<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book name="1ª João" abbrev="1jo" chapters="3">
	<chapter number="1">
		<verse number="1">O que era desde o princípio, o que ouvimos, o que vimos com os nossos olhos, o que contemplamos e as nossas mãos apalparam, a respeito do Verbo da vida</verse>
		<verse number="2">{pois a vida foi manifestada, e nós a temos visto, e dela testificamos, e vos anunciamos a vida eterna, que estava com o Pai, e a nós foi manifestada};</verse>
		<verse number="3">sim, o que vimos e ouvimos, isso vos anunciamos, para que vós também tenhais comunhão conosco; e a nossa comunhão é com o Pai, e com seu Filho Jesus Cristo.</verse>
		<verse number="4">Estas coisas vos escrevemos, para que o nosso gozo seja completo.</verse>
		<verse number="5">E esta é a mensagem que dele ouvimos, e vos anunciamos: que Deus é luz, e nele não há trevas nenhumas.</verse>
		<verse number="6">Se dissermos que temos comunhão com ele, e andarmos nas trevas, mentimos, e não praticamos a verdade;</verse>
		<verse number="7">mas, se andarmos na luz, como ele na luz está, temos comunhão uns com os outros, e o sangue de Jesus seu Filho nos purifica de todo pecado.</verse>
		<verse number="8">Se dissermos que não temos pecado nenhum, enganamo-nos a nós mesmos, e a verdade não está em nós.</verse>
		<verse number="9">Se confessarmos os nossos pecados, ele é fiel e justo para nos perdoar os pecados e nos purificar de toda injustiça.</verse>
		<verse number="10">Se dissermos que não temos cometido pecado, fazemo-lo mentiroso, e a sua palavra não está em nós.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="2">
		<verse number="1">Meus filhinhos, estas coisas vos escrevo, para que não pequeis; mas, se alguém pecar, temos um Advogado para com o Pai, Jesus Cristo, o justo.</verse>
		<verse number="2">E ele é a propiciação pelos nossos pecados, e não somente pelos nossos, mas também pelos de todo o mundo.</verse>
		<verse number="3">E nisto sabemos que o conhecemos; se guardamos os seus mandamentos.</verse>
		<verse number="4">Aquele que diz: Eu o conheço, e não guarda os seus mandamentos, é mentiroso, e nele não está a verdade;</verse>
		<verse number="5">mas qualquer que guarda a sua palavra, nele realmente se tem aperfeiçoado o amor de Deus. E nisto sabemos que estamos nele;</verse>
		<verse number="6">aquele que diz estar nele, também deve andar como ele andou.</verse>
		<verse number="7">Amados, não vos escrevo mandamento novo, mas um mandamento antigo, que tendes desde o princípio. Este mandamento antigo é a palavra que ouvistes.</verse>
		<verse number="8">Contudo é um novo mandamento que vos escrevo, o qual é verdadeiro nele e em vós; porque as trevas vão passando, e já brilha a verdadeira luz.</verse>
		<verse number="9">Aquele que diz estar na luz, e odeia a seu irmão, até agora está nas trevas.</verse>
		<verse number="10">Aquele que ama a seu irmão permanece na luz, e nele não há tropeço.</verse>
		<verse number="11">Mas aquele que odeia a seu irmão está nas trevas, e anda nas trevas, e não sabe para onde vai; porque as trevas lhe cegaram os olhos.</verse>
		<verse number="12">Filhinhos, eu vos escrevo, porque os vossos pecados são perdoados por amor do seu nome.</verse>
		<verse number="13">Pais, eu vos escrevo, porque conheceis aquele que é desde o princípio. Jovens, eu vos escrevo, porque vencestes o Maligno.</verse>
		<verse number="14">Eu vos escrevi, meninos, porque conheceis o Pai. Eu vos escrevi, pais, porque conheceis aquele que é desde o princípio. Eu escrevi, jovens, porque sois fortes, e a palavra de Deus permanece em vós, e já vencestes o Maligno.</verse>
		<verse number="15">Não ameis o mundo, nem o que há no mundo. Se alguém ama o mundo, o amor do Pai não está nele.</verse>
		<verse number="16">Porque tudo o que há no mundo, a concupiscência da carne, a concupiscência dos olhos e a soberba da vida, não vem do Pai, mas sim do mundo.</verse>
		<verse number="17">Ora, o mundo passa, e a sua concupiscência; mas aquele que faz a vontade de Deus, permanece para sempre.</verse>
		<verse number="18">Filhinhos, esta é a última hora; e, conforme ouvistes que vem o anticristo, já muitos anticristos se têm levantado; por onde conhecemos que é a última hora.</verse>
		<verse number="19">Saíram dentre nós, mas não eram dos nossos; porque, se fossem dos nossos, teriam permanecido conosco; mas todos eles saíram para que se manifestasse que não são dos nossos.</verse>
		<verse number="20">Ora, vós tendes a unção da parte do Santo, e todos tendes conhecimento.</verse>
		<verse number="21">Não vos escrevi porque não soubésseis a verdade, mas porque a sabeis, e porque nenhuma mentira vem da verdade.</verse>
		<verse number="22">Quem é o mentiroso, senão aquele que nega que Jesus é o Cristo? Esse mesmo é o anticristo, esse que nega o Pai e o Filho.</verse>
		<verse number="23">Qualquer que nega o Filho, também não tem o Pai; aquele que confessa o Filho, tem também o Pai.</verse>
		<verse number="24">Portanto, o que desde o princípio ouvistes, permaneça em vós. Se em vós permanecer o que desde o princípio ouvistes, também vós permanecereis no Filho e no Pai.</verse>
		<verse number="25">E esta é a promessa que ele nos fez: a vida eterna.</verse>
		<verse number="26">Estas coisas vos escrevo a respeito daqueles que vos querem enganar.</verse>
		<verse number="27">E quanto a vós, a unção que dele recebestes fica em vós, e não tendes necessidade de que alguém vos ensine; mas, como a sua unção vos ensina a respeito de todas as coisas, e é verdadeira, e não é mentira, como vos ensinou ela, assim nele permanecei.</verse>
		<verse number="28">E agora, filhinhos, permanecei nele; para que, quando ele se manifestar, tenhamos confiança, e não fiquemos confundidos diante dele na sua vinda.</verse>
		<verse number="29">Se sabeis que ele é justo, sabeis que todo aquele que pratica a justiça é nascido dele.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="3">
		<verse number="1">Vede que grande amor nos tem concedido o Pai: que fôssemos chamados filhos de Deus; e nós o somos. Por isso o mundo não nos conhece; porque não conheceu a ele.</verse>
		<verse number="2">Amados, agora somos filhos de Deus, e ainda não é manifesto o que havemos de ser. Mas sabemos que, quando ele se manifestar, seremos semelhantes a ele; porque assim como é, o veremos.</verse>
		<verse number="3">E todo o que nele tem esta esperança, purifica-se a si mesmo, assim como ele é puro.</verse>
		<verse number="4">Todo aquele que vive habitualmente no pecado também vive na rebeldia, pois o pecado é rebeldia.</verse>
		<verse number="5">E bem sabeis que ele se manifestou para tirar os pecados; e nele não há pecado.</verse>
		<verse number="6">Todo o que permanece nele não vive pecando; todo o que vive pecando não o viu nem o conhece.</verse>
		<verse number="7">Filhinhos, ninguém vos engane; quem pratica a justiça é justo, assim como ele é justo;</verse>
		<verse number="8">quem comete pecado é do Diabo; porque o Diabo peca desde o princípio. Para isto o Filho de Deus se manifestou: para destruir as obras do Diabo.</verse>
		<verse number="9">Aquele que é nascido de Deus não peca habitualmente; porque a semente de Deus permanece nele, e não pode continuar no pecado, porque é nascido de Deus.</verse>
		<verse number="10">Nisto são manifestos os filhos de Deus, e os filhos do Diabo: quem não pratica a justiça não é de Deus, nem o que não ama a seu irmão.</verse>
		<verse number="11">Porque esta é a mensagem que ouvistes desde o princípio, que nos amemos uns aos outros,</verse>
		<verse number="12">não sendo como Caim, que era do Maligno, e matou a seu irmão. E por que o matou? Porque as suas obras eram más e as de seu irmão justas.</verse>
		<verse number="13">Meus irmãos, não vos admireis se o mundo vos odeia.</verse>
		<verse number="14">Nós sabemos que já passamos da morte para a vida, porque amamos os irmãos. Quem não ama permanece na morte.</verse>
		<verse number="15">Todo o que odeia a seu irmão é homicida; e vós sabeis que nenhum homicida tem a vida eterna permanecendo nele.</verse>
		<verse number="16">Nisto conhecemos o amor: que Cristo deu a sua vida por nós; e nós devemos dar a vida pelos irmãos.</verse>
		<verse number="17">Quem, pois, tiver bens do mundo, e, vendo o seu irmão necessitando, lhe fechar o seu coração, como permanece nele o amor de Deus?</verse>
		<verse number="18">Filhinhos, não amemos de palavra, nem de língua, mas por obras e em verdade.</verse>
		<verse number="19">Nisto conheceremos que somos da verdade, e diante dele tranqüilizaremos o nosso coração;</verse>
		<verse number="20">porque se o coração nos condena, maior é Deus do que o nosso coração, e conhece todas as coisas.</verse>
		<verse number="21">Amados, se o coração não nos condena, temos confiança para com Deus;</verse>
		<verse number="22">e qualquer coisa que lhe pedirmos, dele a receberemos, porque guardamos os seus mandamentos, e fazemos o que é agradável à sua vista.</verse>
		<verse number="23">Ora, o seu mandamento é este, que creiamos no nome de seu Filho Jesus Cristo, e nos amemos uns aos outros, como ele nos ordenou.</verse>
		<verse number="24">Quem guarda os seus mandamentos, em Deus permanece e Deus nele. E nisto conhecemos que ele permanece em nós: pelo Espírito que nos tem dado.</verse>
	</chapter>
</book>