<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book name="1º Crônicas" abbrev="1cr" chapters="29">
	<chapter number="1">
		<verse number="1">Adão, Sete, Enos,</verse>
		<verse number="2">Quenã, Maalalel, Jarede,</verse>
		<verse number="3">Enoque, Matusalém, Lameque,</verse>
		<verse number="4">Noé, Sem, Cam e Jafé.</verse>
		<verse number="5">Os filhos de Jafé: Gomer, Magogue, Madai, Javã, Tubal, Meseque e Tiras.</verse>
		<verse number="6">Os filhos de Gomer: Asquenaz, Rifate e Togarma.</verse>
		<verse number="7">Os filhos de Javã: Elisá, Társis, Quitim e Dodanim.</verse>
		<verse number="8">Os filhos de Cam: Cuche, Mizraim, Pute e Canaã.</verse>
		<verse number="9">Os filhos de Cuche: Seba, Havilá, Sabtá, Raamá e Sabtecá; e os filhos de Raamá: Sebá e Dedã.</verse>
		<verse number="10">Cuche foi pai de Ninrode, o qual foi o primeiro a ser poderoso na terra:</verse>
		<verse number="11">De Mizraim descenderam os ludeus, os anameus, os leabeus, os naftueus,</verse>
		<verse number="12">os patrusins, os casluins {dos quais procederam os filisteus} e os caftoreus.</verse>
		<verse number="13">Canaã foi pai de Sidom, seu primogênito, e de Hete,</verse>
		<verse number="14">e dos jebuseus, dos amorreus, dos girgaseus,</verse>
		<verse number="15">dos heveus, dos arqueus, dos sineus,</verse>
		<verse number="16">dos arvadeus, dos zemareus e dos hamateus.</verse>
		<verse number="17">Os filhos de Sem: Elão, Assur, Arfaxade, Lude, Arã, Uz, Hul, Geter e Meseque.</verse>
		<verse number="18">Arfaxade foi pai de Selá; e Selá foi pai de Eber.</verse>
		<verse number="19">A Eber nasceram dois filhos: o nome dum foi Pelegue, pois nos seus dias se repartiu a terra; e o nome do seu irmão foi Joctã.</verse>
		<verse number="20">Joctã foi pai de Almodá, Selefe, Hazarmavé, Jerá,</verse>
		<verse number="21">Hadorão, Uzal, Diclá,</verse>
		<verse number="22">Ebal, Abimael, Sebá,</verse>
		<verse number="23">Ofir, Havilá e Jobabe; todos esses foram filhos de Joctã.</verse>
		<verse number="24">Sem, Arfaxade, Selá;</verse>
		<verse number="25">Eber, Pelegue, Reú;</verse>
		<verse number="26">Serugue, Naor, Tera;</verse>
		<verse number="27">Abrão, que é Abraão.</verse>
		<verse number="28">Os filhos de Abraão: Isaque e Ismael.</verse>
		<verse number="29">Estas são as suas gerações: o primogênito de Ismael, Nebaiote; depois Quedar, Adbeel, Mibsão,</verse>
		<verse number="30">Misma, Dumá, Massá, Hadade, Tema,</verse>
		<verse number="31">Jetur, Nafis e Quedemá; esses foram os filhos de Ismael.</verse>
		<verse number="32">Quanto aos filhos de Quetura, concubina de Abraão, esta deu à luz Zinrã, Jocsã, Medã, Midiã, Isbaque e Suá. Os filhos de Jocsã foram Sebá e Dedã.</verse>
		<verse number="33">Os filhos de Midiã: Efá, Efer, Hanoque, Abidá e Eldá; todos esses foram filhos de Quetura.</verse>
		<verse number="34">Abraão foi pai de Isaque. Os filhos de Isaque: Esaú e Israel.</verse>
		<verse number="35">Os filhos de Esaú: Elifaz, Reuel, Jeús, Jalão e Corá.</verse>
		<verse number="36">Os filhos de Elifaz: Temã, Omar, Zefi, Gatã, Quenaz, Timna e Amaleque.</verse>
		<verse number="37">Os filhos de Reuel: Naate, Zerá, Samá e Mizá.</verse>
		<verse number="38">Os filhos de Seir: Lotã, Sobal, Zibeão, Anás, Disom, Eser e Disã.</verse>
		<verse number="39">Os filhos de Lotã: Hori, e Homã; e a irmã de Lotã foi Timna.</verse>
		<verse number="40">Os filhos de Sobal: Aliã, Manaate, Ebal, Sefi e Onã. Os filhos de Zibeão: Aías e Anás.</verse>
		<verse number="41">Anás foi pai de Disom. Os filhos de Disom: Hanrão, Esbã, Itrã e Querã.</verse>
		<verse number="42">Os filhos de Eser: Bilã, Zaavã e Jaacã. Os filhos de Disã: Uz e Arã.</verse>
		<verse number="43">Estes foram os reis que reinaram na terra de Edom, antes que houvesse rei sobre os filhos de Israel: Belá, filho de Beor; e era o nome da sua cidade Dinabá.</verse>
		<verse number="44">Morreu Belá, e reinou em seu lugar Jobabe, filho de Zerá, de Bozra.</verse>
		<verse number="45">Morreu Jobabe, e reinou em seu lugar Husão, da terra dos temanitas.</verse>
		<verse number="46">Morreu Husão, e reinou em seu lugar Hadade, filho de Bedade, que derrotou os midianitas no campo de Moabe; e era o nome da sua cidade Avite.</verse>
		<verse number="47">Morreu Hadade, e reinou em seu lugar Sâmela, de Masreca.</verse>
		<verse number="48">Morreu Sâmela, e reinou em seu lugar Saul, de Reobote junto ao rio.</verse>
		<verse number="49">Morreu Saul, e reinou em seu lugar Baal-Ranã, filho de Acbor.</verse>
		<verse number="50">Morreu Baal-Hanã, e Hadade reinou em seu lugar; e era o nome da sua cidade Paí. O nome de sua mulher era Meetabel, filha de Matrede, filha de Me-Zaabe.</verse>
		<verse number="51">E morreu Hadade. Os príncipes de Edom foram: o príncipe Timna, o príncipe Aliá, o príncipe Jetete,</verse>
		<verse number="52">o príncipe Aolíbama, o príncipe Elá, o príncipe Pinom,</verse>
		<verse number="53">o príncipe Quenaz, o príncipe Temã, o príncipe Mibzar,</verse>
		<verse number="54">o príncipe Magdiel, o príncipe lrã. Estes foram os príncipes de Edom.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="2">
		<verse number="1">Foram estes os filhos de Israel: Rúben, Simeão, Levi, Judá, Issacar, Zebulom,</verse>
		<verse number="2">Dã, José, Benjamim, Naftali, Gade e Aser.</verse>
		<verse number="3">Os filhos de Judá: Er, Onã e Selá; estes três lhe nasceram da filha de Suá, a cananéia. E Er, o primogênito de Judá, foi mau aos olhos do Senhor, que o matou:</verse>
		<verse number="4">Tamar, nora de Judá, lhe deu à luz Pérez e Zerá. Ao todo os filhos de Judá foram cinco.</verse>
		<verse number="5">Os filhos de Perez: Hezrom e Hamul:</verse>
		<verse number="6">Os filhos de Zerá: Zinri, Etã, Hemã, Calcol e Dara; cinco ao todo.</verse>
		<verse number="7">Os filhos de Carmi: Acar, o perturbador de Israel, que pecou no anátema.</verse>
		<verse number="8">De Etã foi filho Azarias.</verse>
		<verse number="9">Os filhos que nasceram a Hezrom: Jerameel, Rão e Quelubai.</verse>
		<verse number="10">Rão foi pai de Aminadabe, e Aminadabe de Nasom, príncipe dos filhos de Judá;</verse>
		<verse number="11">Nason foi pai de Salmom, e Salmom de Boaz;</verse>
		<verse number="12">Boaz foi pai de Obede, e Obede de Jessé;</verse>
		<verse number="13">a Jessé nasceram Eliabe, seu primogênito, Abinadabe o segundo, Siméia o terceiro,</verse>
		<verse number="14">Netanel o quarto, Radai o quinto,</verse>
		<verse number="15">Ozen o sexto e Davi o sétimo;</verse>
		<verse number="16">e foram suas irmãs Zeruia e Abigail. Os filhos de Zeruia foram: Abisai, Joabe e Asael, três.</verse>
		<verse number="17">Abigail deu à luz Amasa; o pai de Amasa foi Jeter, o ismaelita.</verse>
		<verse number="18">A Calebe, filho de Hezrom, nasceram filhos de Azuba, sua mulher, e de Jeriote; e os filhos dela foram estes: Jeser, Sobabe e Ardom.</verse>
		<verse number="19">Morreu Azuba; e Calebe tomou para si Efrata, da qual lhe nasceu Hur.</verse>
		<verse number="20">Hur foi pai de îri, e îri de Bezaleel.</verse>
		<verse number="21">Então Hezrom, tendo já sessenta anos, tomou por mulher a filha de Maquir, pai de Gileade; e conheceu-a, e ela lhe deu à luz Segube.</verse>
		<verse number="22">Segube foi pai de Jair, o qual veio a ter vinte e três cidades na terra de Gileade.</verse>
		<verse number="23">Mas Gesur e Arã tomaram deles Havote-Jair, e Quenate e suas aldeias, sessenta cidades. Todos estes foram filhos de Maquir, pai de Gileade.</verse>
		<verse number="24">Depois da morte de Hezrom, em Calebe de Efrata, Abia, mulher de Hezrom, lhe deu Asur, pai de Tecoa.</verse>
		<verse number="25">Os filhos de Jerameel, primogênito de Jezrom, foram: Rão, o primogênito, Buna, Orem, Ozem e Aías.</verse>
		<verse number="26">Jerameel teve outra mulher, cujo nome era Atara, a qual foi mãe de Onã.</verse>
		<verse number="27">Os filhos de Rão, primogênito de Jerameel, foram: Maaz, Jamim e Equer.</verse>
		<verse number="28">Os filhos de Onã, foram: Samai e Jada; e os filhos de Samai: Nadabe e Abisur.</verse>
		<verse number="29">O nome da mulher de Abisur era Abiail, que lhe deu à luz Abã e Molide.</verse>
		<verse number="30">Os filhos de Nadabe: Selede e Apaim; e Selede morreu sem filhos.</verse>
		<verse number="31">O filho de Apaim: Isi; o filho de Isi: Sesã; o filho de Sesã: Alai.</verse>
		<verse number="32">Os filhos de Jada, irmão de Samai: Jeter e Jônatas; e Jeter morreu sem filhos.</verse>
		<verse number="33">Os filhos de Jônatas: Pelete e Zaza. Esses foram os filhos de Jerameel.</verse>
		<verse number="34">Sesã não teve filhos, mas filhas. E tinha Sesã um servo egípcio, cujo nome era Jará:</verse>
		<verse number="35">Deu, pois, Sesã sua filha por mulher a Jará, seu servo; e ela lhe deu à luz Atai.</verse>
		<verse number="36">Atai foi pai de Natã, Natã de Zabade,</verse>
		<verse number="37">Zabade de Eflal, Eflal de Obede,</verse>
		<verse number="38">Obede de Jeú, Jeú de Azarias,</verse>
		<verse number="39">Azarias de Helez, Helez de Eleasá,</verse>
		<verse number="40">Eleasá de Sismai, Sismai de Salum,</verse>
		<verse number="41">Salum de Jecamias, e Jecamias de Elisama.</verse>
		<verse number="42">Os filhos de Calebe, irmão de Jerameel: Messa, seu primogênito, que foi o pai de Zife, e os filhos de Maressa, pai de Hebrom.</verse>
		<verse number="43">Os filhos de Hebrom: Corá, Tapua, Requem e Sema.</verse>
		<verse number="44">Sema foi pai de Raão, pai de Jorqueão; e Requem foi pai de Samai.</verse>
		<verse number="45">O filho de Samai foi Maom; e Maom foi pai de Bete-Zur.</verse>
		<verse number="46">Efá, a concubina de Calebe, teve Harã, Moza e Gazez; e Harã foi pai de Gazez.</verse>
		<verse number="47">Os filhos de Jadai: Regem, Jotão, Gesã, Pelete, Efá e Saafe.</verse>
		<verse number="48">Maacá, concubina de Calebe, deu à luz Seber e Tiraná.</verse>
		<verse number="49">Deu à luz também Saafe, pai de Madmana, e Seva, pai de Macbena e de Gibeá; e a filha de Calebe foi Acsa.</verse>
		<verse number="50">Estes foram os filhos de Calebe, filho de Hur, o primogênito de Efrata: Sobal, pai de Quiriate-Jearim,</verse>
		<verse number="51">Salma, pai de Belém, e Harefe, pai de Bete-Gader.</verse>
		<verse number="52">Os filhos de Sobal, pai de Quiriate-Jearim, foram: Haroé e metade dos menuotes.</verse>
		<verse number="53">As famílias de Quiriate-Jearim: os itreus, os puteus, os sumateus e os misraeus; destes saíram os zorateus e os estaloeus.</verse>
		<verse number="54">Os filhos de Salma: Belém, os netofatitas, Atarote-Bete-Joabe, metade dos manaatitas e os zoritas.</verse>
		<verse number="55">As famílias dos escribas que habitavam em Jabes: os tiratitas, os simeatitas e os sucatitas; estes são os queneus que descenderam de Hamate, pai da casa de Recabe.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="3">
		<verse number="1">Estes foram os filhos de Davi que lhe nasceram em Hebrom: o primogênito Amnom, de Ainoã, a jizreelita; o segundo Daniel, de Abigail, a carmelita;</verse>
		<verse number="2">O terceiro Absalão, filho de Maacá, filha de Talmai, rei de Gesur; o quarto Adonias, filho de Hagite;</verse>
		<verse number="3">O quinto Sefatias, de Abital; o sexto Itreão, de Eglá, sua mulher.</verse>
		<verse number="4">Seis lhe nasceram em Hebrom, onde reinou sete anos e seis meses; e reinou trinta e três anos em Jerusalém.</verse>
		<verse number="5">Estes lhe nasceram em Jerusalém: Siméia, Sobabe, Natã e Salomão; estes quatro lhe nasceram de Bate-Sua, filha de Amiel.</verse>
		<verse number="6">Nasceram-lhe mais: Ibar, Elisama, Elifelete,</verse>
		<verse number="7">Nogá, Nefegue, Jafia,</verse>
		<verse number="8">Elisama, Eliadá e Elifelete, nove.</verse>
		<verse number="9">Todos estes foram filhos de Davi, afora os filhos das concubinas; e Tamar foi irmã deles.</verse>
		<verse number="10">Filho de Salomão foi Roboão, de quem foi filho Abias, de quem foi filho Asa, de quem foi filho Jeosafá,</verse>
		<verse number="11">de quem foi filho Jorão, de quem foi filho Acazias, de quem foi filho Joás,</verse>
		<verse number="12">de quem foi filho Amazias, de quem foi filho Jotão,</verse>
		<verse number="13">de quem foi filho Acaz, de quem foi filho Ezequias, de quem foi filho Manassés,</verse>
		<verse number="14">de quem foi filho Amom, e de quem foi filho Josias.</verse>
		<verse number="15">Os filhos de Josias: o primogênito Joanã, o segundo Jeoiaquim, o terceiro Zedequias, o quarto Salum.</verse>
		<verse number="16">Os filhos de Jeoiaquim: Jeconias, seu filho, e Zedequias, seu filho.</verse>
		<verse number="17">Os filhos de Jeconias, o deportado: Sealtiel, seu filho,</verse>
		<verse number="18">Malquirão, Pedaías, Senazar, Jecamias, Hosama e Nedabias.</verse>
		<verse number="19">Os filhos de Pedaías: Zorobabel e Simei; e os filhos de Zorobabel: Mesulão e Hananias, e Selomite, irmã destes;</verse>
		<verse number="20">e Hasubá, Oel, Berequias, Hasadias e Jusabe-Hesede, cinco.</verse>
		<verse number="21">Hananias foi pai de Pelatias; Pelatias de Jesaías; Jesaías de Refaías; Refaías de Arnã; Arnã de Obadias; e Obadias de Secanias.</verse>
		<verse number="22">Os filhos de Secanias: Semaías e os filhos deste: Hatus, Igal, Bariá, Nearias e Safate, seis.</verse>
		<verse number="23">Os filhos de Nearias: Elioenai, Ezequias e Azricão, três.</verse>
		<verse number="24">E os filhos de Elioenai: Hodavias, Eliasibe, Pelaías, Acube, Joanã, Delaías e Anani, sete.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="4">
		<verse number="1">Os filhos de Judá: Pérez, Hezrom, Carmi, Hur e Sobal.</verse>
		<verse number="2">Reaías, filho de Sobal, foi pai de Jaate, e Jaate de Aümai e Laade; estas são as famílias dos zoratitas.</verse>
		<verse number="3">Estes foram os filhos de Etã: Jizreel, Ismá, e Idbás; e o nome da irmã deles era Hazelelponi;</verse>
		<verse number="4">e mais Penuel, pai de Gedor, e Ézer, pai de Husá; estes foram os filhos de Hur, o primogênito de Efrata, pai de Belém.</verse>
		<verse number="5">Asur, pai de Tecoa, tinha duas mulheres: Helá e Naará.</verse>
		<verse number="6">Naará deu-lhe à luz Aüzão, Hefer, Temêni e Haastári; estes foram os filhos de Naará.</verse>
		<verse number="7">E os filhos de Helá: Zerete, Izar e Etnã.</verse>
		<verse number="8">Coz foi pai de Anube e Zobeba, e das famílias de Acarel, filho de Harum.</verse>
		<verse number="9">Jabes foi mais ilustre do que seus irmãos {sua mãe lhe pusera o nome de Jabes, dizendo: Porquanto com dores o dei à luz}..</verse>
		<verse number="10">Jabes invocou o Deus de Israel, dizendo: Oxalá que me abençoes, e estendas os meus termos; que a tua mão seja comigo e faças que do mal eu não seja afligido! E Deus lhe concedeu o que lhe pedira.</verse>
		<verse number="11">Quelube, irmão de Suá, foi pai de Meir; e este foi pai de Estom.</verse>
		<verse number="12">Estom foi pai de Bete-Rafa, Paséia e Teína, que foi pai de Ir-Naás; estes foram os homens, de Reca.</verse>
		<verse number="13">Os filhos de Quenaz: Otniel e Seraías; e Otniel foi pai de Hatate</verse>
		<verse number="14">e Meonotai, que foi pai de Ofra; Seraías foi pai de Joabe, fundador de Ge-Harasim, cujos habitantes foram artífices.</verse>
		<verse number="15">Os filhos de Calebe, filho de Jefoné: Íru, Elá e Naã; e Elá foi pai de Quenaz:</verse>
		<verse number="16">Os filhos de Jealelel: Zife, Zifá, Tíria e Asareel.</verse>
		<verse number="17">Os filhos de Ezra: Jeter, Merede, Efer e Jalom; e ela deu à luz Miriã, Samai, e Isbá, pai de Estemoa,</verse>
		<verse number="18">cuja mulher judia deu à luz Jerede, pai de Gedor, Heber, pai de Socó, e Jecutiel, pai de Zanoa; e estes foram os filhos de Bitia, filha de Faraó, que Merede tomou.</verse>
		<verse number="19">Os filhos da mulher de Hodias, irmã de Naã, foram os pais de Queila, o garmita, e Estemoa, o maacatita.</verse>
		<verse number="20">Os filhos de Simão: Amnom, Rina, Bene-Hanã e Tilom; e os filhos de Isi: Zoete e Bene-Zoete.</verse>
		<verse number="21">Os filhos de Selá, filho de Judá: Er, pai de Leca, Lada, pai de Maressa, e as famílias da casa dos que fabricavam linho, em Bete-Asbéia;</verse>
		<verse number="22">como também Joquim, e os homens de Cozeba, e Joás e Sarafe, os quais dominavam sobre Moabe, e Jasúbi-Leém. {Estes registros são antigos.}</verse>
		<verse number="23">Estes foram os oleiros, os habitantes de Netaim e de Gedera; e moravam ali com o rei para o seu serviço.</verse>
		<verse number="24">Os filhos de Simeão: Nemuel, Jamim, Jaribe, Zerá e Saul,</verse>
		<verse number="25">de quem foi filho Salum, de quem foi filho Mibsão, de quem foi filho Misma.</verse>
		<verse number="26">Os filhos de Misma: Jamuel, seu filho, de quem foi filho Zacur, de quem foi filho Simei.</verse>
		<verse number="27">Simei teve dezesseis filhos e seis filhas; porém seus irmãos não tiveram muitos filhos, nem se multiplicou toda a sua família tanto como as dos filhos de Judá.</verse>
		<verse number="28">Eles habitaram em Berseba, Molada, Hazar-Sual,</verse>
		<verse number="29">Bila, Ezem, Tolade,</verse>
		<verse number="30">Betuel, Horma, Ziclague,</verse>
		<verse number="31">Bete-Marcabote, Hazar-Susim, Bete-Biri e Saraim; essas foram as suas cidades até o reinado de Davi.</verse>
		<verse number="32">As suas aldeias foram: Etã, Aim, Rimom, Toquem e Asã, cinco cidades,</verse>
		<verse number="33">com todas as suas aldeias, que estavam em redor destas cidades, até Baal. Estas foram as suas habitações e as suas genealogias.</verse>
		<verse number="34">Ora, Mesobabe, Jamleque, Josa, filho de Amazias,</verse>
		<verse number="35">Joel, Jeú, filho de Josibias, filho de Seraías, filho de Asiel,</verse>
		<verse number="36">Elioenai, Jaacobá, Jesoaías, Asaías, Adiel, Jesimiel, Benaías,</verse>
		<verse number="37">e Ziza, filho de Sifi, filho de Alom, filho de Jedaías, filho de Sínri, filho de Semaías</verse>
		<verse number="38">estes, registrados por nome, foram príncipes nas suas famílias; e as famílias de seus pais se multiplicaram grandemente.</verse>
		<verse number="39">Chegaram até a entrada de Gedor, ao lado oriental do vale, em busca de pasto para os seus rebanhos;</verse>
		<verse number="40">e acharam pasto abundante e bom, e a terra era espaçosa, quieta e pacífica; pois os que antes habitavam ali eram descendentes de Cam.</verse>
		<verse number="41">Estes que estão inscritos por nome, vieram nos dias de Ezequias, rei de Judá, e destruíram as tendas e os meunins que se acharam ali, e os exterminaram totalmente até o dia de hoje, e habitaram em lugar deles; porque ali havia pasto para os seus rebanhos.</verse>
		<verse number="42">Também deles, isto é, dos filhos de Simeão, quinhentos homens foram ao monte Seir, tendo por capitães Pelatias, Nearias, Refaías e Uziel, filhos de Isi,</verse>
		<verse number="43">e, matando o restante dos amalequitas, que havia escapado, ficaram habitando ali até o dia de hoje.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="5">
		<verse number="1">Quanto aos filhos de Rúben, o primogênito de Israel {pois ele era o primogênito; mas, porquanto profanara a cama de seu pai, deu-se a sua primogenitura aos filhos de José, filho de Israel, de sorte que a sua genealogia não é contada segundo o direito da primogenitura;}</verse>
		<verse number="2">{pois Judá prevaleceu sobre seus irmãos, e dele proveio o príncipe; porém a primogenitura foi de José};</verse>
		<verse number="3">os filhos de Rúben o primogênito de Israel: Hanoque, Palu, Hezrom e Carmi.</verse>
		<verse number="4">Os filhos de Joel: Semaías, de quem foi filho Gogue, de quem foi filho Simei,</verse>
		<verse number="5">de quem foi filho Mica, de quem foi filho Reaías, de quem foi filho Baal,</verse>
		<verse number="6">de quem foi filho Beera, a quem Tilgate-Pilneser levou cativo; ele foi príncipe dos rubenitas.</verse>
		<verse number="7">E seus irmãos, pelas suas famílias, quando se fez a genealogia das suas gerações, foram: o chefe Jeiel, Zacarias,</verse>
		<verse number="8">Belá, filho de Azaz, filho de Sema, filho de Joel, que habitou em Aroer até Nebo e Baal-Meom;</verse>
		<verse number="9">ao oriente habitou até a entrada do deserto, desde o rio Eufrates; porque seu gado se tinha multiplicado na terra de Gileade.</verse>
		<verse number="10">E nos dias de Saul fizeram guerra aos hagarenos, que caíram pela sua mão; e eles habitaram nas suas tendas em toda a região oriental de Gileade.</verse>
		<verse number="11">E os filhos de Gade habitaram defronte deles na terra de Basã, até Salca:</verse>
		<verse number="12">o chefe Joel, Safã o segundo, Janai e Safate em Basã,</verse>
		<verse number="13">e seus irmãos, segundo as suas casas paternas: Micael, Mesulão, Sebá, Jorai, Jacã, Ziá e Eber, sete.</verse>
		<verse number="14">Estes foram os filhos de Abiail, filho de Huri, filho de Jaroá, filho de Gileade, filho de Micael, filho de Jesisai, filho de Jado, filho de Buz;</verse>
		<verse number="15">Aí, filho de Abdiel, filho de Guni, chefe das casas paternas.</verse>
		<verse number="16">E habitaram em Gileade, em Basã, e nas suas aldeias, como também em todos os arrabaldes de Sarom até os seus termos.</verse>
		<verse number="17">Todos estes foram registrados, segundo as suas genealogias, nos dias de Jotão, rei de Judá, e nos dias de Jeroboão, rei de Israel.</verse>
		<verse number="18">Os rubenitas, os gaditas, e a meia tribo de Manassés tinham homens valentes, que traziam escudo e espada e entesavam o arco, e que eram destros na guerra, quarenta e quatro mil setecentos e sessenta, que saíam à peleja.</verse>
		<verse number="19">Fizeram guerra aos hagarenos, bem como a Jetur, a Nafis e a Nodabe,</verse>
		<verse number="20">e foram ajudados contra eles, de sorte que os hagarenos e todos quantos estavam com eles foram entregues em sua mão; porque clamaram a Deus na peleja, e ele lhes deu ouvidos, porquanto confiaram nele.</verse>
		<verse number="21">E levaram o gado deles: cinqüenta mil camelos, duzentos e cinqüenta mil ovelhas e dois mil jumentos; e também cem mil homens,</verse>
		<verse number="22">pois muitos caíram mortos, porque de Deus era a peleja; e ficaram habitando no lugar deles até o cativeiro.</verse>
		<verse number="23">Os filhos da meia tribo de Manassés habitaram naquela terra; e multiplicaram-se desde Basã até Baal-Hermom, Senir, e o monte Hermom.</verse>
		<verse number="24">E estes foram os cabeças de suas casas paternas, a saber: Efer, Isi, Eliel, Azriel, Jeremias, Hodavias e Jadiel, homens valentes, homens de nome, e chefes das suas casas paternas.</verse>
		<verse number="25">Cometeram, porém, transgressões contra o Deus de seus pais, e se prostituíram, seguindo os deuses dos povos da terra, os quais Deus destruíra de diante deles.</verse>
		<verse number="26">Pelo que o Deus de Israel excitou o espírito de Pul, rei da Assíria, e o espírito de Tilgate-Pilneser, rei da Assíria, que os levaram cativos, a saber: os rubenitas, os gaditas, e a meia tribo de Manassés; e os transportaram para Hala, Habor, Hara, e para o rio de Gozã, onde estão até o dia de hoje.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="6">
		<verse number="1">Os filhos de Levi: Gérson, Coate e Merári.</verse>
		<verse number="2">Os filhos de Coate: Anrão, Izar, Hebrom e Uziel.</verse>
		<verse number="3">Os filhos de Anrão: Arão, Moisés e Miriã; e os filhos de Arão: Nadabe, Abiú, Eleazar e Itamar.</verse>
		<verse number="4">Eleazar foi pai de Finéias, Finéias de Abisua,</verse>
		<verse number="5">Abisua de Buqui, Buqui de Uzi,</verse>
		<verse number="6">Uzi de Zeraías, Zeraías de Meraiote,</verse>
		<verse number="7">Meraiote de Amarias, Amarias de Aitube,</verse>
		<verse number="8">Aitube de Zadoque, Zadoque de Aimaaz,</verse>
		<verse number="9">Aimaaz de Azarias, Azarias de Joanã,</verse>
		<verse number="10">Joanã de Azarias, que exerceu o sacerdócio na casa que Salomão edificou em Jerusalém;</verse>
		<verse number="11">Azarias foi pai de Amarias, Amarias de Aitube,</verse>
		<verse number="12">Aitube de Zadoque, Zadoque de Salum,</verse>
		<verse number="13">Salum de Hilquias, Hilquias de Azarias,</verse>
		<verse number="14">Azarias de Seraías, Seraías de Jeozadaque;</verse>
		<verse number="15">e Jeozadaque foi levado cativo quando o Senhor levou em cativeiro Judá e Jerusalém por intermédio de Nabucodonosor.</verse>
		<verse number="16">Os filhos de Levi: Gérson, Coate e Merári.</verse>
		<verse number="17">Estes são os nomes dos filhos de Gérson: Líbni e Simei.</verse>
		<verse number="18">Os filhos de Coate: Anrão, Izar, Hebrom e Uziel.</verse>
		<verse number="19">Os filhos de Merári: Mali e Musi. Estas são as famílias dos levitas, segundo as casas de seus pais.</verse>
		<verse number="20">De Gérson: Líbni, de quem foi filho Jaate, de quem foi filho Zima,</verse>
		<verse number="21">de quem foi filho Joá, de quem foi filho Ido, de quem foi filho Zerá, de quem foi filho Jeaterai:</verse>
		<verse number="22">Os filhos de Coate: Aminadabe, de quem foi filho Corá, de quem foi filho Assir,</verse>
		<verse number="23">de quem foi filho Elcana, de quem foi filho Ebiasafe, de quem foi filho Assir,</verse>
		<verse number="24">de quem foi filho Taate, de quem foi filho Uriel, de quem foi filho Uzias, de quem foi filho Saul.</verse>
		<verse number="25">Os filhos de Elcana: Amasai e Aimote,</verse>
		<verse number="26">de quem foi filho Elcana, de quem foi filho Zofai, de quem foi filho Naate,</verse>
		<verse number="27">de quem foi filho Eliabe, de quem foi filho Jeroão, de quem foi filho Elcana.</verse>
		<verse number="28">E os filhos de Samuel: Joel, seu primogênito, e Abias, o segundo.</verse>
		<verse number="29">Os filhos de Merári: Mali, de quem foi filho Líbni, de quem foi filho Simei, de quem foi filho Uzá,</verse>
		<verse number="30">de quem foi filho Siméia, de quem foi filho Hagias, de quem foi filho Asaías.</verse>
		<verse number="31">Estes são os que Davi constituiu sobre o serviço de canto da casa do Senhor, depois: que a arca teve repouso.</verse>
		<verse number="32">Ministravam com cântico diante do tabernáculo da tenda da revelação, até que Salomão edificou a casa do Senhor em Jerusalém; e exerciam o seu ministério segundo a sua ordem.</verse>
		<verse number="33">São estes: pois, os que ali estavam com seus filhos: dos filhos dos coatitas, Hemã, o cantor, filho de Joel, filho de Samuel,</verse>
		<verse number="34">filho de Elcana, filho de Jeroão, filho de Eliel, filho de Toá,</verse>
		<verse number="35">filho de Zufe, filho de Elcana:, filho de Maate, filho de Amasai,</verse>
		<verse number="36">filho de Elcana, filho de Joel, filho de Azarias, filho de Sofonias,</verse>
		<verse number="37">filho de Taate, filho de Assir, filho de Ebiasafe, filho de Corá,</verse>
		<verse number="38">filho de Izar, filho de Coate, filho de Levi, filho de Israel.</verse>
		<verse number="39">E seu irmão Asafe estava à sua direita; e era Asafe filho de Berequias, filho de Siméia,</verse>
		<verse number="40">filho de Micael, filho de Baaséias, filho de Malquias,</verse>
		<verse number="41">filho de Etni, filho de Zerá, filho de Adaías,</verse>
		<verse number="42">filho de Etã, filho de Zima, filho de Simei,</verse>
		<verse number="43">filho de Jaate, filho de Gérson, filho de Levi.</verse>
		<verse number="44">E à esquerda estavam seus irmãos, os filhos de Merári: Etã, filho de Quísi, filho de Abdi, filho de Maluque,</verse>
		<verse number="45">filho de Hasabias, filho de Amazias, filho de Hilquias,</verse>
		<verse number="46">filho de Anzi, filho de Bani, filho de Semer,</verse>
		<verse number="47">filho de Mali, filho de Musi, filho de Merári, filho de Levi.</verse>
		<verse number="48">Mas Arão e seus irmãos, os levitas, foram designados para todo o serviço do tabernáculo da casa de Deus.</verse>
		<verse number="49">Mas Arão e seus filhos ofereciam os sacrifícios sobre o altar do holocausto e o incenso sobre o altar do incenso, para todo o serviço do lugar santíssimo, e para fazer expiação a favor de Israel, conforme tudo quanto Moisés, servo de Deus, havia ordenado:</verse>
		<verse number="50">Estes foram os filhos de Arão: Eleazar, de quem foi filho Finéias, de quem foi filho Abisua,</verse>
		<verse number="51">de quem foi filho Buqui, de quem foi filho Uzi, de quem foi filho Zeraías,</verse>
		<verse number="52">de quem foi filho Meraiote, de quem foi filho Amarias, de quem foi filho Aitube,</verse>
		<verse number="53">de quem foi filho Zadoque, de quem foi filho Aimaaz.</verse>
		<verse number="54">Ora, estas foram as suas habitações, segundo os seus acampamentos nos seus termos, a saber: aos filhos de Arão, das famílias dos coatitas {porque lhes caiu a primeira sorte},</verse>
		<verse number="55">deram-lhes Hebrom, na terra de Judá, e os campos que a rodeiam;</verse>
		<verse number="56">porém os campos da cidade e as suas aldeias, deram-nos a Calebe, filho de Jefone.</verse>
		<verse number="57">E aos filhos de Arão deram as cidades de refúgio: Hebrom, Libna e seus campos, Jatir, Estemoa e seus campos,</verse>
		<verse number="58">Hilem e seus campos, Debir e seus campos,</verse>
		<verse number="59">Asã e seus campos, Bete-Senues e seus campos;</verse>
		<verse number="60">e da tribo de Benjamim: Geba e seus campos, Alemete e seus campos, Anatote e seus campos; todas as suas cidades, pelas suas famílias, foram treze.</verse>
		<verse number="61">Mas aos filhos de Coate, aos restantes da família da tribo, por sorte caíram dez cidades da meia tribo, da metade de Manassés;</verse>
		<verse number="62">aos filhos de Gérsom segundo as suas famílias, cairam treze cidades das tribos de Issacar, Aser, Naftali e Manassés, em Basã;</verse>
		<verse number="63">e aos filhos de Merári, segundo as suas famílias, por sorte caíram doze cidades das tribos de Rúben Gade e Zebulom.</verse>
		<verse number="64">Assim os filhos de Israel deram aos levitas estas cidades e seus campos.</verse>
		<verse number="65">Deram-lhes por sorte, da tribo dos filhos de Judá, da tribo dos filhos de Simeão, e da tribo dos filhos de Benjamim, estas cidades que são mencionadas nominalmente.</verse>
		<verse number="66">Algumas das famílias dos filhos de Coate receberam da tribo de Efraim cidades de seus termos.</verse>
		<verse number="67">Deram-lhes as cidades de refúgio: Siquém e seus campos, na região montanhosa de Efraim, como também Gezer e seus campos.</verse>
		<verse number="68">Jocmeão e seus campos, Bete-Horom e seus campos,</verse>
		<verse number="69">Aijalom e seus campos, e Gate-Rimom e seus campos;</verse>
		<verse number="70">e da meia tribo de Manassés, Aner e seus campos, e Bileã e seus campos, deram-nos aos restantes da família dos filhos de Coate.</verse>
		<verse number="71">Aos filhos de Gérson deram, da família da meia tribo de Manassés, Golã, em Basã, e seus campos, e Astarote e seus campos;</verse>
		<verse number="72">e da tribo de Issacar: Quedes e seus campos, Daberate e seus campos,</verse>
		<verse number="73">Ramote e seus campos, e Aném e seus campos;</verse>
		<verse number="74">e da tribo de Aser: Masal e seus campos, Abdom e seus campos,</verse>
		<verse number="75">Hucoque e seus campos, e Reobe e seus campos;</verse>
		<verse number="76">e da tribo de Naftali: Quedes, em Galiléia, e seus campos, Hamom e seus campos, e Quiriataim e seus campos.</verse>
		<verse number="77">Aos restantes dos filhos de Merári deram, da tribo de Zebulom, Rimono e seus campos, Tabor e seus campos;</verse>
		<verse number="78">e dalém do Jordão, na altura de Jericó, ao oriente do Jordão, deram, da tribo de Rúben Bezer, no deserto, e seus campos, Jaza e seus campos,</verse>
		<verse number="79">Quedemote e seus campos, e Mefaate e seus campos;</verse>
		<verse number="80">e da tribo de Gade, Ramote, em Gileade, e seus campos, Maanaim e seus campos.</verse>
		<verse number="81">Hesbom e seus campos, e Jazer e seus campos.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="7">
		<verse number="1">Os filhos de Issacar foram: Tola, Pua, Jasube e Sinrom, quatro.</verse>
		<verse number="2">Os filhos de Tola: Uzi, Refaias, Jeriel, Jamai, lbsão e Semuel, chefes das suas casas paternas, da linhagem de Tola, homens valentes nas suas gerações; o seu número nos dias de Davi foi de vinte e dois mil e seiscentos.</verse>
		<verse number="3">Os filhos de Uzi: Izraías e mais os filhos de Izraías: Micael, Obadias, Joel e Issijá, cinco, todos eles chefes.</verse>
		<verse number="4">E houve com eles, nas suas gerações, segundo as suas casas paternas, em tropas de gente de guerra, trinta e seis mil; pois tiveram muitas mulheres e filhos.</verse>
		<verse number="5">E seus irmãos, em todas as famílias de Issacar, varões valentes, todos contados pelas suas genealogias, foram oitenta e sete mil.</verse>
		<verse number="6">Os filhos de Benjamim: Beiá, Bequer e Jediael, três.</verse>
		<verse number="7">Os filhos de Belá: Ezbom, Uzi, Uziel; Jerimote e Iri, cinco chefes de casas paternas, homens valentes, os quais foram contados pelas suas genealogias vinte e dois:</verse>
		<verse number="8">Os filhos de Bequer: Zemira, Joás, Eliézer, Elioenai, Onri, Jerimote, Abias, Anatote e Alemete; todos estes foram filhos de Bequer.</verse>
		<verse number="9">E foram contados pelas suas genealogias, segundo as suas gerações, chefes das suas casas paternas, homens valentes, vinte mil e duzentos.</verse>
		<verse number="10">Os filhos de Jediael: Bilã, e mais os filhos de Bilã: Jeús, Benjamim, Eúde, Quenaaná, Zetã, Társis e Aisaar.</verse>
		<verse number="11">Todos estes filhos de Jediael, segundo os chefes das casas paternas, homens valentes, foram dezessete mil e duzentos, que podiam sair no exército à peleja.</verse>
		<verse number="12">E também Supim, e Hupim, os filhos de Ir, com Husim, o filho de Aer.</verse>
		<verse number="13">Os filhos de Naftali: Jaziel, Guni, Jezer e salum, filho de Bila.</verse>
		<verse number="14">Os filhos de Manassés: Asriel, que teve da sua mulher; a sua concubina, a sira, teve a Maquir, pai de Gileade;</verse>
		<verse number="15">e Maquir tomou mulheres para Hupim e Supim; a irmã dele se chamava Maacar. Foi o nome do segundo Zelofeade; e Zelofeade teve filhas.</verse>
		<verse number="16">Maacá, mulher de Maquir, teve um filho, e chamou o seu nome Peres, e o nome de seu irmão foi Seres; e foram seus filhos: Ulão e Raquém.</verse>
		<verse number="17">De Ulão foi filho Beda. Esses foram os filhos de Gileade, filho de Maquir, filho de Manassés.</verse>
		<verse number="18">Sua irmã Hamolequete teve Isode, Abiezer e Maclá.</verse>
		<verse number="19">E foram os filhos de Semida: Aiã, Siquém, Líqui e Anião. que</verse>
		<verse number="20">Os filhos de Efraim: Sutela, de quem foi filho Berede, de quem foi filho Taate, de quem foi filho Eleadá, de quem foi filho Taate,</verse>
		<verse number="21">de quem foi filho Zabade, de quem foi filho Sutela; e Ezer e Eleade, aos quais os homens de Tate, naturais da terra, mataram, por terem descido para tomar o seu gado.</verse>
		<verse number="22">E Efraim, seu pai, os pranteou por muitos dias, pelo que seus irmãos vieram para o consolar.</verse>
		<verse number="23">Depois juntou-se com sua mulher, e concebendo ela, teve um filho, ao qual ele deu o nome de Berias, porque as coisas iam mal na sua casa.</verse>
		<verse number="24">Sua filha foi Seerá, que edificou a Bete-Horom, a baixa e a alta, como também a Uzem-Seerá.</verse>
		<verse number="25">Foi seu filho Refa, como também Resefe, de quem foi filho Tela, de quem foi filho Taã,</verse>
		<verse number="26">de quem foi filho Ladã, de quem foi filho Amiúde, de quem foi filho Elisama,</verse>
		<verse number="27">de quem foi filho Num, de quem foi filho Josué:</verse>
		<verse number="28">Ora, as suas possessões e as suas habitações foram Betel e suas aldeias, e ao oriente Naarã, e ao ocidente Gezer e suas aldeias, e Siquém e suas aldeias, até Gaza e suas aldeias;</verse>
		<verse number="29">e da banda dos filhos de Manassés, Bete-Seã e suas aldeias, Taanaque e suas aldeias, Megido e suas aldeias, e Dor e suas aldeias. Nesses lugares habitaram os filhos de José, filho de Israel.</verse>
		<verse number="30">Os filhos de Aser: Imná, Isvá, Isvi, Berias e Sera, irmã deles:</verse>
		<verse number="31">Os filhos de Berias: Heber e Malquiel; este foi o pai de Birzavite.</verse>
		<verse number="32">Heber foi pai de Jaflete, Somer, Hotão e Suá, irmã deles.</verse>
		<verse number="33">Os filhos de Jaflete: Pasaque, Bimal e Asvate; esses foram os filhos de Jaflete.</verse>
		<verse number="34">Os filhos de Semer: Aí, Roga, Jeubá e Arã:</verse>
		<verse number="35">Os filhos de seu irmão Helem: Zofa, Imna, Seles e Amal.</verse>
		<verse number="36">Os filhos de Zofa: Suá, Harnefer, Sual, Beri, Inra,</verse>
		<verse number="37">Bezer, Hode, Samá, Silsa, Itrã e Beera.</verse>
		<verse number="38">Os filhos de Jeter: Jefoné, Pispa e Ara.</verse>
		<verse number="39">Os filhos de Ula: Ará, Haniel e Rízia.</verse>
		<verse number="40">Todos esses foram filhos de Aser, chefes das casas paternas, homens escolhidos e valentes, chefes dos príncipes; e o número deles, contados segundo as suas genealogias para o serviço de guerra, foi vinte e seis mil homens.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="8">
		<verse number="1">Benjamim foi pai de Belá, seu primogênito, de Asbel o segundo, e de Aará o terceiro,</verse>
		<verse number="2">de Noá o quarto, e de Rafa o quinto.</verse>
		<verse number="3">Belá teve estes filhos: Adar, Gêra, Abiúde,</verse>
		<verse number="4">Abisua, Naamã, Aoá,</verse>
		<verse number="5">Gêra, Sefufã e Hurão.</verse>
		<verse number="6">Estes foram os filhos de Eúde, que foram os chefes das casas paternas dos habitantes de Geba, e que foram levados cativos para Manaate;</verse>
		<verse number="7">Naamã, Aías e Gêra; este os transportou; foi ele pai de Uzá e Aiúde.</verse>
		<verse number="8">Saaraim teve filhos na terra de Moabe, depois que despedira Husim e Baara, suas mulheres.</verse>
		<verse number="9">E de Hodes, sua mulher, teve Jobabe, Zíbia, Messa, Malcã,</verse>
		<verse number="10">Jeuz, Saquias e Mirma; esses foram seus filhos:, chefes de casas paternas:</verse>
		<verse number="11">De Husim teve Abitube e Elpaal.</verse>
		<verse number="12">Os filhos de Elpaal: Eber, Misã, Semede {este edificou Ono e Lode e suas aldeias},</verse>
		<verse number="13">Berias e Sema {estes foram chefes de casas paternas dos habitantes de Aijalom, os quais afugentaram os habitantes de Gatel ,</verse>
		<verse number="14">Aiô, Sasaque e Jerimote.</verse>
		<verse number="15">Zebadias, Arade, Eder,</verse>
		<verse number="16">Micael, Ispá e Joá foram filhos de Berias;</verse>
		<verse number="17">Zebadias, Mesulão, Hizqui, Heber,</verse>
		<verse number="18">Ismerai, Izlias e Jobabe foram filhos de Elpaal;</verse>
		<verse number="19">Jaquim, Zicri, Zabdi,</verse>
		<verse number="20">Elienai, Ziletai, Eliel,</verse>
		<verse number="21">Adaías, Beraías e Sinrate foram filhos de Simei;</verse>
		<verse number="22">Ispã, Eber, Eliel,</verse>
		<verse number="23">Abdom, Zicri, Hanã,</verse>
		<verse number="24">Hananias, Elão, Antotias,</verse>
		<verse number="25">Ifdéias e Penuel foram filhos de Sasaque;</verse>
		<verse number="26">Sanserai, Searias, Atalias,</verse>
		<verse number="27">Jaaresias, Elias e Zicri foram filhos de Jeroão.</verse>
		<verse number="28">Estes foram chefes de casas paternas, segundo as suas gerações, homens principais; e habitaram em Jerusalém.</verse>
		<verse number="29">E em Gibeão habitaram o pai de Gibeão, cuja mulher se chamava Maacá,</verse>
		<verse number="30">e seu filho primogênito Abdom, depois Zur, Quiz, Baal, Nadabe,</verse>
		<verse number="31">Gedor, Aiô, Zequer e Miclote.</verse>
		<verse number="32">Miclote foi pai de Siméia; também estes habitaram em Jerusalém defronte de seus irmãos.</verse>
		<verse number="33">Ner foi pai de Quis, e Quis de Saul; Saul foi pai de Jônatas, Malquisua, Abinadabe e Es-Baal.</verse>
		<verse number="34">Filho de Jônatas foi Meribe-Baal; e Meribe-Baal foi pai de Mica.</verse>
		<verse number="35">Os filhos de Mica foram: Pitom, Meleque, Tareá e Acaz.</verse>
		<verse number="36">Acaz foi pai de Jeoada; Jeoada foi pai de Alemete, Azmavete e Zinri; Zinri foi pai de Moza;</verse>
		<verse number="37">Moza foi pai de Bineá, de quem foi filho Rafa, de quem foi filho Eleasá, de quem foi filho Azel.</verse>
		<verse number="38">Azel teve seis filhos, cujos nomes foram: Azricão, Bocru, Ismael, Searias, Obadias e Hanã; todos estes foram filhos de Azel.</verse>
		<verse number="39">Os filhos de Eseque, seu irmão: Ulão, seu primogênito, Jeús o segundo, e Elifelete o terceiro.</verse>
		<verse number="40">Os filhos de Ulão foram homens heróis, valentes, e flecheiros destros; e tiveram muitos filhos, e filhos de filhos, cento e cinqüenta. Todos estes foram dos filhos de Benjamim.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="9">
		<verse number="1">Todo o Israel, pois, foi arrolado por genealogias, que estão inscritas no livro dos reis de Israel; e Judá foi transportado para Babilônia, por causa da sua infidelidade.</verse>
		<verse number="2">Ora, os primeiros a se restabelecerem nas suas possessões e nas suas cidades foram de Israel, os sacerdotes, os levitas, e os netinins.</verse>
		<verse number="3">E alguns dos filhos de Judá, de Benjamim, e de Efraim e Manassés, habitaram em Jerusalém:</verse>
		<verse number="4">Utai, filho de Amiúde, filho de Onri, filho de Inri, filho de Bari, dos filhos de Pérez, filho de Judá;</verse>
		<verse number="5">dos silonitas: Asaías o primogênito, e seus filhos;</verse>
		<verse number="6">dos filhos de Zerá: Jeuel e seus irmãos, seiscentos e noventa;</verse>
		<verse number="7">dos filhos de Benjamim: Salu, filho de Mesulão, filho de Hodavias, filho de Hassenua;</verse>
		<verse number="8">Ibnéias, filho de Jeroão; Elá, filho de Uzi, filho de Mícri; Mesulão, filho de Sefatias, filho de Reuel, filho de Ibnijas;</verse>
		<verse number="9">e seus irmãos, segundo as suas gerações, novecentos e cinqüenta e seis. Todos estes homens foram chefes de casas paternas, segundo as casas de seus pais.</verse>
		<verse number="10">E dos sacerdotes: Jedaías, Jeoiaribe e Jaquim;</verse>
		<verse number="11">Azarias, filho de Hilquias, filho de Mesulão, filho de Zadoque, filho de Meraiote. filho de Aitube, regente da casa de Deus;</verse>
		<verse number="12">Adaías, filho de Jeroão, filho de Pasur, filho de Malquias; Maasai, filho de Adiel, filho de Jazera, filho de Mesulão, filho de Mesilemite, filho de Imer;</verse>
		<verse number="13">como também seus irmãos, chefes de suas casas paternas, mil setecentos e sessenta, homens capacitados para o serviço a casa de Deus.</verse>
		<verse number="14">E dos levitas: Semaías, filho de Hassube, filho de Azricão, filho de Hasabias, dos filhos de Merári:</verse>
		<verse number="15">Baquebacar, Heres, Galal, e Matanias, filho de Mica, filho de Zicri, filho de Asafe;</verse>
		<verse number="16">Obadias, filho de Semaías, filho de Galal, filho de Jedútun; e Berequias, filho de Asa, filho de Elcana, morador das aldeias dos netofatitas.</verse>
		<verse number="17">Foram porteiros: Salum, Acube, Talmom, Aimã, e seus irmãos, sendo Salum o chefe;</verse>
		<verse number="18">e até aquele tempo estavam de guarda à porta do rei, que ficava ao oriente. Estes foram os porteiros para os arraiais dos filhos de Levi.</verse>
		<verse number="19">Salum, filho de Coré, filho de Ebiasafe, filho de Corá, e seus irmãos da casa de seu pai, os coraítas estavam encarregados do serviço como guardas das entradas do tabernáculo, como seus pais também tinham sido encarregados do arraial do Senhor, sendo guardas da entrada.</verse>
		<verse number="20">Finéias, filho de Eleazar, dantes era guia entre eles; e o Senhor era com ele.</verse>
		<verse number="21">Zacarias, filho de Meselemias, guardava a porta da tenda da revelação.</verse>
		<verse number="22">Todos estes, escolhidos para serem guardas das entradas, foram duzentos e doze; e foram contados por suas genealogias, nas suas aldeias. Davi e Samuel, o vidente, os constituíram nos seus respectivos cargos.</verse>
		<verse number="23">Tinham, pois, eles e seus filhos o cargo das portas da casa do Senhor, a saber, da casa da tenda, como guardas.</verse>
		<verse number="24">Os porteiros estavam aos quatro lados, ao oriente, ao ocidente, ao norte e ao sul:</verse>
		<verse number="25">Seus irmãos, que moravam nas suas aldeias, deviam de tempo em tempo vir por sete dias para servirem com eles.</verse>
		<verse number="26">pois os quatro porteiros principais, que eram levitas, estavam encarregados das câmaras e dos tesouros da casa de Deus.</verse>
		<verse number="27">E se alojavam à roda da casa de Deus. Porque a sua guarda lhes estava entregue, e tinham o encargo de abri-la cada manhã.</verse>
		<verse number="28">Alguns deles estavam encarregados dos utensílios do serviço, pois estes por conta eram trazidos e por conta eram tirados.</verse>
		<verse number="29">Outros estavam encarregados dos móveis e de todos os utensílios do santuário, como também da flor de farinha, do vinho, do azeite, do incenso e das especiarias.</verse>
		<verse number="30">Os que confeccionavam as especiarias eram dos filhos dos sacerdotes.</verse>
		<verse number="31">Matitias, um dos levitas, o primogênito de Salum, o coraíta, estava encarregado de tudo o que se cozia em sertãs.</verse>
		<verse number="32">E seus irmãos, dentre os filhos dos coatitas, alguns tinham o cargo dos pães da proposição, para os prepararem de sábado em sábado.</verse>
		<verse number="33">Estes são os cantores, chefes de casas paternas dos levitas, que moravam nas câmaras e estavam isentos de outros serviços, porque de dia e de noite se ocupavam naquele serviço.</verse>
		<verse number="34">Estes foram chefes de casas paternas dos levitas, em suas gerações; e estes habitaram em Jerusalém.</verse>
		<verse number="35">Em Gibeão habitou Jeiel, pai de Hibeão {e era o nome de sua mulher Maacá};</verse>
		<verse number="36">seu filho primogênito foi Abdom; depois Zur, Quis, Baal, Ner, Nadabe,</verse>
		<verse number="37">Gedor, Aiô, Zacarias e Miclote.</verse>
		<verse number="38">Miclote foi pai de Simeão; também estes habitaram em Jerusalém defronte d‰ seus irmãos.</verse>
		<verse number="39">Ner foi pai de Quis; Quis de Saul; e Saul de Jônatas, Malquisua, Abinadabe e Es-Baal.</verse>
		<verse number="40">Filho de Jônatas foi Meribe-Baal; Meribe-Baal foi pai de Mica.</verse>
		<verse number="41">Os filhos de Mica: Pitom, Meleque, Tareá, e Acaz.</verse>
		<verse number="42">Acaz foi pai de Jará; Jará foi pai de Alemete, Azmavete e Zinri; Zinri foi pai de Moza;</verse>
		<verse number="43">Moza foi pai de Bineá, de quem foi filho Refaías, de quem foi filho Eleasá, de quem foi filho Azel.</verse>
		<verse number="44">Azel teve seis filhos, cujos nomes são: Azricão, Bocru, Ismael, Searias, Obadias e Hanã; estes foram os filhos de Azel.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="10">
		<verse number="1">Ora, os filisteus pelejaram contra Israel; e os homens de Israel, fugindo de diante dos filisteus, caíram mortos no monte Gilboa.</verse>
		<verse number="2">Os filisteus perseguiram a Saul e seus filhos, e mataram Jônatas, Abinadabe e Malquisua, filhos de Saul.</verse>
		<verse number="3">A peleja se agravou contra Saul, e os flecheiros o alcançaram, e ele foi ferido pelos flecheiros.</verse>
		<verse number="4">Então disse Saul: Arranca a tua espada, e atravessa-me com ela, para que não venham estes incircuncisos e escarneçam de mim. Mas o seu escudeiro não quis, porque temia muito; então tomou Saul a sua espada, e se lançou sobre ela.</verse>
		<verse number="5">Vendo, pois, o seu escudeiro que Saul estava morto, lançou-se também sobre sua espada, e morreu.</verse>
		<verse number="6">Assim morreram Saul e seus três filhos; morreu toda a sua casa juntamente.</verse>
		<verse number="7">Quando todos os homens de Israel que estavam no vale viram que Israel havia fugido, e que Saul eram mortos, abandonaram as suas cidades e fugiram, e vindo os filisteus, habitaram nelas.</verse>
		<verse number="8">No dia seguinte, quando os filisteus vieram para despojar os mortos acharam Saul e seus filhos estirados no monte Gilboa.</verse>
		<verse number="9">Então o despojaram, tomaram a sua cabeça e as suas armas, e enviaram mensageiros pela terra dos filisteus em redor, para levarem a boa nova a seus ídolos e ao povo.</verse>
		<verse number="10">Puseram as armas dele na casa de seus deuses, e pregaram-lhe a cabeça na casa de Dagom.</verse>
		<verse number="11">Quando, pois, toda a Jabes-Gileade ouviu tudo quanto os filisteus haviam feito a Saul,</verse>
		<verse number="12">todos os homens valentes se levantaram e, tomando o corpo de Saul e os corpos de seus filhos, trouxeram-nos: a Jabes; e sepultaram os seus ossos debaixo o terebinto em Jabes, e jejuaram sete dias.</verse>
		<verse number="13">Assim morreu Saul por causa da sua infidelidade para com o Senhor, porque não havia guardado a palavra do Senhor; e também porque buscou a adivinhadora para a consultar,</verse>
		<verse number="14">e não buscou ao Senhor; pelo que ele o matou, e transferiu o reino a Davi, filho de Jessé.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="11">
		<verse number="1">Então todo o Israel se ajuntou a Davi em Hebron, dizendo: Eis que somos teus ossos e tua carne.</verse>
		<verse number="2">Já dantes, quando Saul ainda era rei, eras tu o que fazias Israel sair, e entrar; também o Senhor teu Deus te disse: Tu apascentaras o meu povo Israel; tu serás príncipe sobre o meu povo Israel.</verse>
		<verse number="3">Assim vieram todos os anciãos de Israel ao rei, a Hebrom; e Davi fez com eles um pacto em Hebrom, perante o Senhor; e ungiram a Davi rei sobre Israel, conforme a palavra do Senhor por intermédio de Samuel.</verse>
		<verse number="4">Então Davi, com todo o Israel, partiu para Jerusalém , que é Jebus; e estavam ali os jebuseus, habitantes da terra.</verse>
		<verse number="5">E disseram os habitantes de Jebus a Davi: Tu não entrarás aqui. Não obstante isso, Davi tomou a fortaleza de Sião, que é a cidade de Davi.</verse>
		<verse number="6">Davi disse: Qualquer que primeiro ferir os jebuseus será chefe e capitão. E Joabe, filho de Zeruia, subiu primeiro, pelo que foi feito chefe.</verse>
		<verse number="7">Então Davi habitou na fortaleza, e por isso foi chamada cidade de Davi.</verse>
		<verse number="8">E edificou a cidade ao redor, desde Milo em diante; e Joabe reparou o resto da cidade.</verse>
		<verse number="9">Davi tornava-se cada vez mais forte; porque o Senhor dos exércitos era com ele.</verse>
		<verse number="10">São estes os chefes dos valentes de Davi, que o apoiaram fortemente no seu reino, com todo o Israel, para o fazerem rei, conforme a palavra do Senhor, no tocante a Israel.</verse>
		<verse number="11">Esta é a relação dos valentes de Davi: Jasobeão, filho dum hacmonita, o chefe dos trinta, o qual, brandindo a sua lança contra trezentos, duma só vez os matou.</verse>
		<verse number="12">Depois dele, Eleazar, filho de Dodó, o aoíta; ele estava entre os três valentes.</verse>
		<verse number="13">Este esteve com Davi em Pas-Damim, quando os filisteus ali se ajuntaram à peleja, onde havia um pedaço de campo cheio de cevada; e o povo fugia de diante dos filisteus.</verse>
		<verse number="14">Mas eles se puseram no meio daquele campo, e o defenderam, e mataram os filisteus; e o Senhor os salvou com uma grande vitória.</verse>
		<verse number="15">Três dos trinta chefes desceram à penha; a ter com Davi, na caverna de Adulão; e o exército dos filisteus estará acampado no vale de Refaim.</verse>
		<verse number="16">Davi estava então no lugar forte, e a guarnição dos filisteus estava em Belém.</verse>
		<verse number="17">E Davi, ofegante, exclamou: Quem me dera beber da água do poço de Belém, que está junto à porta!</verse>
		<verse number="18">Então aqueles três romperam pelo arraial dos filisteus, tiraram água do poço de Belém, que estava junto à porta, e a trouxeram a Davi; porém Davi não a quis beber, mas a derramou perante o Senhor,</verse>
		<verse number="19">dizendo: Não permita meu Deus que eu faça isso! Beberia eu o sangue da vida destes homens? Pois com perigo das suas vidas a trouxeram. Assim, não a quis beber. Isso fizeram aqueles três valentes.</verse>
		<verse number="20">Abisai, irmão de Joabe, era o chefe dos três; o qual, brandindo a sua lança contra trezentos, os matou, e teve nome entre os três.</verse>
		<verse number="21">Ele foi mais ilustre do que os outros dois, pelo que foi feito chefe deles; todavia não igualou aos primeiros três.</verse>
		<verse number="22">Havia também Benaías, filho de Jeoiada, filho de um homem valente de Cabzeel, autor de grandes feitos; este matou dois filhos de Ariel de Moabe; depois desceu e matou um leão dentro duma cova, no tempo da neve.</verse>
		<verse number="23">Matou também um egípcio, homem de grande altura, de cinco côvados. O egípcio tinha na mão uma lança como o órgão de tecelão; mas Benaías desceu contra ele com um cajado, arrancou-lhe da mão a lança e com ela o matou.</verse>
		<verse number="24">Estas coisas fez Benaías, filho de Jeoiada, pelo que teve nome entre os três valentes.</verse>
		<verse number="25">e o mais ilustre, contudo não igualou aos primeiros três; e Davi o pôs sobre os da sua guarda.</verse>
		<verse number="26">Os valentes dos exércitos: Asael, irmão de Joabe; El-Hanã, filho de Dodó, de Belém;</verse>
		<verse number="27">Samote, o harorita; Helez, o pelonita;</verse>
		<verse number="28">Ira, filho de Iques, o tecoíta; Abiezer, o anatotita;</verse>
		<verse number="29">Sibecai, o husatita; Ilai, o aoíta;</verse>
		<verse number="30">Maarai, o netofatita; Helede, filho de Baaná, o netofatita;</verse>
		<verse number="31">Itai, filho de Ribai, de Gibeá, dos filhos de Benjamim; Benaías, o piratonita;</verse>
		<verse number="32">Hurai, dos ribeiros de Gaás; Abiel, o arbatita;</verse>
		<verse number="33">Azmavete, o baarumita; Eliabá, o saalbonita;</verse>
		<verse number="34">dos filhos de Hasem, o gizonita: Jônatas, filho de Sage, o hararita;</verse>
		<verse number="35">Aião, filho de Sacar, o hararita; Elifal, filho de Ur.</verse>
		<verse number="36">Hefer, o mequeratita; Aías, o pelonita;</verse>
		<verse number="37">Hezro, o carmelita; , Naarai, filho de Ebzai;</verse>
		<verse number="38">Joel, irmão de Natã; Mibar, filho de Harri;</verse>
		<verse number="39">Zeleque, o amonita; Naarai, o berotita, escudeiro de Joabe, filho de Zeniia;</verse>
		<verse number="40">Ira, o itrita; Garebe, o itrita;</verse>
		<verse number="41">Urias, o heteu; Zabade, filho de Alai;</verse>
		<verse number="42">Adina, filho de Siza, o rubenita, chefe dos rubenitas, e com ele trinta;</verse>
		<verse number="43">Hanã, filho de Maacá; Jeosafá, o mitnita;</verse>
		<verse number="44">Uzias, o asteratita; Sama e Jeiel, filhos de Hotão, o aroerita;</verse>
		<verse number="45">Jediael, filho de Sínri, e Joá, seu irmão, o tizita;</verse>
		<verse number="46">Eliel, o maavita; Jeribai e Josavias, filhos de Elnaão; Itma, o moabita;</verse>
		<verse number="47">Eliel, Obede e Jaasiel, o mezobaíta</verse>
	</chapter>
	<chapter number="12">
		<verse number="1">Ora, estes são os que vieram a Davi a Ziclague, estando ele ainda tolhido nos seus movimentos por causa de Saul, filho de Quis; e eram dos valentes que o ajudaram na guerra.</verse>
		<verse number="2">Eram archeiros, e usavam tanto da mão direita como da esquerda em atirar pedras com fundas e em disparar flechas com o arco; eram dos irmãos de Saul, benjamitas.</verse>
		<verse number="3">Aizer, o chefe, e Joás, filhos de Semaá, o Gibeátita; Jeziel e Pelete, filhos de Azmavete; Beraca e Jeú, o anatotita;</verse>
		<verse number="4">Ismaías, o gibeonita, valente entre os trinta, e chefe deles; Jeremias, Jaaziel, Joanã e Jozabade, o gederatita;</verse>
		<verse number="5">Eluzai, Jerimote, Bealias, Semarias e Sefatias, o harufita;</verse>
		<verse number="6">Elcana, Issias, Azarel, Joezer e Jasobeão, os coraítas;</verse>
		<verse number="7">e Joela e Zebadias, filhos de Jeroão de Ged or.</verse>
		<verse number="8">Dos gaditas se passaram para Davi, ao lugar forte no deserto, homens valentes adestrados para a guerra, que sabiam manejar escudo e lança; seus rostos eram como rostos de leões, e eles eram tão ligeiros como corças sobre os montes.</verse>
		<verse number="9">Ezer era o chefe, Obadias o segundo, Eliabe o terceiro,</verse>
		<verse number="10">Mismana o quarto, Jeremias o quinto,</verse>
		<verse number="11">Atai o sexto, Eliel o sétimo,</verse>
		<verse number="12">Joanã o oitavo, Elzabade o nono,</verse>
		<verse number="13">Jeremias o décimo, Macbanai o undécimo.</verse>
		<verse number="14">Estes, dos filhos de Gade, foram os chefes do exército; o menor valia por cem, e o maior por mil.</verse>
		<verse number="15">Estes são os que passaram o Jordão no mês primeiro, quando ele transbordava por todas as suas ribanceiras, e puseram em fuga todos os dois vales ao oriente e ao ocidente.</verse>
		<verse number="16">Igualmente alguns dos filhos de Benjamim e de Judá vieram a Davi, ao lugar forte.</verse>
		<verse number="17">Davi saiu-lhes ao encontro e lhes disse: Se viestes a mim pacificamente para me ajudar, o meu coração se unirá convosco; porém se é para me entregar aos meus inimigos, sem que haja mal nas minhas mãos, o Deus de nossos pais o veja e o repreenda.</verse>
		<verse number="18">Então veio o espírito sobre Amasai, chefe dos trinta, que disse: Nós somos teus, ó Davi, e contigo estamos, ó filho de Jessé! Paz, paz contigo, e paz com quem te ajuda! pois que teu Deus te ajuda. E Davi os recebeu, e os fez chefes de tropas.</verse>
		<verse number="19">Também de Manassés alguns se passaram para Davi; foi quando ele veio com os filisteus para a batalha contra Saul; todavia não os ajudou, pois os chefes dos filisteus tendo feito conselho, o despediram, dizendo: Com perigo de nossas cabeças ele se passará para Saul, seu senhor:</verse>
		<verse number="20">Voltando ele, pois, a Ziclague, passaram-se para ele, de Manassés: Adná, Jozabade, Jediael, Micael, Jozabade, Eliú e Ziletai, chefes de milhares dos de Manassés.</verse>
		<verse number="21">E estes ajudaram a Davi contra a tropa de saqueadores, pois todos eles eram heróis valentes, e foram chefes no exército.</verse>
		<verse number="22">De dia em dia concorriam a Davi para o ajudar, até que se fez um grande exército, como o exército de Deus.</verse>
		<verse number="23">Ora, estes são os números dos chefes armados para a peleja, que vieram a Davi em Hebrom, para transferir a ele o reino de Saul, conforme a palavra do Senhor:</verse>
		<verse number="24">dos filhos de Judá, que traziam escudo e lança, seis mil e oitocentos, armados para a peleja;</verse>
		<verse number="25">dos filhos de Simeão, homens valentes para pelejar, sete mil e cem;</verse>
		<verse number="26">dos filhos de Levi quatro mil e seiscentos;</verse>
		<verse number="27">Jeoiada, que era o chefe da casa de Arão, e com ele três mil e setecentos;</verse>
		<verse number="28">e Zadoque, ainda jovem, homem valente, com vinte e dois príncipes da casa de seu pai;</verse>
		<verse number="29">dos filhos de Benjamim, irmãos de Saul, três mil, porque até então a maior parte deles se tinha conservado fiel à casa de Saul;</verse>
		<verse number="30">dos filhos de Efraim vinte mil e oitocentos homens valentes, homens de nome nas casas de seus pais;</verse>
		<verse number="31">da meia tribo de Manassés dezoito mil, que foram designados por nome para virem fazer Davi rei;</verse>
		<verse number="32">dos filhos de Issacar, duzentos de seus chefes, entendidos na ciência dos tempos para saberem o que Israel devia fazer, e todos os seus irmãos sob suas ordens;</verse>
		<verse number="33">de Zebulom, dos que podiam sair no exército, cinqüenta mil, ordenados para a peleja com todas as armas de guerra, como também destros para ordenarem a batalha, e não eram de coração dobre;</verse>
		<verse number="34">de Naftali, mil chefes, e com eles trinta e sete mil com escudo e lança;</verse>
		<verse number="35">dos danitas vinte e oito mil e seiscentos, destros para ordenarem a batalha;</verse>
		<verse number="36">de Aser, dos que podiam sair no exército e ordenar a batalha, quarenta mil;</verse>
		<verse number="37">da outra banda do Jordão, dos rubenitas e gaditas, e da meia tribo de Manassés, com toda sorte de instrumentos de guerra para pelejar, cento e vinte mil.</verse>
		<verse number="38">Todos estes, homens de guerra, que sabiam ordenar a batalha, vieram a Hebrom com inteireza de coração, para constituir Davi rei sobre todo o Israel; e também todo o resto de Israel estava de um só coração para constituir Davi rei.</verse>
		<verse number="39">E estiveram ali com Davi três dias, comendo e bebendo, pois seus irmãos lhes tinham preparado as provisões.</verse>
		<verse number="40">Também da vizinhança, e mesmo desde Issacar, Zebulom e Naftali, trouxeram sobre jumentos, e camelos, e mulos e bois, pão, provisões de farinha, pastas de figos e cachos de passas, vinho e azeite, bois e gado miúdo em abundância; porque havia alegria em Israel.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="13">
		<verse number="1">Ora, Davi consultou os chefes dos milhares, e das centenas, a saber, todos os oficiais.</verse>
		<verse number="2">E disse Davi a toda a congregação de Israel: Se bem vos parece, e se isto vem do Senhor nosso Deus, enviemos mensageiros por toda parte aos nossos outros irmãos que estão em todas as terras de Israel, e com eles aos sacerdotes e levitas nas suas cidades, e nos seus campos, para que se reunam conosco,</verse>
		<verse number="3">e tornemos a trazer para nós a arca do nosso Deus; porque não a buscamos nos dias de Saul.</verse>
		<verse number="4">E toda a congregação concordou em que assim se fizesse; porque isso pareceu reto aos olhos de todo o povo.</verse>
		<verse number="5">Convocou, pois, Davi todo o Israel desde Sior, o ribeiro do Egito, até a entrada de Hamate, para trazer de Quiriate-Jearim a arca de Deus.</verse>
		<verse number="6">E Davi, com todo o Israel, subiu a Baalá, isto é, a Quiriate-Jearim, que está em Judá, para fazer subir dali a arca de Deus, a qual se chama pelo nome do Senhor, que habita entre os querubins.</verse>
		<verse number="7">Levaram a arca de Deus sobre um carro novo, tirando-a da casa de Abinadabe; e Uzá e Aiô guiavam o carro.</verse>
		<verse number="8">Davi e todo o Israel alegravam-se perante Deus com todas as suas forças, cantando e tocando harpas, alaúdes, tamboris, címbalos e trombetas.</verse>
		<verse number="9">Quando chegaram a eira de Quidom, Uzá estendeu a mão para segurar a arca, porque os bois tropeçavam.</verse>
		<verse number="10">Então se acendeu a ira do Senhor contra Uzá, e o Senhor o feriu por ter estendido a mão à arca; e ele morreu ali perante Deus.</verse>
		<verse number="11">E Davi se encheu de desgosto porque o Senhor havia irrompido contra Uzá; pelo que chamou aquele lugar Pérez-Uzá, como se chama até o dia de hoje.</verse>
		<verse number="12">Temeu Davi a Deus naquele dia, e disse: Como trarei a mim a arca de Deus?</verse>
		<verse number="13">Pelo que não trouxe a arca a si para a cidade de Davi, porém a fez retirar para a casa de Obede-Edom, o giteu.</verse>
		<verse number="14">Assim ficou a arca de Deus com a família de Obede-Edom, três meses em sua casa; e o Senhor abençoou a casa de Obede-Edom, e tudo o que lhe pertencia.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="14">
		<verse number="1">Hirão, rei de Tiro, mandou mensageiros a Davi, e madeira de cedro, pedreiros e carpinteiros para lhe edificarem uma casa.</verse>
		<verse number="2">Então percebeu Davi que o Senhor o tinha confirmado rei sobre Israel; porque o seu reino tinha sido muito exaltado por amor do seu povo Israel.</verse>
		<verse number="3">Davi tomou em Jerusalém ainda outras mulheres, e teve ainda filhos e filhas.</verse>
		<verse number="4">Estes, pois, são os nomes dos filhos que lhe nasceram em Jerusalém: Samua, Sobabe, Natã, Salomão,</verse>
		<verse number="5">Ibar, Elisua, Elpelete,</verse>
		<verse number="6">Nogá, Nefegue, Jafia,</verse>
		<verse number="7">Elisama, Beeliada e Elifelete.</verse>
		<verse number="8">Quando os filisteus ouviram que Davi havia sido ungido rei sobre todo o Israel, subiram todos em busca dele; o que ouvindo Davi, logo saiu contra eles.</verse>
		<verse number="9">Ora, os filisteus tinham vindo e feito uma arremetida pelo vale de Refaim.</verse>
		<verse number="10">Então Davi consultou a Deus, dizendo: Subirei contra os filisteus, e nas minhas mãos os entregarás?: E o Senhor lhe disse: Sobe, porque os entregarei nas tuas mãos.</verse>
		<verse number="11">E subiram os filisteus a Baal-Perazim, onde Davi os derrotou; e disse Davi: por minha mão Deus fez uma brecha nos meus inimigos, como uma brecha feita pelas águas. Pelo que chamaram aquele lugar Baal-Perazim:</verse>
		<verse number="12">E deixaram ali os seus deuses, que, por ordem de Davi, foram queimados a fogo.</verse>
		<verse number="13">Mas os filisteus tornaram a fazer uma arremetida pelo vale.</verse>
		<verse number="14">Tornou Davi a consultar a Deus, que lhe respondeu: Não subirás atrás deles; mas rodeia-os por detrás e vem sobre eles por defronte dos balsameiros;</verse>
		<verse number="15">e será que, ouvindo tu um ruído de marcha pelas copas dos balsameiros, sairás à peleja; porque Deus terá saído diante de ti para ferir o exército dos filisteus.</verse>
		<verse number="16">E fez Davi como Deus lhe ordenara; e desbarataram o exército dos filisteus desde Gibeão até Gezer:</verse>
		<verse number="17">Assim a fama de Davi se espalhou por todas aquelas terras, e o Senhor pôs o temor dele sobre todas aquelas gentes.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="15">
		<verse number="1">Davi fez para si casas na cidade de Davi; também preparou um lugar para a arca de Deus, e armou-lhe uma tenda:</verse>
		<verse number="2">Então disse Davi: Ninguém deve levar a arca de Deus, senão os levitas; porque o Senhor os elegeu para levarem a arca de Deus, e para o servirem para sempre.</verse>
		<verse number="3">Convocou, pois, Davi todo o Israel a Jerusalém, para fazer subir a arca do Senhor ao seu lugar, que lhe tinha preparado.</verse>
		<verse number="4">E reuniu os filhos de Arão e os levitas.</verse>
		<verse number="5">dos filhos de Coate, Uriel, o chefe, e de seus irmãos cento e vinte;</verse>
		<verse number="6">dos filhos de Merári, Asaías, o chefe, e de seus irmãos duzentos e vinte;</verse>
		<verse number="7">dos filhos de Gérson Joel, o chefe, e de seus irmãos cento e trinta;</verse>
		<verse number="8">dos filhos de Elizafã, Semaías, o chefe, e de seus irmãos duzentos;</verse>
		<verse number="9">dos filhos de Hebrom, Eliel, o chefe, e de seus irmãos oitenta;</verse>
		<verse number="10">dos filhos de Uziel, Aminadabe, o chefe, e de seus irmãos cento e doze.</verse>
		<verse number="11">Então chamou Davi os sacerdotes Zadoque e Abiatar, e os levitas Uriel, Asaías, Joel, Semaías, Eliel e Aminadabe,</verse>
		<verse number="12">e disse-lhes: Vós sois os chefes das casas paternas entre os levitas; santificai-vos, vós e vossos irmãos, para que façais subir a arca do Senhor Deus de Israel ao lugar que lhe preparei.</verse>
		<verse number="13">Porquanto da primeira vez vós não a levastes, o Senhor fez uma brecha em nós, porque não o buscamos segundo a ordenança:</verse>
		<verse number="14">Santificaram-se, pois, os sacerdotes e os levitas para fazerem subir a arca do Senhor Deus de Israel.</verse>
		<verse number="15">E os levitas trouxeram a arca de Deus sobre os seus ombros, pelos varais que nela havia, como Moisés tinha ordenado, conforme a palavra do Senhor.</verse>
		<verse number="16">E Davi ordenou aos chefes dos levitas que designassem alguns de seus irmãos como cantores, para tocarem com instrumentos musicais, com alaúdes, harpas e címbalos, e levantarem a voz com alegria.</verse>
		<verse number="17">Designaram, pois, os levitas a Hemã, filho de Joel; e dos seus irmãos, a Asafe, filho de Berequias; e dos filhos de Merári, seus irmãos, a Etã, filho de Cusaías;</verse>
		<verse number="18">e com eles a seus irmãos da segunda ordem: Zacarias, Bene, Jaaziel, Semiramote, Jeiel, Uni, Eliabe, Benaías, Maaséias, Matitias, Elifeleu e Micnéias, e Obede-Edom e Jeiel, os porteiros.</verse>
		<verse number="19">Assim os cantores Hemã, Asafe e Etã se faziam ouvir com címbalos de bronze;</verse>
		<verse number="20">e Zacarias, Aziel, Semiramote, Jeiel, Uni, Eliabe, Maaséias e Benaías, com alaúdes adaptados ao soprano;</verse>
		<verse number="21">e Matitias, Elifeleu, Micnéias, Obede-Edom, Jeiel e Azazias, com harpas adaptadas ao baixo, para dirigirem;</verse>
		<verse number="22">e Quenanias, chefe dos levitas, estava encarregado dos cânticos e os dirigia, porque era entendido;</verse>
		<verse number="23">e Berequias e Elcana eram porteiros da arca;</verse>
		<verse number="24">e Sebanias, Jeosafá, Netanel, Amasai, Zacarias, Benaías e Eliézer, os sacerdotes, tocavam as trombetas perante a arca de Deus; e Obede-Edom e Jeías eram porteiros da arca.</verse>
		<verse number="25">Sucedeu pois que Davi, os anciãos de Israel, os capitães dos milhares foram, com alegria, para fazer subir a arca do pacto do Senhor, da casa de Obede-Edem.</verse>
		<verse number="26">E sucedeu que, havendo Deus ajudado os levitas que levavam a arca do pacto dó Senhor, sacrificaram sete novilhos e sete carneiros.</verse>
		<verse number="27">Davi ia vestido de um manto de linho fino, como também todos os levitas que levavam a arca, e os cantores, e juntamente com eles Quenanias, diretor do canto; Davi levava também sobre si um éfode de linho.</verse>
		<verse number="28">Assim todo o Israel fez subir a arca do pacto do Senhor com vozes de júbilo, ao som de buzinas, trombetas e címbalos, juntamente com alaúdes e harpas.</verse>
		<verse number="29">E sucedeu que, chegando a arca do pacto do Senhor à cidade de Davi, Mical, a filha de Saul, olhou duma janela e, vendo Davi dançar e saltar, desprezou-o no seu coração.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="16">
		<verse number="1">Trouxeram, pois, a arca de Deus e a colocaram no meio da tenda que Davi lhe tinha armado; e ofereceram holocaustos e sacrifícios pacíficos perante Deus.</verse>
		<verse number="2">Tendo Davi acabado de oferecer os holocaustos e sacrifícios pacíficos, abençoou o povo em nome do Senhor.</verse>
		<verse number="3">Então repartiu a todos em Israel, tanto a homens como a mulheres, a cada um, um pão, um pedaço de carne e um bolo de passas.</verse>
		<verse number="4">Também designou alguns dos levitas por ministros perante a arca do Senhor, para celebrarem, e para agradecerem e louvarem ao Senhor Deus de Israel, a saber:</verse>
		<verse number="5">Asafe, o chefe, e Zacarias, o segundo depois dele; Jeiel, Semiramote, Jeiel, Matitias, Eliabe, Benaías, Obede-Edom e Jeiel, com alaúdes e com harpas; e Asafe se fazia ouvir com címbalos;</verse>
		<verse number="6">e Benaías e Jaaziel, os sacerdotes, tocavam trombetas continuamente perante a arca do pacto de Deus.</verse>
		<verse number="7">Foi nesse mesmo dia que Davi, pela primeira vez, ordenou que pelo ministério de Asafe e de seus irmãos se dessem ações de graças ao Senhor, nestes termos:</verse>
		<verse number="8">Louvai ao Senhor, invocai o seu nome; fazei conhecidos entre os povos os seus feitos.</verse>
		<verse number="9">Cantai-lhe, salmodiai-lhe, falai de todas as suas obras maravilhosas.</verse>
		<verse number="10">Gloriai-vos no seu santo nome; alegre-se o coração dos que buscam ao Senhor.</verse>
		<verse number="11">Buscai ao Senhor e a sua força; buscai a sua face continuamente.</verse>
		<verse number="12">Lembrai-vos das obras maravilhosas que ele tem feito, dos seus prodígios, e dos juízos da sua boca,</verse>
		<verse number="13">vós, descendência de Israel, seus servos, vós, filhos de Jacó, seus eleitos.</verse>
		<verse number="14">Ele é o Senhor nosso Deus; em toda a terra estão os seus juízos.</verse>
		<verse number="15">Lembrai-vos perpetuamente do seu pacto, da palavra que prescreveu para mil gerações;</verse>
		<verse number="16">do pacto que fez com Abraão, do seu juramento a Isaque,</verse>
		<verse number="17">o qual também a Jacó confirmou por estatuto, e a Israel por pacto eterno,</verse>
		<verse number="18">dizendo: A ti te darei a terra de Canaã, quinhão da vossa herança.</verse>
		<verse number="19">Quando eram poucos em número, sim, mui poucos, e estrangeiros na terra,</verse>
		<verse number="20">andando de nação em nação, e dum reino para outro povo,</verse>
		<verse number="21">a ninguém permitiu que os oprimisse, e por amor deles repreendeu reis,</verse>
		<verse number="22">dizendo: Não toqueis os meus ungidos, e não façais mal aos meus profetas.</verse>
		<verse number="23">Cantai ao Senhor em toda a terra; proclamai de dia em dia a sua salvação.</verse>
		<verse number="24">Publicai entre as nações a sua gloria, entre todos os povos as suas maravilhas.</verse>
		<verse number="25">Porque grande é o Senhor, e mui digno de louvor; também é mais temível do que todos os deuses.</verse>
		<verse number="26">Pois todos os deuses dos povos são ídolos, porém o Senhor fez os céus.</verse>
		<verse number="27">Diante dele há honra e majestade; há força e alegria no seu lugar.</verse>
		<verse number="28">Tributai ao Senhor, ó famílias dos povos, tributai ao Senhor glória e força.</verse>
		<verse number="29">Tributai ao Senhor a glória devida ao seu nome; trazei presentes, e vinde perante ele; adorai ao Senhor vestidos de trajes santos.</verse>
		<verse number="30">Trema diante dele toda a terra; o mundo se acha firmado, de modo que se não pode abalar.</verse>
		<verse number="31">Alegre-se o céu, e regozije-se a terra; e diga-se entre as nações: O Senhor reina.</verse>
		<verse number="32">Brama o mar e a sua plenitude; exulte o campo e tudo o que nele há;</verse>
		<verse number="33">então jubilarão as árvores dos bosques perante o Senhor, porquanto vem julgar a terra.</verse>
		<verse number="34">Dai graças ao Senhor, porque ele é bom; porque a sua benignidade dura para sempre.</verse>
		<verse number="35">E dizei: Salva-nos, ó Deus da nossa salvação, e ajunta-nos, e livra-nos das nações, para que demos graças ao teu santo nome, e exultemos no teu louvor.</verse>
		<verse number="36">Bendito seja o Senhor Deus de Israel, de eternidade a eternidade. Então todo o povo disse: Amém! e louvou ao Senhor.</verse>
		<verse number="37">Davi, pois, deixou ali, diante da arca do pacto do Senhor, Asafe e seus irmãos, para ministrarem continuamente perante a arca, segundo a exigência de cada dia.</verse>
		<verse number="38">Também deixou Obeede-Edom , com seus irmãos, sessenta e oito; Obede-Edomsa filho de Jedútum e Hosa, para serem porteiros;</verse>
		<verse number="39">e deixou Zadoque, o sacerdote, e seus irmãos, os sacerdotes, diante do tabernáculo do Senhor, no alto que havia em Gibeão,</verse>
		<verse number="40">para oferecerem holocaustos ao Senhor continuamente, pela manhã e à tarde, sobre o altar dos holocaustos; e isto segundo tudo o que está escrito na lei que o Senhor tinha ordenado a Israel;</verse>
		<verse number="41">e com eles Hemã, e Jedútum e os demais escolhidos, que tinham sido nominalmente designados, para darem graças ao Senhor, porque a sua benignidade dura para sempre.</verse>
		<verse number="42">Estavam Hemã e Jedútun encarregados das trombetas e dos címbalos para os que os haviam de tocar, e dos outros instrumentos para os cânticos de Deus; e os filhos de Jedútun estavam à porta.</verse>
		<verse number="43">Então todo o povo se retirou, cada um para a sua casa; e Davi voltou para abençoar a sua casa.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="17">
		<verse number="1">Tendo Davi começado a morar em sua casa, disse ao profeta Natã: Eis que eu moro numa casa de cedro, mas a arca do pacto do Senhor está debaixo de cortinas.</verse>
		<verse number="2">Então Natã disse a Davi: Tudo quanto tens no teu coração faze, porque Deus é contigo.</verse>
		<verse number="3">Mas sucedeu, na mesma noite, que a palavra de Deus veio à Natã, dizendo:</verse>
		<verse number="4">Vai e dize a Davi, meu servo: Assim diz o Senhor: Tu não me edificarás casa para eu habitar;</verse>
		<verse number="5">porque em nenhuma casa morei, desde o dia em que fiz subir Israel até o dia e hoje, mas fui de tenda em tenda, e de tabernáculo em tabernáculo.</verse>
		<verse number="6">Por todas as partes por onde tenho andado com todo o Israel, porventura falei eu jamais uma palavra a algum dos juízes de Israel, a quem ordenei que apascentasse o meu povo, dizendo: Por que não me tendes edificado uma casa de cedro?</verse>
		<verse number="7">Agora, pois, assim dirás a meu servo Davi: Assim diz o Senhor dos exércitos: Eu te tirei do curral, de detrás das ovelhas, para que fosses chefe do meu povo Israel;</verse>
		<verse number="8">e estive contigo por onde quer que andavas, e de diante de ti exterminei todos os teus inimigos; também te farei um nome como o nome dos grandes que estão na terra.</verse>
		<verse number="9">Designarei um lugar para o meu povo Israel, e o plantarei, para que ele habite no seu lugar, e nunca mais seja perturbado; e nunca mais debilitarão os filhos da perversidade, como dantes,</verse>
		<verse number="10">e como desde os dias em que ordenei juízes sobre o meu povo Israel; e subjugarei todos os teus inimigos. Também te declaro que o Senhor te edificará uma casa.</verse>
		<verse number="11">Quando forem cumpridos os teus dias, para ires a teus pais, levantarei a tua descendência depois de ti, um dos teus filhos, e estabelecerei o seu reino.</verse>
		<verse number="12">Esse me edificará casa, e eu firmarei o seu trono para sempre.</verse>
		<verse number="13">Eu lhe serei por pai, e ele me será por filho; e a minha misericórdia não retirarei dele, como a retirei daquele que foi antes de ti;</verse>
		<verse number="14">mas o confirmarei na minha casa e no meu reino para sempre, e para sempre o seu trono será firme.</verse>
		<verse number="15">Conforme todas estas palavras, e conforme toda esta visão, assim falou Natã a Davi.</verse>
		<verse number="16">Então entrou o rei Davi, sentou-se perante o Senhor, e disse: Quem sou eu, ó Senhor Deus, e que é a minha casa, para que me tenhas trazido até aqui?,</verse>
		<verse number="17">E isto foi pouco aos teus olhos, O Deus; também falaste da casa do teu servo para tempos distantes, e me consideras como a um homem ilustre, ó Senhor Deus.</verse>
		<verse number="18">Que mais te dirá Davi, acerca da honra feita ao teu servo? pois tu bem conheces o teu servo.</verse>
		<verse number="19">O Senhor! por amor do teu servo, e segundo o teu coração, fizeste todas estas grandezas, tornando conhecidas todas estas grandes coisas.</verse>
		<verse number="20">O Senhor, ninguém há semelhante a ti, e não há Deus fora de ti, segundo tudo quanto ouvimos com os nossos ouvi os.</verse>
		<verse number="21">Também quem há como o teu povo Israel, única gente na terra a quem Deus foi remir para ser seu povo, fazendo-te nome por meio de feitos grandes e terríveis, expulsando as nações de diante do teu povo, que remiste do Egito?</verse>
		<verse number="22">Pois fizeste o teu povo Israel povo teu para sempre; e tu, Senhor, te fizeste seu Deus.</verse>
		<verse number="23">Agora, ó Senhor, seja confirmada para sempre a palavra que falaste acerca da teu servo, e acerca da sua casa, e faze como falaste.</verse>
		<verse number="24">E seja o teu nome estabelecido e glorificado para sempre, e diga-se: O Senhor dos exércitos é o Deus de Israel, sim, é Deus para Israel; permaneça firme diante de ti a casa de Davi, teu servo.</verse>
		<verse number="25">Porque tu, Deus meu, revelaste ao teu servo que lhe edificarias casa; pelo que o teu servo achou confiança para orar em tua presença.</verse>
		<verse number="26">Agora, pois, ó Senhor, tu és Deus, e falaste este bem acerca do teu servo.</verse>
		<verse number="27">E agora foste servido abençoar a casa do teu servo, para que permaneça para sempre diante de ti; porque tu, Senhor, a abençoaste, ficará abençoada para sempre.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="18">
		<verse number="1">Depois disto Davi derrotou os filisteus, e os subjugou e tomou das mãos deles Gate e as suas aldeias.</verse>
		<verse number="2">Também derrotou os moabitas, e estes lhe ficaram sujeitos, pagando-lhe tributos.</verse>
		<verse number="3">Davi derrotou também Hadadézer, rei de Zobá, junto a Hamate, quando foi estabelecer o seu domínio junto ao rio Eufrates.</verse>
		<verse number="4">E Davi lhe tomou mil carros, sete mil cavaleiros e vinte mil homens de infantaria; e jarretou todos os cavalos dos carros; porém reservou deles para cem carros.</verse>
		<verse number="5">E quando os sírios de Damasco vieram para ajudar a Hadadézer, rei de Zobá, Davi matou deles vinte e dois mil homens.</verse>
		<verse number="6">Então Davi pôs guarnições entre os sírios de Damasco, e os sírios lhe ficaram sujeitos, pagando-lhe tributos; e o Senhor dava vitória a Davi, por onde quer que ia.</verse>
		<verse number="7">Davi tomou os escudos de ouro que tinham sido dos servos de Hadadézer, e os trouxe a Jerusalém.</verse>
		<verse number="8">Também de Tibate, e de Cum, cidades de Hadadézer, Davi tomou muitíssimo bronze, de que Salomão fez o mar de bronze, as colunas, e os utensílios de bronze.</verse>
		<verse number="9">Ora, quando Toú, rei de Hamate, ouviu que Davi destruíra todo o exército de Hadadézer, rei de Zobá,</verse>
		<verse number="10">mandou seu filho Hadorão ao rei Davi, para o saudar, e para o felicitar por haver pelejado contra Hadadézer e por tê-lo destruído {porque Hadadézer fazia guerra a Toú}. Enviou-lhe também toda sorte de utensílios de ouro, de prata e de bronze. l</verse>
		<verse number="11">A estes também o rei Davi consagrou ao Senhor, juntamente com a prata e o ouro que trouxera de todas as nações dos edomeus, dos moabitas, dos amonitas, dos filisteus e dos amalequitas.</verse>
		<verse number="12">Além disso Abisai, filho de Zeruia, matou dezoito mil edomeus no Vale do Sal.</verse>
		<verse number="13">E pôs guarnições em Edom, e todos os edomeus ficaram sujeitos a Davi; e o Senhor dava vitória a Davi, por onde quer que ia.</verse>
		<verse number="14">Dari, pois, reinou sobre todo o Israel; e julgava, e fazia justiça a todo o seu povo.</verse>
		<verse number="15">Joabe, filho de Zeruia, tinha o cargo do exército; Jeosafá, filho de Ailude, era cronista;</verse>
		<verse number="16">Zadoque, filho de Aiuube, e Abimeleque, filho de Abiatar, eram sacerdotes; Sarsa era escrivão;</verse>
		<verse number="17">Benaías, filho de Jeoiada, tinha o cargo dos quereteus e peleteus; e os filhos de Davi eram os primeiros junto ao rei.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="19">
		<verse number="1">Aconteceu, depois disto, que Naás, rei dos amonitas, morreu; e seu filho reinou em seu lugar.</verse>
		<verse number="2">Então disse Davi: usarei de benevolência para com Hanum, filho de Naás, porque seu pai usou de benevolência para comigo. Pelo que Davi enviou mensageiros para o consolarem acerca de seu pai. Mas quando os servos de Davi chegaram à terra dos amonitas, a Hanum, para o consolarem,</verse>
		<verse number="3">disseram os príncipes dos amonitas a Hanum: Pensas que Davi quer honrar a teu pai, porque te mandou consoladores? Não vieram ter contigo os seus servos a esquadrinhar, a transtornar e a espiar a terra?</verse>
		<verse number="4">Pelo que Hanum tomou os servos de Davi, raspou-lhes a barba, e lhes cortou as vestes pelo meio até o alto das coxas, e os despediu.</verse>
		<verse number="5">Então foram alguns e avisaram a Davi acerca desses homens; pelo que ele mandou mensageiros ao seu encontro, pois estavam sobremaneira envergonhados. Disse o rei: Ficai em Jericó até que vos torne a crescer a barba, e então voltai.</verse>
		<verse number="6">Vendo os amonitas que se tinham feito odiosos para com Davi, Hanum e os amonitas enviaram mil talentos de prata, para alugarem para si carros e cavaleiros de Mesopotâmia, de Arã-Maacá e de Zobá.</verse>
		<verse number="7">E alugaram para si trinta e dois mil carros e o rei de Maacá com a sua gente, os quais vieram e se acamparam diante de Medeba; também os amonitas se ajuntaram das suas cidades e vieram para a guerra.</verse>
		<verse number="8">Davi, quando soube disto, enviou Joabe e todo o exército de homens valentes.</verse>
		<verse number="9">Os amonitas saíram e ordenaram a batalha à porta da cidade; porém os reis que tinham vindo se puseram à parte no campo.</verse>
		<verse number="10">Ora, quando Joabe viu que a batalha estava ordenada contra ele pela frente e pela retaguarda, escolheu os melhores dentre os homens de Israel, e os pôs em ordem contra os sírios;</verse>
		<verse number="11">e o resto do povo entregou na mão de Abisai, seu irmão; e eles se puseram em ordem de batalha contra os amonitas.</verse>
		<verse number="12">E disse Joabe: Se os sírios forem mais fortes do que eu, tu virás socorrer-me; e, se os amonitas forem mais fortes do que tu, então eu te socorrerei a ti.</verse>
		<verse number="13">Esforça-te, e pelejemos varonilmente pelo nosso povo e pelas cidades do nosso Deus; e faça o Senhor o que bem lhe parecer.</verse>
		<verse number="14">Então se chegou Joabe, e o povo que estava com ele, diante dos sírios, para a batalha; e estes fugiram de diante dele.</verse>
		<verse number="15">Vendo, pois, os amonitas que os sírios tinham fugido, fugiram eles também de diante de Abisai, irmão de Joabe, e entraram na cidade. Então Joabe voltou para Jerusalém.</verse>
		<verse number="16">Ora, vendo-se os sírios derrotados diante de Israel, enviaram mensageiros, e fizeram sair os sírios que habitavam além do rio; e tinham por comandante Sofaque, chefe do exército de Hadadézer.</verse>
		<verse number="17">Avisado disto, Davi ajuntou todo o Israel, passou o Jordão e, indo ao encontro deles, ordenou contra eles a batalha. Tendo Davi ordenado a batalha contra os sírios, pelejaram estes contra ele.</verse>
		<verse number="18">Mas os sírios fugiram de diante de Israel; e Davi matou deles os homens de sete mil carros, e quarenta mil homens da infantaria; matou também Sofaque, chefe do exército.</verse>
		<verse number="19">Vendo, pois, os servos de Hadadézer que tinham sido derrotados diante de Israel, fizeram paz cem Davi, e serviram; e os sírios nunca mais quiseram socorrer os amonitas.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="20">
		<verse number="1">Aconteceu pois que, na primavera, no tempo em que os reis costumam sair para a guerra, Joabe levou a flor do exército, e devastou a terra dos amonitas, e foi, e pôs cerco a Rabá; porém Davi ficou em Jerusalém. E Joabe bateu Rabá, e a destruiu.</verse>
		<verse number="2">Tirando Davi a coroa da cabeça do rei deles, achou nela o peso dum talento de ouro, e havia nela pedras preciosas; e foi posta sobre a cabeça de Davi. E ele levou da cidade mui grande despojo.</verse>
		<verse number="3">Também fez sair o povo que estava nela e o fez trabalhar com serras, com trilhos de ferro e com machado, e assim fez Davi a todas as cidades dos amonitas. Então voltou Davi, com todo o povo, para Jerusalém.</verse>
		<verse number="4">Depois disso levantou-se guerra em Gezer com os filisteus; então Sibecai, o husatita, matou Sipai, dos filhos do gigante; e eles ficaram subjugados.</verse>
		<verse number="5">Tornou a haver guerra com os filisteus; e El-Hanã, filho de Jair, matou Lami, irmão de Golias, o giteu, cuja lança tinha a haste como órgão de tecelão,</verse>
		<verse number="6">Houve ainda outra guerra em Gate, onde havia um homem de grande estatura, que tinha vinte e quatro dedos, seis em cada mão e seis em cada pé, e que também era filho do gigante.</verse>
		<verse number="7">Tendo ele insultado a Israel, Jônatas, filho de Siméia, irmão de Davi, o matou.</verse>
		<verse number="8">Esses nasceram ao gigante em Gate; e caíram pela mão de Davi e pela mão dos seus servos.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="21">
		<verse number="1">Então Satanás se levantou contra Israel, e incitou Davi a numerar Israel.</verse>
		<verse number="2">E disse Davi a Joabe e aos príncipes de povo: Ide, cantai a Israel desde Berseba até Dã; e trazei-me a conta, para que eu saiba o número deles.</verse>
		<verse number="3">Então disse Joabe: O Senhor acrescente ao seu povo cem vezes tanto como ele é! Porventura, é rei meu senhor, não são teus os servos de meu senhor? Por que requer isto e meu senhor. Por que traria ele culpa sobre Israel?</verse>
		<verse number="4">Todavia a palavra de rei prevaleceu contra Joabe. Pelo que saiu Joabe, e passou por todo o Israel; depois voltou para Jerusalém.</verse>
		<verse number="5">E Joabe deu a Davi o resultado da numeração do povo. E era todo o Israel um milhão e cem mil homens que arrancavam da espada; e de Judá quatrocentos e setenta mil homens que arrancavam da espada.</verse>
		<verse number="6">Mas entre eles Joabe não contou os de Levi e Benjamim, porque a palavra do rei lhe foi abominável.</verse>
		<verse number="7">E este negócio desagradou a Deus, pelo que feriu Israel.</verse>
		<verse number="8">Então disse Davi a Deus: Gravemente pequei em fazer tal coisa; agora porém, peço-te, tira a iniqüidade de teu servo, porque procedi mui loucamente.</verse>
		<verse number="9">Falou o Senhor a Gade, o vidente de Davi, dizendo:</verse>
		<verse number="10">Vai, e dize a Davi: Assim diz o Senhor: Três coisas te proponho; escolhe uma delas, para que eu te faça.</verse>
		<verse number="11">E Gade veio a Davi, e lhe disse: Assim diz o Senhor: Escolhe o que quiseres:</verse>
		<verse number="12">ou três anos de fome; ou seres por três meses consumido diante de teus adversários, enquanto a espada de teus inimigos te alcance; ou que por três dias a espada do Senhor, isto é, a peste na terra, e o anjo do Senhor façam destruição por todos os termos de Israel. Vê, pois, agora que resposta hei de levar a quem me enviou.</verse>
		<verse number="13">Então disse Davi a Gade: Estou em grande angústia; caia eu, pois, nas mãos do Senhor, porque mui grandes são as suas misericórdias; mas que eu não caia nas mãos dos homens.</verse>
		<verse number="14">Mandou, pois, o Senhor a peste a Israel; e caíram de Israel setenta mil homens.</verse>
		<verse number="15">E Deus mandou um anjo a Jerusalém para a destruir; e, estando ele prestes a destrui-la, o Senhor olhou e se arrependeu daquele mal, e disse ao anjo destruidor: Basta; agora retira a tua mão. E o anjo do Senhor estava junto à eira de Ornã, o jebuseu.</verse>
		<verse number="16">E Davi, levantando os olhos, viu o anjo do Senhor, que estava entre a terra e o céu, tendo na mão uma espada desembainhada estendida sobre Jerusalém. Então Davi e os anciãos, cobertos de sacos, se prostraram sobre os seus rostos.</verse>
		<verse number="17">E dissemorreram Saul e seus três filhos; morreu toda a sua o povo? E eu mesmo sou o que pequei, e procedi muito mal; mas estas ovelhas, que fizeram? Seja tua mão, Senhor Deus meu, contra mim e contra a casa de meu pai, porem não contra o teu povo para castigá-lo com peste.</verse>
		<verse number="18">Então o anjo do Senhor ordenou a Gade que dissesse a Davi para subir e levantar um altar ao Senhor na eira de Ornã, o jebuseu.</verse>
		<verse number="19">Subiu, pois, Davi, conforme a palavra que Gade falara em nome do Senhor.</verse>
		<verse number="20">E, virando-se Ornã, viu o anjo; e seus quatro filhos, que estavam com ele, se esconderam. Ora, Ornã estava debulhando trigo.</verse>
		<verse number="21">Quando Davi se vinha chegando a Ornã, este olhou e o viu e, saindo da terra, prostrou-se diante dele com o rosto em terra.</verse>
		<verse number="22">Então disse Davi a Ornã: Dá-me o lugar da eira pelo seu valor, para eu edificar nele um altar ao Senhor, para que cesse esta praga de sobre o povo.</verse>
		<verse number="23">Respondeu Ornã a Davi: Toma-o para ti, e faça o rei meu senhor o que lhe parecer bem. Eis que dou os bois para holocaustos, os trilhos para lenha, e o trigo para oferta de cereais; tudo dou.</verse>
		<verse number="24">Mas o rei Davi disse a Ornã: Não, antes quero comprá-lo pelo seu valor; pois não tomarei para o Senhor o que é teu, nem oferecerei holocausto que não me custe nada.</verse>
		<verse number="25">E Davi deu a Ornã por aquele lugar o peso de seiscentos siclos de ouro.</verse>
		<verse number="26">Então Davi edificou ali um altar ao Senhor, e ofereceu holocaustos e ofertas pacíficas; e invocou o Senhor, o qual lhe respondeu do céu, com fogo sobre o altar de holocausto.</verse>
		<verse number="27">E o Senhor deu ordem ao anjo, que tomou a meter a sua espada na bainha.</verse>
		<verse number="28">Nesse mesmo tempo, vendo Davi que o Senhor lhe respondera na eira de Ornã, o jebuseu, ofereceu ali os seus sacrifícios.</verse>
		<verse number="29">Pois o tabernáculo do Senhor que Moisés fizera no deserto, e o altar do holocausto, estavam naquele tempo no alto de Gibeão;</verse>
		<verse number="30">mas Davi não podia ir perante ele para consultar a Deus, porque estava atemorizado por causa da espada do anjo do Senhor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="22">
		<verse number="1">Então disse Davi: Esta é a casa de Senhor Deus, e este é o altar de holocausto para Israel.</verse>
		<verse number="2">Então Davi deu ordem que se ajuntassem os estrangeiros que estavam na terra de Israel, e encarregou pedreiros de lavrarem pedras de cantaria para edificar a casa de Deus,</verse>
		<verse number="3">Também aparelhou ferro em abundância, para os pregos das portas das entradas e para as junturas; como também bronze em abundância, sem pesá-lo;</verse>
		<verse number="4">e madeira de cedro sem conta, porque os sidonios e tírios traziam a Davi cedro em abundância</verse>
		<verse number="5">Porque dizia Davi: Salomão, meu filho, ainda é moço e tenro, e a casa que se há de edificar para o Senhor deve ser magnífica em excelência, de renome e glória em todas as terras; eu, pois, agora lhe farei os preparativos. Assim fez Davi grandes preparativos antes da sua morte.</verse>
		<verse number="6">Então chamou a Salomão, seu filho, e lhe ordenou que edificasse uma casa ao Senhor Deus de Israel.</verse>
		<verse number="7">Disse Davi a Salomão: Filho meu, quanto a mim, tive em meu coração a propósito de edificar uma casa ao nome do Senhor meu Deus.</verse>
		<verse number="8">A palavra do Senhor, porém, veio a mim, dizendo: Tu tens derramado muito sangue, e tens feito grandes guerras; não edificarás casa ao meu nome, porquanto muito sangue tens derramado na terra, perante mim.</verse>
		<verse number="9">Eis que te nascerá um filho, que será homem de repouso; porque lhe darei repouso de todos os seus inimigos ao redor; portanto Salomão será o seu nome, e eu darei paz e descanso a Israel nos seus dias.</verse>
		<verse number="10">Ele edificará uma casa ao meu nome. Ele me será por filho, e eu lhe serei por pai, e confirmarei o trono de seu reino sobre Israel para sempre.</verse>
		<verse number="11">Agora, meu filho, o Senhor seja contigo; prospera, e edifica a casa de Senhor teu Deus, como ele falou a respeito de ti.</verse>
		<verse number="12">Tão somente te dê o Senhor prudência e entendimento para governares sobre Israel, e para guardares a lei do Senhor teu Deus.</verse>
		<verse number="13">Então prosperarás, se tiveres cuidado de guardar os estatutos e os juízos que o Senhor ordenou a Moisés acerca de Israel. Esforça-te, e tem bem ânimo; não temas, nem te espantes.</verse>
		<verse number="14">Com trabalhos penosas preparei para a casa do Senhor cem mil talentos de ouro, e um milhão de talentos de prata, e bronze e ferro que por sua abundância, não se pesou; também madeira e pedras preparei; e tu os aumentarás ainda.</verse>
		<verse number="15">Além disso tens trabalhadores em grande número, canteiros, pedreiros e carpinteiros, e toda sorte de peritos em toda espécie de obra.</verse>
		<verse number="16">Do ouro, da prata, da bronze e do ferro não há conta. Levanta-te, pois; mãos à obra! E o Senhor seja contigo!</verse>
		<verse number="17">Também Davi deu ordem a todos os chefes de Israel que ajudassem a Salomão, seu filho, dizendo:</verse>
		<verse number="18">Porventura não está convosco o Senhor vosso Deus, e não vos deu repouso por todos os lados? Pois entregou na minha mão os habitantes da terra; e a terra foi subjugada diante do Senhor e diante do seu povo.</verse>
		<verse number="19">Disponde, pois, agora o vosso coração e a vossa alma para buscardes ao Senhor vosso Deus; e levantai-vos, e edificai o santuário do Senhor Deus, para que a arca do pacto do Senhor e os vasos sagrados de Deus sejam trazidos, para a casa que se há de edificar ao nome do Senhor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="23">
		<verse number="1">Ora, sendo Davi já velho e cheio de dias, fez Salomão, seu filho, rei sobre Israel.</verse>
		<verse number="2">E reuniu todos os chefes de Israel, como também os sacerdotes e levitas.</verse>
		<verse number="3">Foram contados os levitas de trinta anos para cima; e foi o número deles, segundo o seu registo, trinta e oito mil homens.</verse>
		<verse number="4">Deste número vinte e quatro mil promoverão a obra da casa do Senhor; seis mil servirão como oficiais e juízes;</verse>
		<verse number="5">quatro mil como porteiros; e quatro mil para louvarem ao Senhor com os instrumentos, que eu fiz para o louvar, disse Davi.</verse>
		<verse number="6">Davi os repartiu por turmas segundo os filhos de Levi: Gérsom, Coate e Merári.</verse>
		<verse number="7">Dos gersonitas: Ladã e Simei.</verse>
		<verse number="8">Os filhos de Ladã: Jeiel o chefe, Zetão e Joel, três.</verse>
		<verse number="9">Os filhos de Simei: Selomite, Haziel e Arã, três; estes foram os chefes das casas paternas de Ladã.</verse>
		<verse number="10">Os filhos de Simei: Jaate, Zina, Jeús e Berias; estes foram os filhos de Simei, quatro.</verse>
		<verse number="11">Jaate era o chefe, e Ziza o segundo. Mas Jeús e Berias não tiveram muitos filhos; pelo que estes, contados juntos, se tornaram uma só casa paterna.</verse>
		<verse number="12">Os filhos de Coate: Anrão, Izar, Hebrom e Uziel, quatro.</verse>
		<verse number="13">Os filhos de Anrão: Arão e Moisés. Arão foi separado para consagrar as coisas santíssimas, ele e seus filhos, eternamente para queimarem incenso diante do Senhor, e o servirem, e pronunciarem bênçãos em nome de Deus para sempre.</verse>
		<verse number="14">Mas quanto a Moisés, homem de Deus, seus filhos foram contados entre os da tribo de Davi.</verse>
		<verse number="15">Os filhos de Moisés: Gerson e Eliézer.</verse>
		<verse number="16">De Gérson: Sebuel o chefe.</verse>
		<verse number="17">De Eliézer: Reabias o chefe; e Eliézer não teve outros filhos; porém os filhos de Reabias foram muito numerosos.</verse>
		<verse number="18">De Izar: Selomite o chefe.</verse>
		<verse number="19">Os filhos: de Hebrom: Jerias o chefe, Amarias o segundo, Jaaziel o terceiro, e Jecameão o quarto.</verse>
		<verse number="20">Os filhos de Uziel: Mica o chefe. Issias o segundo.</verse>
		<verse number="21">Os filhos de Merári: Mali e Musi. Os filhos de Mali: Eleazar e Quis.</verse>
		<verse number="22">Eleazar morreu, não tendo filhos, mas tão somente filhas; e os filhos de Quis, seus irmãos, tomaram-nas por mulheres.</verse>
		<verse number="23">Os filhos de Musi: Mali, Eder e Jerimote, três.</verse>
		<verse number="24">Esses são os filhos de Levi segundo as suas casas paternas, isto é, segundo os chefes das casas paternas, conforme o número dos que foram registrados pelos seus: nomes, individualmente, da idade de vinte anos para cima, os quais trabalhavam no serviço da casa do Senhor.</verse>
		<verse number="25">Pois Davi disse: O Senhor Deus de Israel deu repouso ao seu povo; e ele habita em Jerusalém para sempre.</verse>
		<verse number="26">Também os levitas não terão mais de levar o tabernáculo e todos os objetos pertencentes ao serviço do mesmo.</verse>
		<verse number="27">Eis porque, segundo as ultimas palavras de Davi, foram contados os levitas da idade de vinte anos para cima.</verse>
		<verse number="28">Porque o seu cargo seria o de assistirem aos filhos de Arão no serviço da casa do Senhor, nos átrios, e nas câmaras, e na purificação de todas as coisas sagradas, e em qualquer trabalho para o serviço da casa de Deus,</verse>
		<verse number="29">cuidando dos pães da proposição, e da flor de farinha para a oferta de cereais, quer seja de bolos ázimos, quer seja do que se assa na panela, quer seja do que é misturado com azeite, e de toda sorte de medidas e pesos;</verse>
		<verse number="30">e de estarem cada manhã em pé para render graças e louvor ao Senhor, e semelhantemente à tarde.</verse>
		<verse number="31">e oferecerem continuamente perante o Senhor todos os holocaustos, nos sábados, nas luas novas e nas festas fixas, segundo o número ordenado.</verse>
		<verse number="32">Também teriam a seu cargo a tenda da revelação, o lugar santo, e os filhos de Arão, seus irmãos, no serviço da casa do Senhor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="24">
		<verse number="1">As turmas dos filhos de Arão foram estas: os filhos de Arão: Nadabe, Abiú, Eleazar e Itamar.</verse>
		<verse number="2">Mas Nadabe e Abiú morreram antes de seu pai, e não tiveram filhos; por isso Eleazar e Itamar exerciam o sacerdócio.</verse>
		<verse number="3">E Davi, juntamente com Zadoque, dos filhos de Eleazar, e com Aimeleque, dos filhos de Itamar, os distribuiu segundo os deveres do seu serviço.</verse>
		<verse number="4">E acharam-se mais chefes dentre os filhos de Eleazar do que dentre os filhos de Itamar; e assim foram distribuídos: dos filhos de Eleazar, chefes das casas paternas, dezesseis; e dos filhos de Itamar, segundo as suas casas paternas, oito.</verse>
		<verse number="5">Assim foram distribuídos por sortes, tanto uns como os outros; porque havia príncipes do santuário e príncipes de Deus, tanto dentre os filhos de Eleazar, como dentre os filhos de Itamar.</verse>
		<verse number="6">E os registrou Semaías, filho de Netanel, o escrivão dentre os levitas, diante do rei, dos príncipes, de Zadoque, o sacerdote, de Aimeleque, filho de Abiatar, e dos chefes das casas paternas entre os sacerdotes e entre os levitas, tomando-se uma casa paterna para Eleazar, e outra para Itamar.</verse>
		<verse number="7">Assim a primeira sorte saiu a Jeoiaribe, a segunda a Jedaías,</verse>
		<verse number="8">a terceira a Harim, a quarta a Seorim,</verse>
		<verse number="9">a quinta a Malquias, a sexta a Miamim,</verse>
		<verse number="10">a sétima a Hacoz, a oitava a Abias,</verse>
		<verse number="11">a nona a Jesuá, a décima a Secanias,</verse>
		<verse number="12">a undécima a Eliasibe, a duodécima a Jaquim,</verse>
		<verse number="13">a décima terceira a Hupá, a décima quarta a Jesebeabe,</verse>
		<verse number="14">a décima quinta a Bilga, a décima sexta a Imer,</verse>
		<verse number="15">a décima sétima a Hezir, a décima oitava a Hapizes,</verse>
		<verse number="16">a décima nona a Petaías, a vigésima a Jeezquel,</verse>
		<verse number="17">a vigésima primeira a Jaquim, a vigésima segunda a Gamul,</verse>
		<verse number="18">a vigésima terceira a Delaías, a vigésima quarta a Maazias.</verse>
		<verse number="19">Esta foi a distribuição deles no seu serviço, para entrarem na casa do Senhor, segundo lhes fora ordenado por Arão, seu pai, como o Senhor Deus de Israel lhe tinha mandado.</verse>
		<verse number="20">Do restante dos filhos de Levi: dos filhos de Anrão, Subael; dos filhos de Subael, Jedeías.</verse>
		<verse number="21">Quanto a Reabias: dos filhos de Reabias, Issijá o chefe;</verse>
		<verse number="22">dos izaritas, Selomote; dos filhos de Selomote, Jaate;</verse>
		<verse number="23">dos filhos de Hebrom: Jerias o chefe, Amarias o segundo, Jaaziel o terceiro, Jecameão o quarto;</verse>
		<verse number="24">dos filhos de Uziel, Mica; dos filhos de Mica, Samir;</verse>
		<verse number="25">o irmão de Mica, Issijá; dos filhos de Issijá, Zacarias.</verse>
		<verse number="26">Os filhos de Merári, Mali e Musi; dos filhos de Jaazias, Beno;</verse>
		<verse number="27">os filhos de Merári: de Jaazias: Beno, Soão, Zacur e Ibri;</verse>
		<verse number="28">de Mali, Eleazar; e este não teve filhos.</verse>
		<verse number="29">Quanto a Quis: dos filhos de Quis, Jerameel;</verse>
		<verse number="30">e os filhos de Musi: Mali, Eder e Jerimote. Esses foram os filhos dos levitas, segundo as suas casas paternas.</verse>
		<verse number="31">Estes também, como seus irmãos, os filhos de Arão, lançaram sortes diante do rei Davi, de Zadoque, de Aimeleque, e dos chefes das casas paternas entre os sacerdotes e entre os levitas; assim fizeram, tanto para o chefe de casa paterna, como para o seu irmão menor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="25">
		<verse number="1">Também Davi juntamente com os capitães do exército, separou para o serviço alguns dos filhos de Asafe, e de Hemã, e de Jedútum para profetizarem com harpas, com alaúdes, e com címbalos. Este foi o número dos homens que fizeram a obra: segundo o seu serviço:</verse>
		<verse number="2">dos filhos de Asafe: Zacur, José, Netanias e Asarela, filhos de Asafe, a cargo de Asafe, que profetizava sob as ordens do rei.</verse>
		<verse number="3">De Jedútum os filhos de Jedútun: Gedalias, e Zeri, Jesaías, Hasabias e Matitias, seis, a cargo de seu pai, Jedútum que profetizava com a harpa, louvando ao Senhor e dando-lhe graças.</verse>
		<verse number="4">De Hemã, os filhos de Hemã: Buquias, Matanias, Uziel, Sebuel, Jerimote, Hananias, Hanâni, Eliatá, Gidálti, e Românti-Ezer, Josbecasa, Malóti, Hotir e Maaziote.</verse>
		<verse number="5">Todos estes foram filhos de Hemã, o vidente do rei, segundo a promessa de Deus de exaltá-lo. Deus dera a Hemã catorze filhos e três filhas.</verse>
		<verse number="6">Todos estes estavam sob a direção de seu pai para a música na casa do Senhor, com címbalos, alaúdes e harpas para o serviço da casa de Deus. E Asafe, Jedútun e Hemã estavam sob as ordens do rei.</verse>
		<verse number="7">Era o número deles, juntamente com seus irmãos instruídos em cantar ao Senhor, todos eles mestres, duzentos e oitenta e oito.</verse>
		<verse number="8">E determinaram os seus cargos por sortes, todos igualmente, tanto o pequeno como o grande, assim o mestre como o discípulo.</verse>
		<verse number="9">A primeira sorte, que era de Asafe, saiu a José; a segunda a Gedalias, que com seus irmãos e filhos eram doze;</verse>
		<verse number="10">a terceira a Zacur, seus filhos e irmãos, doze;</verse>
		<verse number="11">a quarta a Izri, seus filhos e irmãos, doze;</verse>
		<verse number="12">a quinta a Netanias, seus filhos e irmãos, doze;</verse>
		<verse number="13">a sexta a Buquias, seus filhos e irmãos, doze;</verse>
		<verse number="14">a sétima a Jesarela, seus filhos e irmãos, doze;</verse>
		<verse number="15">a oitava a Jesaías, seus filhos e irmãos, doze;</verse>
		<verse number="16">a nona a Matanias, seus filhos e irmãos, doze;</verse>
		<verse number="17">a décima a Simei, seus filhos e irmãos, doze;</verse>
		<verse number="18">a undécima a Azarel, seus filhos e irmãos, doze;</verse>
		<verse number="19">a duodécima a Hasabias, seus filhos e irmãos, doze;</verse>
		<verse number="20">a décima terceira a Subael, seus filhos: e irmãos, doze;</verse>
		<verse number="21">a décima quarta a Matitias, seus filhos e irmãos, doze;</verse>
		<verse number="22">a décima quinta a Jerimote, seus filhos e irmãos, doze;</verse>
		<verse number="23">a décima sexta a Hananias, seus filhos e irmãos, doze;</verse>
		<verse number="24">a décima sétima a Josbecasa, seus filhos e irmãos, doze;</verse>
		<verse number="25">a décima oitava a Hanâni, seus filhos e irmãos, doze;</verse>
		<verse number="26">a décima nona a Malóti, seus filhos e irmãos, doze;</verse>
		<verse number="27">a vigésima a Eliatá, seus filhos e irmãos, doze;</verse>
		<verse number="28">a vigésima primeira a Hotir, seus filhos e irmãos, doze;</verse>
		<verse number="29">a vigésima segunda a Gidálti, seus filhos e irmãos, doze;</verse>
		<verse number="30">a vigésima terceira a Maaziote, seus filhos e irmãos, doze;</verse>
		<verse number="31">a vigésima quarta a Românti-Ezer, seus filhos e irmãos, doze.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="26">
		<verse number="1">Quanto às turmas dos porteiros: Meselemias, filho de Coré, dos filhos de Asafe.</verse>
		<verse number="2">E foram os filhos de Meselemias: Zacarias o primogênito, Jediael o segundo, Zebadias o terceiro, Jatniel o quarto,</verse>
		<verse number="3">Elão o quinto, Jeoanã o sexto, Elioenai, o sétimo.</verse>
		<verse number="4">Os filhos de Obede-Edom foram: Semaías o primogênito, Jeozabade o segundo, Joá o terceiro, Sacar o quarto, Netanel o quinto,</verse>
		<verse number="5">Amiel o sexto, Issacar o sétimo, Peuletai o oitavo; porque Deus o tinha abençoado.</verse>
		<verse number="6">Também a seu filho Semaías nasceram filhos, que dominaram sobre a casa de seu pai porque foram varões valentes.</verse>
		<verse number="7">Os filhos de Semaías: Otni, Rafael, Obede e Elzabade, com seus irmãos, homens valentes, Eliú e Semaquias.</verse>
		<verse number="8">Todos estes foram dos filhos de Obede-Edom; eles e seus filhos e irmãos, homens capazes e de força para o serviço, eram sessenta e dois, de Obede-Edom.</verse>
		<verse number="9">Os filhos e os irmãos de Meselemias, homens valentes, foram dezoito.</verse>
		<verse number="10">De Hosa, dos filhos de Merári, foram filhos: Sínri o chefe {ainda que não era o primogênito, contudo seu pai o constituiu chefe},</verse>
		<verse number="11">Hilquias o segundo, Tebalias o terceiro, e Zacarias o quarto; todos os filhos e irmãos de Hosa foram treze.</verse>
		<verse number="12">Destes se fizeram as turmas dos porteiros, isto é, dos homens principais, tendo cargos como seus irmãos, para ministrarem na casa do Senhor.</verse>
		<verse number="13">E lançaram sortes, assim os pequenos como os grandes, segundo as suas casas paternas, para cada porta.</verse>
		<verse number="14">E caiu a sorte do oriente a Selemias. Depois se lançou a sorte por seu filho Zacarias, conselheiro entendido, e saiu-lhe a do norte.</verse>
		<verse number="15">A Obede-Edom a do sul; e a seus filhos a casa dos depósitos.</verse>
		<verse number="16">A Supim e Hosa a do ocidente; perto da porta Salequete, junto ao caminho da subida, uma guarda defronte de outra guarda.</verse>
		<verse number="17">Ao oriente estavam seis levitas, ao norte quatro por dia, ao sul quatro por dia, porém para a casa dos depósitos de dois em dois.</verse>
		<verse number="18">Para Parbar, ao ocidente, quatro junto ao caminho, e dois junto a Parbar.</verse>
		<verse number="19">Essas foram as turmas dos porteiros dentre os filhos dos coraítas, e dentre os filhos de Merári.</verse>
		<verse number="20">E dos levitas, Aías tinha cargo dos tesouros da casa de Deus e dos tesouros das ofertas dedicadas.</verse>
		<verse number="21">Quanto aos filhos de Ladã, os filhos dos gersonitas que pertencem a Ladã, chefes das casas paternas de Ladã; Jeiéli.</verse>
		<verse number="22">Os filhos de Jeiéli: Zetão e Joel, seu irmão; estes tinham cargo dos tesouros da casa do Senhor.</verse>
		<verse number="23">Dos anramitas, dos izaritas:, dos hebronitas, dos uzielitas.</verse>
		<verse number="24">Sebuel, filho de Gérsom o filho de Moisés, que era chefe dos tesouros.</verse>
		<verse number="25">Seus irmãos: de Eliézer foi filho Reabias, de quem foi filho Jesaías, de quem foi filho Jorão, de quem foi filho Zicri, de quem foi filho Selomote.</verse>
		<verse number="26">Este Selomote e seus irmãos tinham a seu cargo todos os tesouros das ofertas dedicadas, que o rei Davi e os chefes das casas paternas, chefes de milhares, e de centenas, e chefes do exército tinham dedicado.</verse>
		<verse number="27">Dos despojos das guerras dedicaram ofertas para consertarem a casa do Senhor.</verse>
		<verse number="28">Também tudo quanto fora dedicado por Samuel, o vidente, Saul, filho de Quis, Abner, filho de Ner, e Joabe, filho de Zeruia, isto é, tudo quanto qualquer havia dedicado estava sob a guarda de Selomote e seus irmãos.</verse>
		<verse number="29">Dos izaritas, Quenanias e seus filhos foram postos sobre Israel para os negócios de fora, como oficiais e juízes.</verse>
		<verse number="30">Dos hebronitas foram Hasabias e seus irmãos, homens valentes, mil e setecentos, que tinham a seu cargo Israel, ao ocidente do Jordão, em todos os negócios do Senhor e no serviço do rei.</verse>
		<verse number="31">Jerias era o chefe dos hebronitas, segundo as suas gerações conforme as casas paternas. No ano quarenta do reino de Davi foram procurados, e acharam-se entre eles varões valentes em Jazer de Gileade.</verse>
		<verse number="32">A ele e a seus irmãos, dois mil e setecentos homens valentes, chefes das casas paternas, o rei Davi constituiu sobre os rubenitas e os gaditas, e a meia tribo dos manassitas, para todos os serviços de Deus, e para todos os negócios do rei.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="27">
		<verse number="1">Ora, os filhos de Israel segundo o seu número, os chefes das casas paternas, e os chefes dos milhares e das centenas, com os seus oficiais, que serviam ao rei em todos os negócios das turmas que entravam e saíam de mês em mês, em todos os meses do ano, eram em cada turma vinte e quatro mil.</verse>
		<verse number="2">sobre a primeira turma, no primeiro mês, estava Jasobeão, filho de Zabdiel; e em sua turma havia vinte e quatro mil.</verse>
		<verse number="3">Era ele descendente de Pérez, e chefe de todos os comandantes do exército para o primeiro mês.</verse>
		<verse number="4">Sobre a turma do segundo mês estava Dodai, o aoíta, com a sua turma, cujo chefe era Miclote; e em sua turma havia vinte e quatro mil.</verse>
		<verse number="5">O terceiro comandante do exército, para o terceiro mês, era o chefe Benaías, filho do sacerdote Jeoiada; e em sua turma havia vinte e quatro mil.</verse>
		<verse number="6">Este é aquele Benaías que era o varão valente entre os trinta e comandava os trinta; e da sua turma era seu filho Amizabade.</verse>
		<verse number="7">O quarto, do quarto mês, era Asael, irmão de Joabe, e depois dele Zebadia; seu filho; e em sua turma havia vinte e quatro mil.</verse>
		<verse number="8">O quinto, do quinto mês:, Samute, o israíta; e em sua turma havia vinte e quatro mil.</verse>
		<verse number="9">O sexto, do sexto mês: Ira, filho de Iques, o tecoíta; e em sua turma havia vinte e quatro mil.</verse>
		<verse number="10">O sétimo, do sétimo mês:, Helez, o pelonita, descendente de Efraim; e em sua turma havia vinte e quatro mil.</verse>
		<verse number="11">O oitavo, do oitavo mês, Sibecai, o husatita, dos zeraítas; e em sua turma havia vinte e quatro mil.</verse>
		<verse number="12">O nono, do nono mês, Abiezer, o anatotita, dos benjamitas; e em sua turma havia vinte e quatro mil.</verse>
		<verse number="13">O décimo, do décimo mês, Maarai, o netofatita, dos zeraítas; e em sua turma havia vinte e quatro mil.</verse>
		<verse number="14">O undécimo, do undécimo mês, Benaías, o piratonita, dos filhos de Efraim; e em sua turma havia vinte e quatro mil.</verse>
		<verse number="15">O duodécimo, do duodécimo mês, Heldai, o netofatita, de Otniel; e em sua turma havia vinte e quatro mil.</verse>
		<verse number="16">Sobre as tribos de Israel estavam estes: sobre os rubenitas era chefe Eliézer, filho de Zicri; sobre os simeonitas, Sefatias, filho de Maacá;</verse>
		<verse number="17">sobre os levitas, Hasabias, filho de Quemuel; sobre os aronitas, Zadoque;</verse>
		<verse number="18">sobre Judá, , Eliu:, um dos irmãos de Davi; sobre Issacar, Onri, filho de Micael;</verse>
		<verse number="19">sobre Zebulom, Ismaías, filho de Obadias; sobre Naftali, Jerimote, filho de Azrriel;</verse>
		<verse number="20">sobre os filhos de Efraim, Oséias, filho de Azazias; sobre a meia tribo de Manassés, Joel, filho de Pedaías;</verse>
		<verse number="21">sobre a meia tribo de Manassés em Gileade, Ido, filho de Zacarias; sobre Benjamim, Jaasiel, filho de Abner;</verse>
		<verse number="22">sobre Dã, Azarel, filho de Jeroão. Esses eram os chefes das tribos de Israel.</verse>
		<verse number="23">Não tomou, porém, Davi o número dos de vinte anos para baixo, porquanto o Senhor tinha dito que havia de multiplicar Israel como as estrelas do céu.</verse>
		<verse number="24">Joabe, filho de Zeruia, tinha começado a numerá-los, porém não acabou, porquanto viera por isso ira sobre Israel; pelo que o número não foi posto no livro das crônicas do rei Davi.</verse>
		<verse number="25">Sobre os tesouros do rei estava Azmavete, filho de Adiel; sobre os tesouros dos campos, das cidades, das aldeias e das torres, Jônatas, filho de Uzias;</verse>
		<verse number="26">sobre os que faziam a obra do campo, na lavoura da terra, Ezri, filho de Quelube;</verse>
		<verse number="27">sobre as vinhas, Simei, o ramatita; sobre o produto das vides nas adegas do vinho, Zabdi, o sifmita;</verse>
		<verse number="28">sobre os olivais e sicômoros que havia nas campinas, Baal-Hanã, o gederita; sobre os armazéns do azeite, Joás;</verse>
		<verse number="29">sobre o gado que pastava em Sarom, Sitrai, o saronita; sobre o gado dos vales, Safate, filho de Adlai;</verse>
		<verse number="30">sobre os camelos, Obil, o ismaelita; sobre as jumentas, Jedeías, o meronotita;</verse>
		<verse number="31">e sobre o gado miúdo, Jaziz, o hagrita. Todos esses eram os intendentes dos bens do rei Davi.</verse>
		<verse number="32">Jônatas, tio de Davi, era conselheiro, homem entendido, e escriba; ele e Jeiel, filho de Hacmôni, assistiam os filhos do rei;</verse>
		<verse number="33">Aitofel era conselheiro do rei; Husai, o arquita, era amigo o rei;</verse>
		<verse number="34">depois de Aitotel, Jeoiada, filho de Benaías, e Abiatar foram conselheiros; e Joabe era chefe do exército do rei.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="28">
		<verse number="1">Ora, Davi convocou a Jerusalém todos os chefes de Israel, os chefes das tribos, os chefes das turmas que serviam o rei, os chefes de mil, e os chefes de cem, e os intendentes de todos os bens e possessões do rei e de seus filhos, como também os oficiais e os homens mais valorosos e valentes.</verse>
		<verse number="2">Então o rei Davi se pôs em pé, e disse: Ouvi-me, irmãos meus e povo meu. Em meu coração havia eu proposto edificar uma casa de repouso para a arca do pacto de Senhor, e para o escabelo dos pés do nosso Deus, e tinha feito os preparativos para a edificar.</verse>
		<verse number="3">Mas Deus me disse: Tu não edificarás casa ao meu nome, porque és homem de guerra, e tens derramado muito sangue.</verse>
		<verse number="4">Todavia o Senhor Deus de Israel escolheu-me de toda a casa de meu pai, para ser rei sobre Israel para sempre; porque a Judá escolheu por príncipe, e na casa de Judá a casa de meu pai, e entre os filhos de meu pai se agradou de mim para me fazer rei sobre todo o Israel.</verse>
		<verse number="5">E, de todos os meus filhos {porque muitos filhos me deu o Senhor}, escolheu ele o meu filho Salomão para se assentar no trono do reino do Senhor sobre Israel,</verse>
		<verse number="6">e me disse: Teu filho Salomão edificará a minha casa e os meus átrios, porque o escolhi para me ser por filho, e eu lhe serei por pai.</verse>
		<verse number="7">Estabelecerei o seu reino para sempre, se ele perseverar em cumprir os meus mandamentos e os meus juízos, como o faz no dia de hoje.</verse>
		<verse number="8">Agora, pois, à vista de todo o Israel, a congregação do Senhor, e em presença de nosso Deus, que nos ouve, observai e buscai todos os mandamentos do Senhor vosso Deus, para que possuais esta boa terra, e a deixeis por herança a vossos filhos depois de, vos, para sempre.</verse>
		<verse number="9">E tu, meu filho Salomão, conhece o Deus de teu pai, e serve-o com coração perfeito e espírito voluntário; porque o Senhor esquadrinha todos os corações, e penetra todos os desígnios e pensamentos. Se o buscares, será achado de ti; porém, se o deixares, rejeitar-te-á para sempre.</verse>
		<verse number="10">Agora toma cuidado, porque o Senhor te escolheu para edificares uma casa para o santuário; esforça-te, e faze a obra.</verse>
		<verse number="11">Então Davi deu a Salomão, seu filho, o modelo do alpendre com as suas casas, as suas tesourarias, os seus cenáculos e as suas recâmaras interiores, como também da casa do propiciatório;</verse>
		<verse number="12">e também o modelo de tudo o que tinha em mente para os átrios da casa do Senhor, para todas as câmaras em redor, para os tesouros da casa de Deus e para os tesouros das coisas sagradas;</verse>
		<verse number="13">também para as turmas dos sacerdotes e dos levitas, para toda a obra do serviço da casa do Senhor e para todos os vasos do serviço da casa do Senhor,</verse>
		<verse number="14">especificando o peso do ouro para os vasos de ouro, para todos os vasos de cada espécie de serviço, o peso da prata para todos os vasos de prata, para todos os vasos de cada espécie de serviço;</verse>
		<verse number="15">o peso para os castiçais de ouro e suas lâmpadas, o peso do ouro para cada castiçal e as suas lâmpadas, e o peso da prata para os castiçais de prata, para cada castiçal e as suas lâmpadas, segundo o uso de cada castiçal;</verse>
		<verse number="16">o peso do ouro para as mesas dos pães da proposição, para cada mesa; como também da prata para as mesas de prata;</verse>
		<verse number="17">e o ouro puro para os garfos, as bacias e os jarros; para as taças de ouro, o peso para cada taça; como também para as taças de prata, o peso para cada taça,</verse>
		<verse number="18">e para o altar do incenso, o peso de ouro refinado; como também o ouro para o modelo do carro dos querubins que, de asas estendidas, cobririam a arca do pacto do Senhor.</verse>
		<verse number="19">Tudo isso se me fez entender, disse Davi, por escrito da mão do Senhor, a saber, todas as obras deste modelo.</verse>
		<verse number="20">Disse, pois, Davi a seu filho Salomão: Esforça-te e tem bom ânimo, e faze a obra; não temas, nem te desalentes, pois o Senhor Deus, meu Deus, é contigo; não te deixará, nem te desamparará, até que seja acabada toda a obra para o serviço da casa do Senhor.</verse>
		<verse number="21">Eis aí as turmas dos sacerdotes e dos levitas para todo o serviço da casa de Deus; e estará contigo para toda a obra todo homem bem disposto e perito em qualquer espécie de serviço; também os chefes e todo o povo estarão inteiramente às tuas ordens.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="29">
		<verse number="1">Disse mais o rei Davi a toda a congregação: Salomão, meu filho, o único a quem Deus escolheu, é ainda moço e tenro, e a obra é grande, porque o palácio não é para homem, mas para o Senhor Deus.</verse>
		<verse number="2">Eu, pois, com todas as minhas forças tenho preparado para a casa de meu Deus o ouro para as obras de ouro, a prata para as de prata, o bronze para as de bronze, o ferro para as de ferro e a madeira para as de madeira; pedras de oberilo, pedras de engaste, pedras de ornato, pedras de várias cores, toda sorte de pedras preciosas, e mármore em abundância.</verse>
		<verse number="3">Além disso, porque pus o meu afeto na casa de meu Deus, o ouro e prata particular que tenho, eu o dou para a casa do meu Deus, afora tudo quanto tenho preparado para a casa do santuário:</verse>
		<verse number="4">três mil talentos de ouro, do ouro de Ofir, e sete mil talentos de prata refinada, para cobrir as paredes das casas;</verse>
		<verse number="5">ouro para as obras e ouro, e prata para as de prata, para toda a obra a ser feita por mão de artífices. Quem, pois, está disposto a fazer oferta voluntária, consagrando-se hoje ao Senhor?</verse>
		<verse number="6">Então os chefes das casas paternas, os chefes das tribos de Israel, e os chefes de mil e de cem, juntamente com os intendentes da obra do rei, fizeram ofertas voluntárias;</verse>
		<verse number="7">e deram para o serviço da casa de Deus cinco mil talentos e dez mil , dracmas de ouro, e dez mil talentos de prata, dezoito mil talentos de bronze, e cem mil talentos de ferro.</verse>
		<verse number="8">E os que tinham pedras preciosas deram-nas para o tesouro da casa do Senhor, que estava ao cargo de Jeiel, o gersonita.</verse>
		<verse number="9">E o povo se alegrou das ofertas voluntárias que estes fizeram, pois de um coração perfeito as haviam oferecido ao Senhor; e também o rei Davi teve grande alegria.</verse>
		<verse number="10">Pelo que Davi bendisse ao Senhor na presença de toda a congregação, dizendo: Bendito és tu, ó Senhor, Deus de nosso pai Israel, de eternidade em eternidade.</verse>
		<verse number="11">Tua é, ó Senhor, a grandeza, e o poder, e a glória, e a vitória, e a majestade, porque teu é tudo quanto há no céu e na terra; teu é, ó Senhor, o reino, e tu te exaltaste como chefe sobre todos.</verse>
		<verse number="12">Tanto riquezas como honra vêm de ti, tu dominas sobre tudo, e na tua mão há força e poder; na tua mão está o engrandecer e o dar força a tudo.</verse>
		<verse number="13">Agora, pois, ó nosso Deus, graças te damos, e louvamos o teu glorioso nome.</verse>
		<verse number="14">Mas quem sou eu, e quem é o meu povo, para que pudéssemos fazer ofertas tão voluntariamente? Porque tudo vem de ti, e do que é teu to damos.</verse>
		<verse number="15">Porque somos estrangeiros diante de ti e peregrinos, como o foram todos os nossos pais; como a sombra são os nossos dias sobre a terra, e não há permanência:</verse>
		<verse number="16">Ó Senhor, Deus nosso, toda esta abundância, que preparamos para te edificar uma casa ao teu santo nome, vem da tua mão, e é toda tua.</verse>
		<verse number="17">E bem sei, Deus meu, que tu sondas o coração, e que te agradas da retidão. Na sinceridade de meu coração voluntariamente ofereci todas estas coisas; e agora vi com alegria que o teu povo, que se acha aqui, ofereceu voluntariamente.</verse>
		<verse number="18">O Senhor, Deus de nossos pais Abraão, Isaque e Israel, conserva para sempre no coração do teu povo estas disposições e estes pensamentos, e encaminha o seu coração para ti.</verse>
		<verse number="19">E a Salomão, meu filho, dá um coração perfeito, para guardar os teus mandamentos, os teus testemunhes e os teus estatuto, e para fazer todas estas coisas, e para edificar o palácio para o qual tenha providenciado.</verse>
		<verse number="20">Então disse Davi a toda a congregação: Bendizei ao Senhor vosso Deus! E toda a congregação bendisse ao Senhor Deus de seus pais, e inclinaram-se e prostraram-se perante a Senhor e perante o rei.</verse>
		<verse number="21">E no dia seguinte imolaram sacrifícios ao Senhor e lhe ofereceram em holocausto mil novilhos, mil carneiros, mil cordeiros, com as suas libações, e sacrifícios em abundância a favor de todo o Israel.</verse>
		<verse number="22">E comeram e beberam naquele dia perante o Senhor, com grande gozo. E pela segunda vez proclamaram rei a Salomão, filho de Davi, e o ungiram ao Senhor para ser príncipe, e a Zadoque para ser sacerdote.</verse>
		<verse number="23">Assim Salomão se assentou no trono do Senhor, como rei em lugar de seu pai Davi, e prosperou; e todo o Israel lhe prestou obediência.</verse>
		<verse number="24">E todos os chefes, e os homens poderosos, e também todos os filhos do rei Davi se submeteram ao rei Salomão.</verse>
		<verse number="25">E o Senhor engrandeceu muito a Salomão à vista de todo o Israel, e deu-lhe tal majestade real qual antes dele não teve nenhum rei em Israel.</verse>
		<verse number="26">Assim Davi, filho de Jessé, reinou sobre todo o Israel.</verse>
		<verse number="27">O tempo que reinou sobre Israel foi quarenta anos; em Hebrom reinou sete anos, e em Jerusalém trinta e três.</verse>
		<verse number="28">E morreu numa boa velhice, cheio de dias, riquezas e honra; e Salomão, seu filho, reinou em seu lugar.</verse>
		<verse number="29">Ora, os atos do rei Davi, desde os primeiros até os últimos, estão escritos nas crônicas de Samuel, o vidente, e nas crônicas do profeta Natã, e nas crônicas de Gade, o vidente,</verse>
		<verse number="30">com todo o seu reinado e o seu poder e os acontecimentos que sobrevieram a ele, a Israel, e a todos os reinos daquelas terras.</verse>
	</chapter>
</book>