<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book name="1ª Tessalonicenses" abbrev="1ts" chapters="5">
	<chapter number="1">
		<verse number="1">Paulo, Silvano e Timóteo, à igreja dos tessalonicenses, em Deus Pai e no Senhor Jesus Cristo: Graça e paz vos sejam dadas.</verse>
		<verse number="2">Sempre damos graças a Deus por vós todos, fazendo menção de vós em nossas orações,</verse>
		<verse number="3">lembrando-nos sem cessar da vossa obra de fé, do vosso trabalho de amor e da vossa firmeza de esperança em nosso Senhor Jesus Cristo, diante de nosso Deus e Pai,</verse>
		<verse number="4">conhecendo, irmãos, amados de Deus, a vossa eleição;</verse>
		<verse number="5">porque o nosso evangelho não foi a vós somente em palavras, mas também em poder, e no Espírito Santo e em plena convicção, como bem sabeis quais fomos entre vós por amor de vós.</verse>
		<verse number="6">E vós vos tornastes imitadores nossos e do Senhor, tendo recebido a palavra em muita tribulação, com gozo do Espírito Santo.</verse>
		<verse number="7">De sorte que vos tornastes modelo para todos os crentes na Macedônia e na Acaia.</verse>
		<verse number="8">Porque, partindo de vós fez-se ouvir a palavra do Senhor, não somente na Macedônia e na Acaia, mas também em todos os lugares a vossa fé para com Deus se divulgou, de tal maneira que não temos necessidade de falar coisa alguma;</verse>
		<verse number="9">porque eles mesmos anunciam de nós qual a entrada que tivemos entre vós, e como vos convertestes dos ídolos a Deus, para servirdes ao Deus vivo e verdadeiro,</verse>
		<verse number="10">e esperardes dos céus a seu Filho, a quem ele ressuscitou dentre os mortos, a saber, Jesus, que nos livra da ira vindoura.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="2">
		<verse number="1">Porque vós mesmos sabeis, irmãos, que a nossa entrada entre vós não foi vã;</verse>
		<verse number="2">mas, havendo anteriormente padecido e sido maltratados em Filipos, como sabeis, tivemos a confiança em nosso Deus para vos falar o evangelho de Deus em meio de grande combate.</verse>
		<verse number="3">Porque a nossa exortação não procede de erro, nem de imundícia, nem é feita com dolo;</verse>
		<verse number="4">mas, assim como fomos aprovados por Deus para que o evangelho nos fosse confiado, assim falamos, não para agradar aos homens, mas a Deus, que prova os nossos corações.</verse>
		<verse number="5">Pois, nunca usamos de palavras lisonjeiras, como sabeis, nem agimos com intuitos gananciosos. Deus é testemunha,</verse>
		<verse number="6">nem buscamos glória de homens, quer de vós, quer de outros, embora pudéssemos, como apóstolos de Cristo, ser-vos pesados;</verse>
		<verse number="7">antes nos apresentamos brandos entre vós, qual ama que acaricia seus próprios filhos.</verse>
		<verse number="8">Assim nós, sendo-vos tão afeiçoados, de boa vontade desejávamos comunicar-vos não somente o evangelho de Deus, mas ainda as nossas próprias almas; porquanto vos tornastes muito amados de nós.</verse>
		<verse number="9">Porque vos lembrais, irmãos, do nosso labor e fadiga; pois, trabalhando noite e dia, para não sermos pesados a nenhum de vós, vos pregamos o evangelho de Deus.</verse>
		<verse number="10">Vós e Deus sois testemunhas de quão santa e irrepreensivelmente nos portamos para convosco que credes;</verse>
		<verse number="11">assim como sabeis de que modo vos tratávamos a cada um de vós, como um pai a seus filhos,</verse>
		<verse number="12">exortando-vos e consolando-vos, e instando que andásseis de um modo digno de Deus, o qual vos chama ao seu reino e glória.</verse>
		<verse number="13">Por isso nós também, sem cessar, damos graças a Deus, porquanto vós, havendo recebido a palavra de Deus que de nós ouvistes, a recebestes, não como palavra de homens, mas {segundo ela é na verdade} como palavra de Deus, a qual também opera em vós que credes.</verse>
		<verse number="14">Pois vós, irmãos, vos haveis feito imitadores das igrejas de Deus em Cristo Jesus que estão na Judéia; porque também padecestes de vossos próprios concidadãos o mesmo que elas padeceram dos judeus;</verse>
		<verse number="15">os quais mataram ao Senhor Jesus, bem como aos profetas, e a nós nos perseguiram, e não agradam a Deus, e são contrários a todos os homens,</verse>
		<verse number="16">e nos impedem de falar aos gentios para que sejam salvos; de modo que enchem sempre a medida de seus pecados; mas a ira caiu sobre eles afinal.</verse>
		<verse number="17">Nós, porém, irmãos, sendo privados de vós por algum tempo, de vista, mas não de coração, tanto mais procuramos com grande desejo ver o vosso rosto;</verse>
		<verse number="18">pelo que quisemos ir ter convosco, pelo menos eu, Paulo, não somente uma vez, mas duas, e Satanás nos impediu.</verse>
		<verse number="19">Porque, qual é a nossa esperança, ou gozo, ou coroa de glória, diante de nosso Senhor Jesus na sua vinda? Porventura não o sois vós?</verse>
		<verse number="20">Na verdade vós sois a nossa glória e o nosso gozo.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="3">
		<verse number="1">Pelo que, não podendo mais suportar o cuidado por vós, achamos por bem ficar sozinhos em Atenas,</verse>
		<verse number="2">e enviamos Timóteo, nosso irmão, e ministro de Deus no evangelho de Cristo, para vos fortalecer e vos exortar acerca da vossa fé;</verse>
		<verse number="3">para que ninguém seja abalado por estas tribulações; porque vós mesmo sabeis que para isto fomos destinados;</verse>
		<verse number="4">pois, quando estávamos ainda convosco, de antemão vos declarávamos que havíamos de padecer tribulações, como sucedeu, e vós o sabeis.</verse>
		<verse number="5">Por isso também, não podendo eu esperar mais, mandei saber da vossa fé, receando que o tentador vos tivesse tentado, e o nosso trabalho se houvesse tornado inútil.</verse>
		<verse number="6">Mas agora que Timóteo acaba de regressar do vosso meio, trazendo-nos boas notícias da vossa fé e do vosso amor, dizendo que sempre nos tendes em afetuosa lembrança, anelando ver-nos assim como nós também a vós;</verse>
		<verse number="7">por isso, irmãos, em toda a nossa necessidade e tribulação, ficamos consolados acerca de vós, pela vossa fé,</verse>
		<verse number="8">porque agora vivemos, se estais firmes no Senhor.</verse>
		<verse number="9">Pois, que ação de graças podemos render a Deus por vós, por todo o gozo com que nos regozijamos por vossa causa diante do nosso Deus,</verse>
		<verse number="10">rogando incessantemente, de noite e de dia, para que possamos ver o vosso rosto e suprir o que falta à vossa fé?</verse>
		<verse number="11">Ora, o próprio Deus e Pai nosso e o nosso Senhor Jesus nos abram o caminho até vós,</verse>
		<verse number="12">e o Senhor vos faça crescer e abundar em amor uns para com os outros e para com todos, como também nós abundamos para convosco;</verse>
		<verse number="13">para vos confirmar os corações, de sorte que sejam irrepreensíveis em santidade diante de nosso Deus e Pai, na vinda de nosso Senhor Jesus com todos os seus santos.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="4">
		<verse number="1">Finalmente, irmãos, vos rogamos e exortamos no Senhor Jesus que, como aprendestes de nós de que maneira deveis andar e agradar a Deus, assim como estais fazendo, nisso mesmo abundeis cada vez mais.</verse>
		<verse number="2">Pois vós sabeis que preceitos vos temos dado pelo Senhor Jesus.</verse>
		<verse number="3">Porque esta é a vontade de Deus, a saber, a vossa santificação: que vos abstenhais da prostituição,</verse>
		<verse number="4">que cada um de vós saiba possuir o seu vaso em santidade e honra,</verse>
		<verse number="5">não na paixão da concupiscência, como os gentios que não conhecem a Deus;</verse>
		<verse number="6">ninguém iluda ou defraude nisso a seu irmão, porque o Senhor é vingador de todas estas coisas, como também antes vo-lo dissemos e testificamos.</verse>
		<verse number="7">Porque Deus não nos chamou para a imundícia, mas para a santificação.</verse>
		<verse number="8">Portanto, quem rejeita isso não rejeita ao homem, mas sim a Deus, que vos dá o seu Espírito Santo.</verse>
		<verse number="9">Quanto, porém, ao amor fraternal, não necessitais de que se vos escreva, visto que vós mesmos sois instruídos por Deus a vos amardes uns aos outros;</verse>
		<verse number="10">porque certamente já o fazeis para com todos os irmãos que estão por toda a Macedônia. Exortamo-vos, porém, irmãos, a que ainda nisto abundeis cada vez mais,</verse>
		<verse number="11">e procureis viver quietos, tratar dos vossos próprios negócios, e trabalhar com vossas próprias mãos, como já vo-lo mandamos,</verse>
		<verse number="12">a fim de que andeis dignamente para com os que estão de fora, e não tenhais necessidade de coisa alguma.</verse>
		<verse number="13">Não queremos, porém, irmãos, que sejais ignorantes acerca dos que já dormem, para que não vos entristeçais como os outros que não têm esperança.</verse>
		<verse number="14">Porque, se cremos que Jesus morreu e ressurgiu, assim também aos que dormem, Deus, mediante Jesus, os tornará a trazer juntamente com ele.</verse>
		<verse number="15">Dizemo-vos, pois, isto pela palavra do Senhor: que nós, os que ficarmos vivos para a vinda do Senhor, de modo algum precederemos os que já dormem.</verse>
		<verse number="16">Porque o Senhor mesmo descerá do céu com grande brado, à voz do arcanjo, ao som da trombeta de Deus, e os que morreram em Cristo ressuscitarão primeiro.</verse>
		<verse number="17">Depois nós, os que ficarmos vivos seremos arrebatados juntamente com eles, nas nuvens, ao encontro do Senhor nos ares, e assim estaremos para sempre com o Senhor.</verse>
		<verse number="18">Portanto, consolai-vos uns aos outros com estas palavras.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="5">
		<verse number="1">Mas, irmãos, acerca dos tempos e das épocas não necessitais de que se vos escreva:</verse>
		<verse number="2">porque vós mesmos sabeis perfeitamente que o dia do Senhor virá como vem o ladrão de noite;</verse>
		<verse number="3">pois quando estiverem dizendo: Paz e segurança! então lhes sobrevirá repentina destruição, como as dores de parto àquela que está grávida; e de modo nenhum escaparão.</verse>
		<verse number="4">Mas vós, irmãos, não estais em trevas, para que aquele dia, como ladrão, vos surpreenda;</verse>
		<verse number="5">porque todos vós sois filhos da luz e filhos do dia; nós não somos da noite nem das trevas;</verse>
		<verse number="6">não durmamos, pois, como os demais, antes vigiemos e sejamos sóbrios.</verse>
		<verse number="7">Porque os que dormem, dormem de noite, e os que se embriagam, embriagam-se de noite;</verse>
		<verse number="8">mas nós, porque somos do dia, sejamos sóbrios, vestindo-nos da couraça da fé e do amor, e tendo por capacete a esperança da salvação;</verse>
		<verse number="9">porque Deus não nos destinou para a ira, mas para alcançarmos a salvação por nosso Senhor Jesus Cristo,</verse>
		<verse number="10">que morreu por nós, para que, quer vigiemos, quer durmamos, vivamos juntamente com ele.</verse>
		<verse number="11">Pelo que exortai-vos uns aos outros e edificai-vos uns aos outros, como na verdade o estais fazendo.</verse>
		<verse number="12">Ora, rogamo-vos, irmãos, que reconheçais os que trabalham entre vós, presidem sobre vós no Senhor e vos admoestam;</verse>
		<verse number="13">e que os tenhais em grande estima e amor, por causa da sua obras. Tende paz entre vós.</verse>
		<verse number="14">Exortamo-vos também, irmãos, a que admoesteis os insubordinados, consoleis os desanimados, ampareis os fracos e sejais longânimos para com todos.</verse>
		<verse number="15">Vede que ninguém dê a outrem mal por mal, mas segui sempre o bem, uns para com os outros, e para com todos.</verse>
		<verse number="16">Regozijai-vos sempre.</verse>
		<verse number="17">Orai sem cessar.</verse>
		<verse number="18">Em tudo dai graças; porque esta é a vontade de Deus em Cristo Jesus para convosco.</verse>
		<verse number="19">Não extingais o Espírito;</verse>
		<verse number="20">não desprezeis as profecias,</verse>
		<verse number="21">mas ponde tudo à prova. Retende o que é bom;</verse>
		<verse number="22">Abstende-vos de toda espécie de mal.</verse>
		<verse number="23">E o próprio Deus de paz vos santifique completamente; e o vosso espírito, e alma e corpo sejam plenamente conservados irrepreensíveis para a vinda de nosso Senhor Jesus Cristo.</verse>
		<verse number="24">Fiel é o que vos chama, e ele também o fará.</verse>
		<verse number="25">Irmãos, orai por nós.</verse>
		<verse number="26">Saudai a todos os irmãos com ósculo santo.</verse>
		<verse number="27">Pelo Senhor vos conjuro que esta epístola seja lida a todos os irmãos.</verse>
		<verse number="28">A graça de nosso Senhor Jesus Cristo seja convosco.</verse>
	</chapter>
</book>