<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book name="1ª Pedro" abbrev="1pe" chapters="5">
	<chapter number="1">
		<verse number="1">Pedro, apóstolo de Jesus Cristo, aos peregrinos da Dispersão no Ponto, Galácia, Capadócia, Ásia e Bitínia.</verse>
		<verse number="2">eleitos segundo a presciência de Deus Pai, na santificação do Espírito, para a obediência e aspersão do sangue de Jesus Cristo: Graça e paz vos sejam multiplicadas.</verse>
		<verse number="3">Bendito seja o Deus e Pai de nosso Senhor Jesus Cristo, que, segundo a sua grande misericórdia, nos regenerou para uma viva esperança, pela ressurreição de Jesus Cristo dentre os mortos,</verse>
		<verse number="4">para uma herança incorruptível, incontaminável e imarcescível, reservada nos céus para vós,</verse>
		<verse number="5">que pelo poder de Deus sois guardados, mediante a fé, para a salvação que está preparada para se revelar no último tempo;</verse>
		<verse number="6">na qual exultais, ainda que agora por um pouco de tempo, sendo necessário, estejais contristados por várias provações,</verse>
		<verse number="7">para que a prova da vossa fé, mais preciosa do que o ouro que perece, embora provado pelo fogo, redunde para louvor, glória e honra na revelação de Jesus Cristo;</verse>
		<verse number="8">a quem, sem o terdes visto, amais; no qual, sem agora o verdes, mas crendo, exultais com gozo inefável e cheio de glória,</verse>
		<verse number="9">alcançando o fim da vossa fé, a salvação das vossas almas.</verse>
		<verse number="10">Desta salvação inquiririam e indagaram diligentemente os profetas que profetizaram da graça que para vós era destinada,</verse>
		<verse number="11">indagando qual o tempo ou qual a ocasião que o Espírito de Cristo que estava neles indicava, ao predizer os sofrimentos que a Cristo haviam de vir, e a glória que se lhes havia de seguir.</verse>
		<verse number="12">Aos quais foi revelado que não para si mesmos, mas para vós, eles ministravam estas coisas que agora vos foram anunciadas por aqueles que, pelo Espírito Santo enviado do céu, vos pregaram o evangelho; para as quais coisas os anjos bem desejam atentar.</verse>
		<verse number="13">Portanto, cingindo os lombos do vosso entendimento, sede sóbrios, e esperai inteiramente na graça que se vos oferece na revelação de Jesus Cristo.</verse>
		<verse number="14">Como filhos obedientes, não vos conformeis às concupiscências que antes tínheis na vossa ignorância;</verse>
		<verse number="15">mas, como é santo aquele que vos chamou, sede vós também santos em todo o vosso procedimento;</verse>
		<verse number="16">porquanto está escrito: Sereis santos, porque eu sou santo.</verse>
		<verse number="17">E, se invocais por Pai aquele que, sem acepção de pessoas, julga segundo a obra de cada um, andai em temor durante o tempo da vossa peregrinação,</verse>
		<verse number="18">sabendo que não foi com coisas corruptíveis, como prata ou ouro, que fostes resgatados da vossa vã maneira de viver, que por tradição recebestes dos vossos pais,</verse>
		<verse number="19">mas com precioso sangue, como de um cordeiro sem defeito e sem mancha, o sangue de Cristo,</verse>
		<verse number="20">o qual, na verdade, foi conhecido ainda antes da fundação do mundo, mas manifesto no fim dos tempos por amor de vós,</verse>
		<verse number="21">que por ele credes em Deus, que o ressuscitou dentre os mortos e lhe deu glória, de modo que a vossa fé e esperança estivessem em Deus.</verse>
		<verse number="22">Já que tendes purificado as vossas almas na obediência à verdade, que leva ao amor fraternal não fingido, de coração amai-vos ardentemente uns aos outros,</verse>
		<verse number="23">tendo renascido, não de semente corruptível, mas de incorruptível, pela palavra de Deus, a qual vive e permanece.</verse>
		<verse number="24">Porque: Toda a carne é como a erva, e toda a sua glória como a flor da erva. Secou-se a erva, e caiu a sua flor;</verse>
		<verse number="25">mas a palavra do Senhor permanece para sempre. E esta é a palavra que vos foi evangelizada.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="2">
		<verse number="1">Deixando, pois, toda a malícia, todo o engano, e fingimentos, e invejas, e toda a maledicência,</verse>
		<verse number="2">desejai, como meninos recém-nascidos, o leite racional, sem dolo, para que por ele cresçais para a salvação,</verse>
		<verse number="3">se é que já provastes que o Senhor é benigno.</verse>
		<verse number="4">e, chegando-vos para ele, pedra viva, rejeitada, na verdade, pelos homens, mas, para com Deus eleita e preciosa,</verse>
		<verse number="5">sois vós também quais pedras vivas, edificados como casa espiritual para serdes um sacerdócio santo, a fim de oferecerdes sacrifícios espirituais, aceitáveis a Deus por Jesus Cristo.</verse>
		<verse number="6">Por isso é que se acha na Escritura: Eis que ponho em Sião a principal pedra angular, eleita e preciosa, E aquele que nele crê, não será envergonhado.</verse>
		<verse number="7">Para vós, portanto, que credes é a honra; mas para aqueles que descrêem, A pedra que os edificadores rejeitaram, Esta foi posta como a pedra angular</verse>
		<verse number="8">e Como uma pedra de tropeço e uma rocha de escândalo; porque tropeçam na palavra, sendo desobedientes, para o que também foram postos.</verse>
		<verse number="9">Mas vós sois a geração eleita, o sacerdócio real, a nação santa, o povo todo seu para que proclameis as grandezas daquele que vos chamou das trevas para a sua maravilhosa luz,</verse>
		<verse number="10">vós que em outro tempo éreis não povo, mas agora sois povo de Deus, vós que não havíeis alcançado misericórdia, mas agora a tendes alcançado.</verse>
		<verse number="11">Amados, rogo-vos como peregrinos e forasteiros, que vos abstenhais dos desejos carnais, que combatem contra a alma,</verse>
		<verse number="12">tendo o vosso procedimento bom entre os gentios, a fim de que, naquilo em que murmuram de vós como de malfeitores, considerando-vos pelas vossas obras, glorifiquem a Deus no dia da visitação.</verse>
		<verse number="13">Sujeitai-vos a toda autoridade humana por amor do Senhor, quer ao rei, como soberano,</verse>
		<verse number="14">quer seja ao rei como supremo, quer seja aos governadores, como enviados por ele para castigo dos malfeitores e para louvor dos que fazem o bem.</verse>
		<verse number="15">Porque assim é a vontade de Deus, que, fazendo o bem, façais emudecer a ignorância dos homens imprudentes,</verse>
		<verse number="16">como livres, e não tendo a vossa liberdade para capa da malícia, mas como servos de Deus.</verse>
		<verse number="17">Honrai a todos, amai a irmandade, temei a Deus, respeitai ao rei.</verse>
		<verse number="18">Servos, sede sujeitos com todo o temor a vossos senhores, não somente aos bons e moderados, mas também aos perversos.</verse>
		<verse number="19">Pois isto é agradável, se alguém, por ser cônscio de Deus, suporta tristezas, padecendo injustamente.</verse>
		<verse number="20">Pois que glória é, se sofreis com paciência, quando cometeis pecado, e sois por isso esbofeteados? mas se sofreis com paciência, quando fazeis o bem e por isso padeceis, isto é agradável a Deus.</verse>
		<verse number="21">Pois para isto fostes chamados, porquanto também Cristo padeceu por vós, deixando-vos exemplo, para que sigais as suas pisadas.</verse>
		<verse number="22">Ele não cometeu pecado, nem tão pouco foi achado engano na sua boca,</verse>
		<verse number="23">sendo injuriado, não injuriava, padecendo, não ameaçava, mas entregava-se àquele que julga justamente,</verse>
		<verse number="24">levando ele próprio os nossos pecados em seu corpo sobre o madeiro, a fim de que, mortos aos pecados, vivamos à justiça. Por suas feridas fostes sarados.</verse>
		<verse number="25">Pois éreis desgarrados como ovelhas, mas agora vos haveis convertido ao Pastor e Bispo das vossas almas.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="3">
		<verse number="1">Semelhantemente vós, mulheres, sede submissas a vossos maridos; para que também, se alguns deles não obedecem à palavra, sejam ganhos sem palavra pelo procedimento de suas mulheres,</verse>
		<verse number="2">considerando o vosso procedimento casto e com temor.</verse>
		<verse number="3">Não seja o seu adorno o enfeite exterior dos cabelos entrançados, das guarnições de renda de ouro ou da compostura dos vestidos,</verse>
		<verse number="4">mas seja o homem que está escondido no coração, no vestido incorruptível de um espírito manso e tranqüilo, que é de grande estima diante de Deus.</verse>
		<verse number="5">Pois assim se adornavam também noutro tempo as santas mulheres que esperavam em Deus, estando sujeitas a seus maridos,</verse>
		<verse number="6">como Sara obedeceu a Abraão, chamando-lhe senhor, da qual vos tornais filhas, se fazeis o bem e não temeis perturbação alguma.</verse>
		<verse number="7">Igualmente vós, maridos, vivei com elas segundo a ciência, como sendo vaso mulheril mais fraco, dando-lhes honra como a herdeiras juntamente convosco da graça da vida, para que as vossas orações não sejam impedidas.</verse>
		<verse number="8">Finalmente, sede todos de um mesmo sentimento, compassivos, cheios de amor fraternal, misericordiosos, humildes,</verse>
		<verse number="9">não retribuindo mal por mal, nem injúria por injúria; mas, pelo contrário, bendizendo, porque para isto fostes chamados, a fim de que recebais bênção por herança.</verse>
		<verse number="10">Pois: Quem quer amar a vida E ver os dias bons, Refreie a sua língua do mal E os seus lábios não falem engano,</verse>
		<verse number="11">Aparte-se do mal, e faça o bem, Busque a paz e vá após dela;</verse>
		<verse number="12">Porque os olhos do Senhor estão sobre os justos E os seus ouvidos atentos às súplicas deles, Mas o rosto do Senhor está sobre os que fazem o mal.</verse>
		<verse number="13">Quem é o que vos fará mal, se fordes zelosos do bem?</verse>
		<verse number="14">Mas também, se padecerdes por amor da justiça, bem-aventurados sereis; e não temais as suas ameaças, nem vos turbeis;</verse>
		<verse number="15">antes santificai em vossos corações a Cristo como Senhor; e estai sempre preparados para responder com mansidão e temor a todo aquele que vos pedir a razão da esperança que há em vós;</verse>
		<verse number="16">tendo uma boa consciência, para que, naquilo em que falam mal de vós, fiquem confundidos os que vituperam o vosso bom procedimento em Cristo.</verse>
		<verse number="17">Porque melhor é sofrerdes fazendo o bem, se a vontade de Deus assim o quer, do que fazendo o mal.</verse>
		<verse number="18">Porque também Cristo morreu uma só vez pelos pecados, o justo pelos injustos, para levar-nos a Deus; sendo, na verdade, morto na carne, mas vivificado no espírito;</verse>
		<verse number="19">no qual também foi, e pregou aos espíritos em prisão;</verse>
		<verse number="20">os quais noutro tempo foram rebeldes, quando a longanimidade de Deus esperava, nos dias de Noé, enquanto se preparava a arca; na qual poucas, isto é, oito almas se salvaram através da água,</verse>
		<verse number="21">que também agora, por uma verdadeira figura-o batismo, vos salva, o qual não é o despojamento da imundícia da carne, mas a indagação de uma boa consciência para com Deus, pela ressurreição de Jesus Cristo,</verse>
		<verse number="22">que está à destra de Deus, tendo subido ao céu; havendo-se-lhe sujeitado os anjos, e as autoridades, e as potestades.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="4">
		<verse number="1">Ora pois, já que Cristo padeceu na carne, armai-vos também vós deste mesmo pensamento; porque aquele que padeceu na carne já cessou do pecado;</verse>
		<verse number="2">para que, no tempo que ainda vos resta na carne não continueis a viver para as concupiscências dos homens, mas para a vontade de Deus.</verse>
		<verse number="3">Porque é bastante que no tempo passado tenhais cumprido a vontade dos gentios, andando em dissoluções, concupiscências, borrachices, glutonarias, bebedices e abomináveis idolatrias.</verse>
		<verse number="4">E acham estranho não correrdes com eles no mesmo desenfreamento de dissolução, blasfemando de vós;</verse>
		<verse number="5">os quais hão de dar conta ao que está preparado para julgar os vivos e os mortos.</verse>
		<verse number="6">Pois é por isto que foi pregado o evangelho até aos mortos, para que, na verdade, fossem julgados segundo os homens na carne, mas vivessem segundo Deus em espírito.</verse>
		<verse number="7">Mas já está próximo o fim de todas as coisas; portanto sede sóbrios e vigiai em oração;</verse>
		<verse number="8">tendo antes de tudo ardente amor uns para com os outros, porque o amor cobre uma multidão de pecados;</verse>
		<verse number="9">sendo hospitaleiros uns para com os outros, sem murmuração;</verse>
		<verse number="10">servindo uns aos outros conforme o dom que cada um recebeu, como bons despenseiros da multiforme graça de Deus.</verse>
		<verse number="11">Se alguém fala, fale como entregando oráculos de Deus; se alguém ministra, ministre segundo a força que Deus concede; para que em tudo Deus seja glorificado por meio de Jesus Cristo, ma quem pertencem a glória e o domínio para todo o sempre. Amém.</verse>
		<verse number="12">Amados, não estranheis a ardente provação que vem sobre vós para vos experimentar, como se coisa estranha vos acontecesse;</verse>
		<verse number="13">mas regozijai-vos por serdes participantes das aflições de Cristo; para que também na revelação da sua glória vos regozijeis e exulteis.</verse>
		<verse number="14">Se pelo nome de Cristo sois vituperados, bem-aventurados sois, porque sobre vós repousa o Espírito da glória, o Espírito de Deus.</verse>
		<verse number="15">Que nenhum de vós, entretanto, padeça como homicida, ou ladrão, ou malfeitor, ou como quem se entremete em negócios alheios;</verse>
		<verse number="16">mas, se padece como cristão, não se envergonhe, antes glorifique a Deus neste nome.</verse>
		<verse number="17">Porque já é tempo que comece o julgamento pela casa de Deus; e se começa por nós, qual será o fim daqueles que desobedecem ao evangelho de Deus?</verse>
		<verse number="18">E se o justo dificilmente se salva, onde comparecerá o ímpio pecador?</verse>
		<verse number="19">Portanto os que sofrem segundo a vontade de Deus confiem as suas almas ao fiel Criador, praticando o bem.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="5">
		<verse number="1">Aos anciãos, pois, que há entre vós, rogo eu, que sou ancião com eles e testemunha dos sofrimentos de Cristo, e participante da glória que se há de revelar:</verse>
		<verse number="2">Apascentai o rebanho de Deus, que está entre vós, não por força, mas espontaneamente segundo a vontade de Deus; nem por torpe ganância, mas de boa vontade;</verse>
		<verse number="3">nem como dominadores sobre os que vos foram confiados, mas servindo de exemplo ao rebanho.</verse>
		<verse number="4">E, quando se manifestar o sumo Pastor, recebereis a imarcescível coroa da glória.</verse>
		<verse number="5">Semelhantemente vós, os mais moços, sede sujeitos aos mais velhos. E cingi-vos todos de humildade uns para com os outros, porque Deus resiste aos soberbos, mas dá graça aos humildes.</verse>
		<verse number="6">Humilhai-vos, pois, debaixo da potente mão de Deus, para que a seu tempo vos exalte;</verse>
		<verse number="7">lançando sobre ele toda a vossa ansiedade, porque ele tem cuidado de vós.</verse>
		<verse number="8">Sede sóbrios, vigiai. O vosso adversário, o Diabo, anda em derredor, rugindo como leão, e procurando a quem possa tragar;</verse>
		<verse number="9">ao qual resisti firmes na fé, sabendo que os mesmos sofrimentos estão-se cumprindo entre os vossos irmãos no mundo.</verse>
		<verse number="10">E o Deus de toda a graça, que em Cristo vos chamou à sua eterna glória, depois de haverdes sofrido por um pouco, ele mesmo vos há de aperfeiçoar, confirmar e fortalecer.</verse>
		<verse number="11">A ele seja o domínio para todo o sempre. Amém.</verse>
		<verse number="12">Por Silvano, nosso fiel irmão, como o considero, escravo abreviadamente, exortando e testificando que esta é a verdadeira graça de Deus; nela permanecei firmes.</verse>
		<verse number="13">A vossa co-eleita em Babilônia vos saúda, como também meu filho Marcos.</verse>
		<verse number="14">Saudai-vos uns aos outros com ósculo de amor. Paz seja com todos vós que estais em Cristo.</verse>
	</chapter>
</book>