<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book name="Amós" abbrev="am" chapters="9">
	<chapter number="1">
		<verse number="1">As palavras de Amós, que estava entre os pastores de Tecoa, as quais viu a respeito de Israel, nos dias de Uzias, rei de Judá, e nos dias de Jeroboão, filho de Joás, rei de Israel, dois anos antes do terremoto.</verse>
		<verse number="2">Ele disse: O Senhor bramará de Sião, e de Jerusalém fará ouvir a sua voz; os prados dos pastores prantearão, e secar-se-á o cume do Carmelo.</verse>
		<verse number="3">Assim diz o Senhor: Por três transgressões de Damasco, e por quatro, não retirarei o castigo, porque trilharam a Gileade com trilhos de ferro.</verse>
		<verse number="4">Por isso porei fogo à casa de Hazael, e ele consumirá os palácios de Ben-Hadade.</verse>
		<verse number="5">E quebrarei o ferrolho de Damasco, e exterminarei o morador do vale de Áven, e ao que tem o cetro de Bete-Éden; e o povo da Síria será levado em cativeiro a Quir, diz o Senhor.</verse>
		<verse number="6">Assim diz o Senhor: Por três transgressões de Gaza, e por quatro, não retirarei o castigo, porque levaram em cativeiro todos os cativos para os entregarem a Edom.</verse>
		<verse number="7">Por isso porei fogo ao muro de Gaza, e ele consumirá os seus palácios.</verse>
		<verse number="8">E exterminarei o morador de Asdode, e o que tem o cetro de Ascalom, e tornarei a minha mão contra Ecrom; e o restante dos filisteus perecerá, diz o Senhor DEUS.</verse>
		<verse number="9">Assim diz o Senhor: Por três transgressões de Tiro, e por quatro, não retirarei o castigo, porque entregaram todos os cativos a Edom, e não se lembraram da aliança dos irmãos.</verse>
		<verse number="10">Por isso porei fogo ao muro de Tiro, e ele consumirá os seus palácios.</verse>
		<verse number="11">Assim diz o Senhor: Por três transgressões de Edom, e por quatro, não retirarei o castigo, porque perseguiu a seu irmão à espada, e aniquilou as suas misericórdias; e a sua ira despedaçou eternamente, e conservou a sua indignação para sempre.</verse>
		<verse number="12">Por isso porei fogo a Temã, e ele consumirá os palácios de Bozra.</verse>
		<verse number="13">Assim diz o Senhor: Por três transgressões dos filhos de Amom, e por quatro, não retirarei o castigo, porque fenderam o ventre às grávidas de Gileade, para dilatarem os seus termos.</verse>
		<verse number="14">Por isso porei fogo ao muro de Rabá, e ele consumirá os seus palácios, com alarido no dia da batalha, com tempestade no dia da tormenta.</verse>
		<verse number="15">E o seu rei irá para o cativeiro, ele e os seus príncipes juntamente, diz o Senhor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="2">
		<verse number="1">Assim diz o SENHOR: Por três transgressões de Moabe, e por quatro, não retirarei o castigo, porque queimou os ossos do rei de Edom, até os tornar a cal.</verse>
		<verse number="2">Por isso porei fogo a Moabe, e consumirá os palácios de Queriote; e Moabe morrerá com grande estrondo, com alarido, com som de trombeta.</verse>
		<verse number="3">E exterminarei o juiz do meio dele, e a todos os seus príncipes com ele matarei, diz o Senhor.</verse>
		<verse number="4">Assim diz o Senhor: Por três transgressões de Judá, e por quatro, não retirarei o castigo, porque rejeitaram a lei do Senhor, e não guardaram os seus estatutos, antes se deixaram enganar por suas próprias mentiras, após as quais andaram seus pais.</verse>
		<verse number="5">Por isso porei fogo a Judá, e ele consumirá os palácios de Jerusalém.</verse>
		<verse number="6">Assim diz o Senhor: Por três transgressões de Israel, e por quatro, não retirarei o castigo, porque vendem o justo por dinheiro, e o necessitado por um par de sapatos,</verse>
		<verse number="7">Suspirando pelo pó da terra, sobre a cabeça dos pobres, pervertem o caminho dos mansos; e um homem e seu pai entram à mesma moça, para profanarem o meu santo nome.</verse>
		<verse number="8">E se deitam junto a qualquer altar sobre roupas empenhadas, e na casa dos seus deuses bebem o vinho dos que tinham multado.</verse>
		<verse number="9">Todavia eu destruí diante dele o amorreu, cuja altura era como a altura dos cedros, e que era forte como os carvalhos; mas destruí o seu fruto por cima, e as suas raízes por baixo.</verse>
		<verse number="10">Também vos fiz subir da terra do Egito, e quarenta anos vos guiei no deserto, para que possuísseis a terra do amorreu.</verse>
		<verse number="11">E dentre vossos filhos suscitei profetas, e dentre os vossos jovens nazireus. Não é isto assim, filhos de Israel? diz o Senhor.</verse>
		<verse number="12">Mas vós aos nazireus destes vinho a beber, e aos profetas ordenastes, dizendo: Não profetizareis.</verse>
		<verse number="13">Eis que eu vos apertarei no vosso lugar como se aperta um carro cheio de feixes.</verse>
		<verse number="14">Assim perecerá a fuga ao ágil; nem o forte corroborará a sua força, nem o poderoso livrará a sua vida.</verse>
		<verse number="15">E não ficará em pé o que maneja o arco, nem o ligeiro de pés se livrará, nem tampouco se livrará o que vai montado a cavalo.</verse>
		<verse number="16">E o mais corajoso entre os fortes fugirá nu naquele dia, diz o Senhor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="3">
		<verse number="1">Ouvi esta palavra que o SENHOR fala contra vós, filhos de Israel, contra toda a família que fiz subir da terra do Egito, dizendo:</verse>
		<verse number="2">De todas as famílias da terra só a vós vos tenho conhecido; portanto eu vos punirei por todas as vossas iniqüidades.</verse>
		<verse number="3">Porventura andarão dois juntos, se não estiverem de acordo?</verse>
		<verse number="4">Rugirá o leão no bosque, sem que tenha presa? Levantará o leãozinho no seu covil a sua voz, se nada tiver apanhado?</verse>
		<verse number="5">Cairá a ave no laço em terra, se não houver armadilha para ela? Levantar-se-á da terra o laço, sem que tenha apanhado alguma coisa?</verse>
		<verse number="6">Tocar-se-á a trombeta na cidade, e o povo não estremecerá? Sucederá algum mal na cidade, sem que o Senhor o tenha feito?</verse>
		<verse number="7">Certamente o Senhor DEUS não fará coisa alguma, sem ter revelado o seu segredo aos seus servos, os profetas.</verse>
		<verse number="8">Rugiu o leão, quem não temerá? Falou o Senhor DEUS, quem não profetizará?</verse>
		<verse number="9">Fazei ouvir isso nos palácios de Asdode, e nos palácios da terra do Egito, e dizei: Ajuntai-vos sobre os montes de Samaria, e vede que grandes alvoroços há no meio dela, e como são oprimidos dentro dela.</verse>
		<verse number="10">Porque não sabem fazer o que é reto, diz o Senhor, aqueles que entesouram nos seus palácios a violência e a destruição.</verse>
		<verse number="11">Portanto, o Senhor DEUS diz assim: O inimigo virá, e cercará a terra, derrubará a tua fortaleza, e os teus palácios serão saqueados.</verse>
		<verse number="12">Assim diz o Senhor: Como o pastor livra da boca do leão as duas pernas, ou um pedaço da orelha, assim serão livrados os filhos de Israel que habitam em Samaria, no canto da cama, e no damasco do leito.</verse>
		<verse number="13">Ouvi, e protestai contra a casa de Jacó, diz o Senhor DEUS, o Deus dos Exércitos;</verse>
		<verse number="14">Pois no dia em que eu punir as transgressões de Israel, também castigarei os altares de Betel; e as pontas do altar serão cortadas, e cairão por terra.</verse>
		<verse number="15">E ferirei a casa de inverno juntamente com a casa de verão; e as casas de marfim perecerão, e as grandes casas terão fim, diz o Senhor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="4">
		<verse number="1">Ouvi esta palavra vós, vacas de Basã, que estais no monte de Samaria, que oprimis aos pobres, que esmagais os necessitados, que dizeis a vossos senhores: Dai cá, e bebamos.</verse>
		<verse number="2">Jurou o Senhor DEUS, pela sua santidade, que dias estão para vir sobre vós, em que vos levarão com ganchos e a vossos descendentes com anzóis de pesca.</verse>
		<verse number="3">E saireis pelas brechas, uma após outra, e sereis lançadas para Harmom, disse o Senhor.</verse>
		<verse number="4">Vinde a Betel, e transgredi; a Gilgal, e multiplicai as transgressões; e cada manhã trazei os vossos sacrifícios, e os vossos dízimos de três em três dias.</verse>
		<verse number="5">E oferecei o sacrifício de louvores do que é levedado, e apregoai as ofertas voluntárias, publicai-as; porque disso gostais, ó filhos de Israel, disse o Senhor DEUS.</verse>
		<verse number="6">Por isso também vos dei limpeza de dentes em todas as vossas cidades, e falta de pão em todos os vossos lugares; contudo não vos convertestes a mim, disse o Senhor.</verse>
		<verse number="7">Além disso, retive de vós a chuva quando ainda faltavam três meses para a ceifa; e fiz que chovesse sobre uma cidade, e não chovesse sobre a outra cidade; sobre um campo choveu, mas o outro, sobre o qual não choveu, secou-se.</verse>
		<verse number="8">E andaram errantes duas ou três cidades, indo a outra cidade para beberem água, mas não se saciaram; contudo não vos convertestes a mim, disse o Senhor.</verse>
		<verse number="9">Feri-vos com queimadura, e com ferrugem; a multidão das vossas hortas, e das vossas vinhas, e das vossas figueiras, e das vossas oliveiras, comeu a locusta; contudo não vos convertestes a mim, disse o Senhor.</verse>
		<verse number="10">Enviei a peste contra vós, à maneira do Egito; os vossos jovens matei à espada, e os vossos cavalos deixei levar presos, e o mau cheiro dos vossos arraiais fiz subir às vossas narinas; contudo não vos convertestes a mim, disse o Senhor.</verse>
		<verse number="11">Subverti a alguns dentre vós, como Deus subverteu a Sodoma e Gomorra, e vós fostes como um tição arrebatado do incêndio; contudo não vos convertestes a mim, disse o Senhor.</verse>
		<verse number="12">Portanto, assim te farei, ó Israel! E porque isso te farei, prepara-te, ó Israel, para te encontrares com o teu Deus.</verse>
		<verse number="13">Porque eis aqui o que forma os montes, e cria o vento, e declara ao homem qual seja o seu pensamento, o que faz da manhã trevas, e pisa os altos da terra; o Senhor, o Deus dos Exércitos, é o seu nome.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="5">
		<verse number="1">Ouvi esta palavra, que levanto como uma lamentação sobre vós, ó casa de Israel.</verse>
		<verse number="2">A virgem de Israel caiu, e não mais tornará a levantar-se; desamparada está na sua terra, não há quem a levante.</verse>
		<verse number="3">Porque assim diz o Senhor DEUS: A cidade da qual saem mil conservará cem, e aquela da qual saem cem conservará dez, para a casa de Israel.</verse>
		<verse number="4">Porque assim diz o Senhor à casa de Israel: Buscai-me, e vivei.</verse>
		<verse number="5">Mas não busqueis a Betel, nem venhais a Gilgal, nem passeis a Berseba, porque Gilgal certamente será levada ao cativeiro, e Betel será desfeita em nada.</verse>
		<verse number="6">Buscai ao Senhor, e vivei, para que ele não irrompa na casa de José como um fogo, e a consuma, e não haja em Betel quem o apague.</verse>
		<verse number="7">Vós que converteis o juízo em alosna, e deitais por terra a justiça,</verse>
		<verse number="8">Procurai o que faz o sete-estrêlo e o órion e torna a sombra da noite em manhã, e faz escurecer o dia como a noite, que chama as águas do mar, e as derrama sobre a terra; o Senhor é o seu nome.</verse>
		<verse number="9">O que promove súbita destruição contra o forte; de modo que venha a destruição contra a fortaleza.</verse>
		<verse number="10">Odeiam na porta ao que os repreende, e abominam ao que fala sinceramente.</verse>
		<verse number="11">Portanto, visto que pisais o pobre e dele exigis um tributo de trigo, edificastes casas de pedras lavradas, mas nelas não habitareis; vinhas desejáveis plantastes, mas não bebereis do seu vinho.</verse>
		<verse number="12">Porque sei que são muitas as vossas transgressões e graves os vossos pecados; afligis o justo, tomais resgate, e rejeitais os necessitados na porta.</verse>
		<verse number="13">Portanto, o que for prudente guardará silêncio naquele tempo, porque o tempo será mau.</verse>
		<verse number="14">Buscai o bem, e não o mal, para que vivais; e assim o Senhor, o Deus dos Exércitos, estará convosco, como dizeis.</verse>
		<verse number="15">Odiai o mal, e amai o bem, e estabelecei na porta o juízo. Talvez o Senhor Deus dos Exércitos tenha piedade do remanescente de José.</verse>
		<verse number="16">Portanto, assim diz o Senhor, o Deus dos Exércitos, o Senhor: Em todas as ruas haverá pranto, e em todas as estradas dirão: Ai! Ai! E ao lavrador chamarão para choro, e para pranto os que souberem prantear.</verse>
		<verse number="17">E em todas as vinhas haverá pranto; porque passarei pelo meio de ti, diz o Senhor.</verse>
		<verse number="18">Ai daqueles que desejam o dia do Senhor! Para que quereis vós este dia do Senhor? Será de trevas e não de luz.</verse>
		<verse number="19">É como se um homem fugisse de diante do leão, e se encontrasse com ele o urso; ou como se entrando numa casa, a sua mão encostasse à parede, e fosse mordido por uma cobra.</verse>
		<verse number="20">Não será, pois, o dia do Senhor trevas e não luz, e escuridão, sem que haja resplendor?</verse>
		<verse number="21">Odeio, desprezo as vossas festas, e as vossas assembléias solenes não me exalarão bom cheiro.</verse>
		<verse number="22">E ainda que me ofereçais holocaustos, ofertas de alimentos, não me agradarei delas; nem atentarei para as ofertas pacíficas de vossos animais gordos.</verse>
		<verse number="23">Afasta de mim o estrépito dos teus cânticos; porque não ouvirei as melodias das tuas violas.</verse>
		<verse number="24">Corra, porém, o juízo como as águas, e a justiça como o ribeiro impetuoso.</verse>
		<verse number="25">Oferecestes-me vós sacrifícios e oblações no deserto por quarenta anos, ó casa de Israel?</verse>
		<verse number="26">Antes levastes a tenda de vosso Moloque, e a estátua das vossas imagens, a estrela do vosso deus, que fizestes para vós mesmos.</verse>
		<verse number="27">Portanto vos levarei cativos, para além de Damasco, diz o Senhor, cujo nome é o Deus dos Exércitos.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="6">
		<verse number="1">Ai dos que vivem sossegados em Sião, e dos que estão confiados no monte de Samaria, que têm nome entre as primeiras das nações, e aos quais vem a casa de Israel!</verse>
		<verse number="2">Passai a Calne, e vede; e dali ide à grande Hamate; e depois descei a Gate dos filisteus; serão melhores que estes reinos? Ou maior o seu termo do que o vosso termo?</verse>
		<verse number="3">Ó vós que afastais o dia mau, e fazeis chegar o assento da violência.</verse>
		<verse number="4">Ai dos que dormem em camas de marfim, e se estendem sobre os seus leitos, e comem os cordeiros do rebanho, e os bezerros do meio do curral;</verse>
		<verse number="5">Que cantam ao som da viola, e inventam para si instrumentos musicais, assim como Davi;</verse>
		<verse number="6">Que bebem vinho em taças, e se ungem com o mais excelente óleo: mas não se afligem pela ruína de José;</verse>
		<verse number="7">Portanto agora irão em cativeiro entre os primeiros dos que forem levados cativos, e cessarão os festins dos banqueteadores.</verse>
		<verse number="8">Jurou o Senhor DEUS por si mesmo, diz o SENHOR, o Deus dos Exércitos: Abomino a soberba de Jacó, e odeio os seus palácios; por isso entregarei a cidade e tudo o que nela há.</verse>
		<verse number="9">E acontecerá que, se numa casa ficarem dez homens, morrerão.</verse>
		<verse number="10">Quando o tio de alguém, aquele que o queima, o tomar para levar-lhe os ossos para fora da casa, e disser ao que estiver no mais interior da casa: Está ainda alguém contigo? E este responder: Ninguém; então lhe dirá ele: Cala-te, porque não devemos fazer menção do nome do Senhor.</verse>
		<verse number="11">Porque, eis que o Senhor ordena, e ferirá a casa grande de brechas, e a casa pequena de fendas.</verse>
		<verse number="12">Porventura correrão cavalos sobre rocha? Lavrar-se-á nela com bois? Mas vós haveis tornado o juízo em fel, e o fruto da justiça em alosna;</verse>
		<verse number="13">Vós que vos alegrais do nada, vós que dizeis: Não é assim que por nossa própria força nos temos tornado poderosos?</verse>
		<verse number="14">Porque, eis que eu levantarei sobre vós, ó casa de Israel, uma nação, diz o Senhor, o Deus dos Exércitos, e oprimir-vos-á, desde a entrada de Hamate até ao ribeiro do deserto.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="7">
		<verse number="1">O SENHOR DEUS assim me fez ver, e eis que ele formava gafanhotos no princípio do rebento da erva serôdia, e eis que era a erva serôdia depois de findas as ceifas do rei.</verse>
		<verse number="2">E aconteceu que, tendo eles comido completamente a erva da terra, eu disse: Senhor DEUS, perdoa, rogo-te; quem levantará a Jacó? pois ele é pequeno.</verse>
		<verse number="3">Então o Senhor se arrependeu disso. Não acontecerá, disse o Senhor.</verse>
		<verse number="4">Assim me mostrou o Senhor DEUS: Eis que o Senhor DEUS clamava, para contender com fogo; este consumiu o grande abismo, e também uma parte da terra.</verse>
		<verse number="5">Então eu disse: Senhor Deus, cessa, eu te peço; quem levantará a Jacó? pois é pequeno.</verse>
		<verse number="6">E o SENHOR se arrependeu disso. Nem isso acontecerá, disse o Senhor DEUS.</verse>
		<verse number="7">Mostrou-me também assim: e eis que o Senhor estava sobre um muro, levantado a prumo; e tinha um prumo na sua mão.</verse>
		<verse number="8">E o Senhor me disse: Que vês tu, Amós? E eu disse: Um prumo. Então disse o Senhor: Eis que eu porei o prumo no meio do meu povo Israel; nunca mais passarei por ele.</verse>
		<verse number="9">Mas os altos de Isaque serão assolados, e destruídos os santuários de Israel; e levantar-me-ei com a espada contra a casa de Jeroboão.</verse>
		<verse number="10">Então Amazias, o sacerdote de Betel, mandou dizer a Jeroboão, rei de Israel: Amós tem conspirado contra ti, no meio da casa de Israel; a terra não poderá sofrer todas as suas palavras.</verse>
		<verse number="11">Porque assim diz Amós: Jeroboão morrerá à espada, e Israel certamente será levado para fora da sua terra em cativeiro.</verse>
		<verse number="12">Depois Amazias disse a Amós: Vai-te, ó vidente, e foge para a terra de Judá, e ali come o pão, e ali profetiza;</verse>
		<verse number="13">Mas em Betel daqui por diante não profetizes mais, porque é o santuário do rei e casa real.</verse>
		<verse number="14">E respondeu Amós, dizendo a Amazias: Eu não sou profeta, nem filho de profeta, mas boiadeiro, e cultivador de sicômoros.</verse>
		<verse number="15">Mas o Senhor me tirou de seguir o rebanho, e o Senhor me disse: Vai, e profetiza ao meu povo Israel.</verse>
		<verse number="16">Agora, pois, ouve a palavra do Senhor: Tu dizes: Não profetizes contra Israel, nem fales contra a casa de Isaque.</verse>
		<verse number="17">Portanto assim diz o Senhor: Tua mulher se prostituirá na cidade, e teus filhos e tuas filhas cairão à espada, e a tua terra será repartida a cordel, e tu morrerás na terra imunda, e Israel certamente será levado cativo para fora da sua terra.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="8">
		<verse number="1">O SENHOR DEUS assim me fez ver: E eis aqui um cesto de frutos do verão.</verse>
		<verse number="2">E disse: Que vês, Amós? E eu disse: Um cesto de frutos do verão. Então o Senhor me disse: Chegou o fim sobre o meu povo Israel; nunca mais passarei por ele.</verse>
		<verse number="3">Mas os cânticos do templo naquele dia serão gemidos, diz o Senhor DEUS; multiplicar-se-ão os cadáveres; em todos os lugares serão lançados fora em silêncio.</verse>
		<verse number="4">Ouvi isto, vós que anelais o abatimento do necessitado; e destruís os miseráveis da terra,</verse>
		<verse number="5">Dizendo: Quando passará a lua nova, para vendermos o grão, e o sábado, para abrirmos os celeiros de trigo, diminuindo o efa, e aumentando o siclo, e procedendo dolosamente com balanças enganosas,</verse>
		<verse number="6">Para comprarmos os pobres por dinheiro, e os necessitados por um par de sapatos, e para vendermos o refugo do trigo?</verse>
		<verse number="7">Jurou o Senhor pela glória de Jacó: Eu não me esquecerei de todas as suas obras para sempre.</verse>
		<verse number="8">Por causa disto não estremecerá a terra, e não chorará todo aquele que nela habita? Certamente levantar-se-á toda ela como o grande rio, e será agitada, e baixará como o rio do Egito.</verse>
		<verse number="9">E sucederá que, naquele dia, diz o Senhor Deus, farei que o sol se ponha ao meio-dia, e a terra se entenebreça no dia claro.</verse>
		<verse number="10">E tornarei as vossas festas em luto, e todos os vossos cânticos em lamentações; e porei pano de saco sobre todos os lombos, e calva sobre toda cabeça; e farei que isso seja como luto por um filho único, e o seu fim como dia de amarguras.</verse>
		<verse number="11">Eis que vêm dias, diz o Senhor DEUS, em que enviarei fome sobre a terra; não fome de pão, nem sede de água, mas de ouvir as palavras do SENHOR.</verse>
		<verse number="12">E irão errantes de um mar até outro mar, e do norte até ao oriente; correrão por toda a parte, buscando a palavra do Senhor, mas não a acharão.</verse>
		<verse number="13">Naquele dia as virgens formosas e os jovens desmaiarão de sede.</verse>
		<verse number="14">Os que juram pela culpa de Samaria, dizendo: Vive o teu deus, ó Dã; e vive o caminho de Berseba; esses mesmos cairão, e não se levantarão jamais.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="9">
		<verse number="1">Vi o Senhor, que estava em pé sobre o altar; e me disse: Fere o capitel, e estremeçam os umbrais, e faze tudo em pedaços sobre a cabeça de todos eles; e eu matarei à espada até ao último deles; nenhum deles conseguirá fugir, nenhum deles escapará.</verse>
		<verse number="2">Ainda que cavem até ao inferno, a minha mão os tirará dali; e, se subirem ao céu, dali os farei descer.</verse>
		<verse number="3">E, se se esconderem no cume do Carmelo, buscá-los-ei, e dali os tirarei; e, se dos meus olhos se ocultarem no fundo do mar, ali darei ordem à serpente, e ela os picará.</verse>
		<verse number="4">E, se forem em cativeiro diante de seus inimigos, ali darei ordem à espada que os mate; e eu porei os meus olhos sobre eles para o mal, e não para o bem.</verse>
		<verse number="5">Porque o Senhor DEUS dos Exércitos é o que toca a terra, e ela se derrete, e todos os que habitam nela chorarão; e ela subirá toda como um rio, e abaixará como o rio do Egito.</verse>
		<verse number="6">Ele é o que edifica as suas câmaras superiores no céu, e fundou na terra a sua abóbada, e o que chama as águas do mar, e as derrama sobre a terra; o Senhor é o seu nome.</verse>
		<verse number="7">Não me sois, vós, ó filhos de Israel, como os filhos dos etíopes? diz o Senhor: Não fiz eu subir a Israel da terra do Egito, e aos filisteus de Caftor, e aos sírios de Quir?</verse>
		<verse number="8">Eis que os olhos do Senhor DEUS estão contra este reino pecador, e eu o destruirei de sobre a face da terra; mas não destruirei de todo a casa de Jacó, diz o SENHOR.</verse>
		<verse number="9">Porque eis que darei ordem, e sacudirei a casa de Israel entre todas as nações, assim como se sacode grão no crivo, sem que caia na terra um só grão.</verse>
		<verse number="10">Todos os pecadores do meu povo morrerão à espada, os que dizem: Não nos alcançará nem nos encontrará o mal.</verse>
		<verse number="11">Naquele dia tornarei a levantar o tabernáculo caído de Davi, e repararei as suas brechas, e tornarei a levantar as suas ruínas, e o edificarei como nos dias da antigüidade;</verse>
		<verse number="12">Para que possuam o restante de Edom, e todos os gentios que são chamados pelo meu nome, diz o Senhor, que faz essas coisas.</verse>
		<verse number="13">Eis que vêm dias, diz o Senhor, em que o que lavra alcançará ao que sega, e o que pisa as uvas ao que lança a semente; e os montes destilarão mosto, e todos os outeiros se derreterão.</verse>
		<verse number="14">E trarei do cativeiro meu povo Israel, e eles reedificarão as cidades assoladas, e nelas habitarão, e plantarão vinhas, e beberão o seu vinho, e farão pomares, e lhes comerão o fruto.</verse>
		<verse number="15">E plantá-los-ei na sua terra, e não serão mais arrancados da sua terra que lhes dei, diz o Senhor teu Deus.</verse>
	</chapter>
</book>