<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book name="1ª João" abbrev="1jo" chapters="3">
	<chapter number="1">
		<verse number="1">O que era desde o princípio, o que ouvimos, o que vimos com os nossos olhos, o que temos contemplado, e as nossas mãos tocaram da Palavra da vida</verse>
		<verse number="2">(Porque a vida foi manifestada, e nós a vimos, e testificamos dela, e vos anunciamos a vida eterna, que estava com o Pai, e nos foi manifestada);</verse>
		<verse number="3">O que vimos e ouvimos, isso vos anunciamos, para que também tenhais comunhão conosco; e a nossa comunhão é com o Pai, e com seu Filho Jesus Cristo.</verse>
		<verse number="4">Estas coisas vos escrevemos, para que o vosso gozo se cumpra.</verse>
		<verse number="5">E esta é a mensagem que dele ouvimos, e vos anunciamos: que Deus é luz, e não há nele trevas nenhumas.</verse>
		<verse number="6">Se dissermos que temos comunhão com ele, e andarmos em trevas, mentimos, e não praticamos a verdade.</verse>
		<verse number="7">Mas, se andarmos na luz, como ele na luz está, temos comunhão uns com os outros, e o sangue de Jesus Cristo, seu Filho, nos purifica de todo o pecado.</verse>
		<verse number="8">Se dissermos que não temos pecado, enganamo-nos a nós mesmos, e não há verdade em nós.</verse>
		<verse number="9">Se confessarmos os nossos pecados, ele é fiel e justo para nos perdoar os pecados, e nos purificar de toda a injustiça.</verse>
		<verse number="10">Se dissermos que não pecamos, fazemo-lo mentiroso, e a sua palavra não está em nós.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="2">
		<verse number="1">Meus filhinhos, estas coisas vos escrevo, para que não pequeis; e, se alguém pecar, temos um Advogado para com o Pai, Jesus Cristo, o justo.</verse>
		<verse number="2">E ele é a propiciação pelos nossos pecados, e não somente pelos nossos, mas também pelos de todo o mundo.</verse>
		<verse number="3">E nisto sabemos que o conhecemos: se guardarmos os seus mandamentos.</verse>
		<verse number="4">Aquele que diz: Eu conheço-o, e não guarda os seus mandamentos, é mentiroso, e nele não está a verdade.</verse>
		<verse number="5">Mas qualquer que guarda a sua palavra, o amor de Deus está nele verdadeiramente aperfeiçoado; nisto conhecemos que estamos nele.</verse>
		<verse number="6">Aquele que diz que está nele, também deve andar como ele andou.</verse>
		<verse number="7">Irmãos, não vos escrevo mandamento novo, mas o mandamento antigo, que desde o princípio tivestes. Este mandamento antigo é a palavra que desde o princípio ouvistes.</verse>
		<verse number="8">Outra vez vos escrevo um mandamento novo, que é verdadeiro nele e em vós; porque vão passando as trevas, e já a verdadeira luz ilumina.</verse>
		<verse number="9">Aquele que diz que está na luz, e odeia a seu irmão, até agora está em trevas.</verse>
		<verse number="10">Aquele que ama a seu irmão está na luz, e nele não há escândalo.</verse>
		<verse number="11">Mas aquele que odeia a seu irmão está em trevas, e anda em trevas, e não sabe para onde deva ir; porque as trevas lhe cegaram os olhos.</verse>
		<verse number="12">Filhinhos, escrevo-vos, porque pelo seu nome vos são perdoados os pecados.</verse>
		<verse number="13">Pais, escrevo-vos, porque conhecestes aquele que é desde o princípio. Jovens, escrevo-vos, porque vencestes o maligno. Eu vos escrevo, filhos, porque conhecestes o Pai.</verse>
		<verse number="14">Eu vos escrevi, pais, porque já conhecestes aquele que é desde o princípio. Eu vos escrevi, jovens, porque sois fortes, e a palavra de Deus está em vós, e já vencestes o maligno.</verse>
		<verse number="15">Não ameis o mundo, nem o que no mundo há. Se alguém ama o mundo, o amor do Pai não está nele.</verse>
		<verse number="16">Porque tudo o que há no mundo, a concupiscência da carne, a concupiscência dos olhos e a soberba da vida, não é do Pai, mas do mundo.</verse>
		<verse number="17">E o mundo passa, e a sua concupiscência; mas aquele que faz a vontade de Deus permanece para sempre.</verse>
		<verse number="18">Filhinhos, é já a última hora; e, como ouvistes que vem o anticristo, também agora muitos se têm feito anticristos, por onde conhecemos que é já a última hora.</verse>
		<verse number="19">Saíram de nós, mas não eram de nós; porque, se fossem de nós, ficariam conosco; mas isto é para que se manifestasse que não são todos de nós.</verse>
		<verse number="20">E vós tendes a unção do Santo, e sabeis todas as coisas.</verse>
		<verse number="21">Não vos escrevi porque não soubésseis a verdade, mas porque a sabeis, e porque nenhuma mentira vem da verdade.</verse>
		<verse number="22">Quem é o mentiroso, senão aquele que nega que Jesus é o Cristo? É o anticristo esse mesmo que nega o Pai e o Filho.</verse>
		<verse number="23">Qualquer que nega o Filho, também não tem o Pai; mas aquele que confessa o Filho, tem também o Pai.</verse>
		<verse number="24">Portanto, o que desde o princípio ouvistes permaneça em vós. Se em vós permanecer o que desde o princípio ouvistes, também permanecereis no Filho e no Pai.</verse>
		<verse number="25">E esta é a promessa que ele nos fez: a vida eterna.</verse>
		<verse number="26">Estas coisas vos escrevi acerca dos que vos enganam.</verse>
		<verse number="27">E a unção que vós recebestes dele, fica em vós, e não tendes necessidade de que alguém vos ensine; mas, como a sua unção vos ensina todas as coisas, e é verdadeira, e não é mentira, como ela vos ensinou, assim nele permanecereis.</verse>
		<verse number="28">E agora, filhinhos, permanecei nele; para que, quando ele se manifestar, tenhamos confiança, e não sejamos confundidos por ele na sua vinda.</verse>
		<verse number="29">Se sabeis que ele é justo, sabeis que todo aquele que pratica a justiça é nascido dele.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="3">
		<verse number="1">Vede quão grande amor nos tem concedido o Pai, que fôssemos chamados filhos de Deus. Por isso o mundo não nos conhece; porque não o conhece a ele.</verse>
		<verse number="2">Amados, agora somos filhos de Deus, e ainda não é manifestado o que havemos de ser. Mas sabemos que, quando ele se manifestar, seremos semelhantes a ele; porque assim como é o veremos.</verse>
		<verse number="3">E qualquer que nele tem esta esperança purifica-se a si mesmo, como também ele é puro.</verse>
		<verse number="4">Qualquer que comete pecado, também comete iniqüidade; porque o pecado é iniqüidade.</verse>
		<verse number="5">E bem sabeis que ele se manifestou para tirar os nossos pecados; e nele não há pecado.</verse>
		<verse number="6">Qualquer que permanece nele não peca; qualquer que peca não o viu nem o conheceu.</verse>
		<verse number="7">Filhinhos, ninguém vos engane. Quem pratica justiça é justo, assim como ele é justo.</verse>
		<verse number="8">Quem comete o pecado é do diabo; porque o diabo peca desde o princípio. Para isto o Filho de Deus se manifestou: para desfazer as obras do diabo.</verse>
		<verse number="9">Qualquer que é nascido de Deus não comete pecado; porque a sua semente permanece nele; e não pode pecar, porque é nascido de Deus.</verse>
		<verse number="10">Nisto são manifestos os filhos de Deus, e os filhos do diabo. Qualquer que não pratica a justiça, e não ama a seu irmão, não é de Deus.</verse>
		<verse number="11">Porque esta é a mensagem que ouvistes desde o princípio: que nos amemos uns aos outros.</verse>
		<verse number="12">Não como Caim, que era do maligno, e matou a seu irmão. E por que causa o matou? Porque as suas obras eram más e as de seu irmão justas.</verse>
		<verse number="13">Meus irmãos, não vos maravilheis, se o mundo vos odeia.</verse>
		<verse number="14">Nós sabemos que passamos da morte para a vida, porque amamos os irmãos. Quem não ama a seu irmão permanece na morte.</verse>
		<verse number="15">Qualquer que odeia a seu irmão é homicida. E vós sabeis que nenhum homicida tem a vida eterna permanecendo nele.</verse>
		<verse number="16">Conhecemos o amor nisto: que ele deu a sua vida por nós, e nós devemos dar a vida pelos irmãos.</verse>
		<verse number="17">Quem, pois, tiver bens do mundo, e, vendo o seu irmão necessitado, lhe cerrar as suas entranhas, como estará nele o amor de Deus?</verse>
		<verse number="18">Meus filhinhos, não amemos de palavra, nem de língua, mas por obra e em verdade.</verse>
		<verse number="19">E nisto conhecemos que somos da verdade, e diante dele asseguraremos nossos corações;</verse>
		<verse number="20">Sabendo que, se o nosso coração nos condena, maior é Deus do que o nosso coração, e conhece todas as coisas.</verse>
		<verse number="21">Amados, se o nosso coração não nos condena, temos confiança para com Deus;</verse>
		<verse number="22">E qualquer coisa que lhe pedirmos, dele a receberemos, porque guardamos os seus mandamentos, e fazemos o que é agradável à sua vista.</verse>
		<verse number="23">E o seu mandamento é este: que creiamos no nome de seu Filho Jesus Cristo, e nos amemos uns aos outros, segundo o seu mandamento.</verse>
		<verse number="24">E aquele que guarda os seus mandamentos nele está, e ele nele. E nisto conhecemos que ele está em nós, pelo Espírito que nos tem dado.</verse>
	</chapter>
</book>