<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book name="Deuteronômio" abbrev="dt" chapters="34">
	<chapter number="1">
		<verse number="1">Estas são as palavras que Moisés falou a todo o Israel além do Jordão, no deserto, na planície defronte do Mar Vermelho, entre Parã e Tôfel, e Labã, e Hazerote, e Di-Zaabe.</verse>
		<verse number="2">Onze jornadas há desde Horebe, caminho do monte Seir, até Cades-Barnéia.</verse>
		<verse number="3">E sucedeu que, no ano quadragésimo, no mês undécimo, no primeiro dia do mês, Moisés falou aos filhos de Israel, conforme a tudo o que o Senhor lhe mandara acerca deles.</verse>
		<verse number="4">Depois que feriu a Siom, rei dos amorreus, que habitava em Hesbom, e a Ogue, rei de Basã, que habitava em Astarote, em Edrei.</verse>
		<verse number="5">Além do Jordão, na terra de Moabe, começou Moisés a declarar esta lei, dizendo:</verse>
		<verse number="6">O Senhor nosso Deus nos falou em Horebe, dizendo: Assaz vos haveis demorado neste monte.</verse>
		<verse number="7">Voltai-vos, e parti, e ide à montanha dos amorreus, e a todos os seus vizinhos, à planície, e à montanha, e ao vale, e ao sul, e à margem do mar; à terra dos cananeus, e ao Líbano, até ao grande rio, o rio Eufrates.</verse>
		<verse number="8">Eis que tenho posto esta terra diante de vós; entrai e possuí a terra que o Senhor jurou a vossos pais, Abraão, Isaque e Jacó, que a daria a eles e à sua descendência depois deles.</verse>
		<verse number="9">E no mesmo tempo eu vos falei, dizendo: Eu sozinho não poderei levar-vos.</verse>
		<verse number="10">O Senhor vosso Deus já vos tem multiplicado; e eis que em multidão sois hoje como as estrelas do céu.</verse>
		<verse number="11">O Senhor Deus de vossos pais vos aumente, ainda mil vezes mais do que sois; e vos abençoe, como vos tem falado.</verse>
		<verse number="12">Como suportaria eu sozinho os vossos fardos, e as vossas cargas, e as vossas contendas?</verse>
		<verse number="13">Tomai-vos homens sábios e entendidos, experimentados entre as vossas tribos, para que os ponha por chefes sobre vós.</verse>
		<verse number="14">Então vós me respondestes, e dissestes: Bom é fazer o que tens falado.</verse>
		<verse number="15">Tomei, pois, os chefes de vossas tribos, homens sábios e experimentados, e os tenho posto por cabeças sobre vós, por capitães de milhares, e por capitães de cem, e por capitães de cinqüenta, e por capitães de dez, e por governadores das vossas tribos.</verse>
		<verse number="16">E no mesmo tempo mandei a vossos juízes, dizendo: Ouvi a causa entre vossos irmãos, e julgai justamente entre o homem e seu irmão, e entre o estrangeiro que está com ele.</verse>
		<verse number="17">Não discriminareis as pessoas em juízo; ouvireis assim o pequeno como o grande; não temereis a face de ninguém, porque o juízo é de Deus; porém a causa que vos for difícil fareis vir a mim, e eu a ouvirei.</verse>
		<verse number="18">Assim naquele tempo vos ordenei todas as coisas que havíeis de fazer.</verse>
		<verse number="19">Então partimos de Horebe, e caminhamos por todo aquele grande e tremendo deserto que vistes, pelo caminho das montanhas dos amorreus, como o Senhor nosso Deus nos ordenara; e chegamos a Cades-Barnéia.</verse>
		<verse number="20">Então eu vos disse: Chegados sois às montanhas dos amorreus, que o Senhor nosso Deus nos dá.</verse>
		<verse number="21">Eis aqui o Senhor teu Deus tem posto esta terra diante de ti; sobe, toma posse dela, como te falou o Senhor Deus de teus pais; não temas, e não te assustes.</verse>
		<verse number="22">Então todos vós chegastes a mim, e dissestes: Mandemos homens adiante de nós, para que nos espiem a terra e, de volta, nos ensinem o caminho pelo qual devemos subir, e as cidades a que devemos ir.</verse>
		<verse number="23">Isto me pareceu bem; de modo que de vós tomei doze homens, de cada tribo um homem.</verse>
		<verse number="24">E foram-se, e subiram à montanha, e chegaram até ao vale de Escol, e o espiaram.</verse>
		<verse number="25">E tomaram do fruto da terra nas suas mãos, e no-lo trouxeram e nos informaram, dizendo: Boa é a terra que nos dá o Senhor nosso Deus.</verse>
		<verse number="26">Porém vós não quisestes subir; mas fostes rebeldes ao mandado do Senhor nosso Deus.</verse>
		<verse number="27">E murmurastes nas vossas tendas, e dissestes: Porquanto o Senhor nos odeia, nos tirou da terra do Egito para nos entregar nas mãos dos amorreus, para destruir-nos.</verse>
		<verse number="28">Para onde subiremos? Nossos irmãos fizeram com que se derretesse o nosso coração, dizendo: Maior e mais alto é este povo do que nós, as cidades são grandes e fortificadas até aos céus; e também vimos ali filhos dos gigantes.</verse>
		<verse number="29">Então eu vos disse: Não vos espanteis, nem os temais.</verse>
		<verse number="30">O Senhor vosso Deus que vai adiante de vós, ele pelejará por vós, conforme a tudo o que fez convosco, diante de vossos olhos, no Egito;</verse>
		<verse number="31">Como também no deserto, onde vistes que o Senhor vosso Deus nele vos levou, como um homem leva seu filho, por todo o caminho que andastes, até chegardes a este lugar.</verse>
		<verse number="32">Mas nem por isso crestes no Senhor vosso Deus.</verse>
		<verse number="33">Que foi adiante de vós por todo o caminho, para vos achar o lugar onde vós deveríeis acampar; de noite no fogo, para vos mostrar o caminho por onde havíeis de andar, e de dia na nuvem.</verse>
		<verse number="34">Ouvindo, pois, o Senhor a voz das vossas palavras, indignou-se, e jurou, dizendo:</verse>
		<verse number="35">Nenhum dos homens desta maligna geração verá esta boa terra que jurei dar a vossos pais.</verse>
		<verse number="36">Salvo Calebe, filho de Jefoné; ele a verá, e a terra que pisou darei a ele e a seus filhos; porquanto perseverou em seguir ao Senhor.</verse>
		<verse number="37">Também o Senhor se indignou contra mim por causa de vós, dizendo: Também tu lá não entrarás.</verse>
		<verse number="38">Josué, filho de Num, que está diante de ti, ele ali entrará; fortalece-o, porque ele a fará herdar a Israel.</verse>
		<verse number="39">E vossos meninos, de quem dissestes: Por presa serão; e vossos filhos, que hoje não conhecem nem o bem nem o mal, eles ali entrarão, e a eles a darei, e eles a possuirão.</verse>
		<verse number="40">Porém vós virai-vos, e parti para o deserto, pelo caminho do Mar Vermelho.</verse>
		<verse number="41">Então respondestes, e me dissestes: Pecamos contra o Senhor; nós subiremos e pelejaremos, conforme a tudo o que nos ordenou o Senhor nosso Deus. E armastes-vos, cada um de vós, dos seus instrumentos de guerra, e estivestes prestes para subir à montanha.</verse>
		<verse number="42">E disse-me o Senhor: Dize-lhes: Não subais nem pelejeis, pois não estou no meio de vós; para que não sejais feridos diante de vossos inimigos.</verse>
		<verse number="43">Porém, falando-vos eu, não ouvistes; antes fostes rebeldes ao mandado do Senhor, e vos ensoberbecestes, e subistes à montanha.</verse>
		<verse number="44">E os amorreus, que habitavam naquela montanha, vos saíram ao encontro; e perseguiram-vos como fazem as abelhas e vos derrotaram desde Seir até Hormá.</verse>
		<verse number="45">Tornando, pois, vós, e chorando perante o Senhor, o Senhor não ouviu a vossa voz, nem vos escutou.</verse>
		<verse number="46">Assim permanecestes muitos dias em Cades, pois ali vos demorastes muito.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="2">
		<verse number="1">Depois viramo-nos, e caminhamos ao deserto, caminho do Mar Vermelho, como o SENHOR me tinha dito, e muitos dias rodeamos o monte Seir.</verse>
		<verse number="2">Então o Senhor me falou, dizendo:</verse>
		<verse number="3">Tendes rodeado bastante esta montanha; virai-vos para o norte.</verse>
		<verse number="4">E dá ordem ao povo, dizendo: Passareis pelos termos de vossos irmãos, os filhos de Esaú, que habitam em Seir; e eles terão medo de vós; porém guardai-vos bem.</verse>
		<verse number="5">Não vos envolvais com eles, porque não vos darei da sua terra nem ainda a pisada da planta de um pé; porquanto a Esaú tenho dado o monte Seir por herança.</verse>
		<verse number="6">Comprareis deles, por dinheiro, comida para comerdes; e também água para beber deles comprareis por dinheiro.</verse>
		<verse number="7">Pois o Senhor teu Deus te abençoou em toda a obra das tuas mãos; ele sabe que andas por este grande deserto; estes quarenta anos o Senhor teu Deus esteve contigo, coisa nenhuma te faltou.</verse>
		<verse number="8">Passando, pois, por nossos irmãos, os filhos de Esaú, que habitavam em Seir, desde o caminho da planície de Elate e de Eziom-Geber, nos viramos e passamos o caminho do deserto de Moabe.</verse>
		<verse number="9">Então o Senhor me disse: Não molestes aos de Moabe, e não contendas com eles em peleja, porque não te darei herança da sua terra; porquanto tenho dado a Ar por herança aos filhos de Ló.</verse>
		<verse number="10">(Os emins dantes habitaram nela; um povo grande e numeroso, e alto como os gigantes.</verse>
		<verse number="11">Também estes foram considerados gigantes como os anaquins; e os moabitas os chamavam emins.</verse>
		<verse number="12">Outrora os horeus também habitaram em Seir; porém os filhos de Esaú os lançaram fora, e os destruíram de diante de si, e habitaram no seu lugar, assim como Israel fez à terra da sua herança, que o Senhor lhes tinha dado).</verse>
		<verse number="13">Levantai-vos agora, e passai o ribeiro de Zerede. Assim passamos o ribeiro de Zerede.</verse>
		<verse number="14">E os dias que caminhamos, desde Cades-Barnéia até que passamos o ribeiro de Zerede, foram trinta e oito anos, até que toda aquela geração dos homens de guerra se consumiu do meio do arraial, como o Senhor lhes jurara.</verse>
		<verse number="15">Assim também foi contra eles a mão do Senhor, para os destruir do meio do arraial até os haver consumido.</verse>
		<verse number="16">E sucedeu que, sendo já consumidos todos os homens de guerra, pela morte, do meio do povo,</verse>
		<verse number="17">O Senhor me falou, dizendo:</verse>
		<verse number="18">Hoje passarás a Ar, pelos termos de Moabe;</verse>
		<verse number="19">E chegando até defronte dos filhos de Amom, não os molestes, e com eles não contendas; porque da terra dos filhos de Amom não te darei herança, porquanto aos filhos de Ló a tenho dado por herança.</verse>
		<verse number="20">(Também essa foi considerada terra de gigantes; antes nela habitavam gigantes, e os amonitas os chamavam zamzumins;</verse>
		<verse number="21">Um povo grande, e numeroso, e alto, como os gigantes; e o Senhor os destruiu de diante dos amonitas, e estes os lançaram fora, e habitaram no seu lugar;</verse>
		<verse number="22">Assim como fez com os filhos de Esaú, que habitavam em Seir, de diante dos quais destruiu os horeus, e eles os lançaram fora, e habitaram no lugar deles até este dia;</verse>
		<verse number="23">Também os caftorins, que saíram de Caftor, destruíram os aveus, que habitavam em Cazerim até Gaza, e habitaram no lugar deles).</verse>
		<verse number="24">Levantai-vos, parti e passai o ribeiro de Arnom; eis aqui na tua mão tenho dado a Siom, amorreu, rei de Hesbom, e a sua terra; começa a possuí-la, e contende com eles em peleja.</verse>
		<verse number="25">Neste dia começarei a pôr um terror e um medo de ti diante dos povos que estão debaixo de todo o céu; os que ouvirem a tua fama tremerão diante de ti e se angustiarão.</verse>
		<verse number="26">Então mandei mensageiros desde o deserto de Quedemote a Siom, rei de Hesbom, com palavras de paz, dizendo:</verse>
		<verse number="27">Deixa-me passar pela tua terra; somente pela estrada irei; não me desviarei para a direita nem para a esquerda.</verse>
		<verse number="28">A comida, para que eu coma, vender-me-ás por dinheiro, e dar-me-ás por dinheiro a água para que eu beba; tão-somente deixa-me passar a pé;</verse>
		<verse number="29">Como fizeram comigo os filhos de Esaú, que habitam em Seir, e os moabitas que habitam em Ar; até que eu passe o Jordão, à terra que o Senhor nosso Deus nos há de dar.</verse>
		<verse number="30">Mas Siom, rei de Hesbom, não nos quis deixar passar por sua terra, porquanto o Senhor teu Deus endurecera o seu espírito, e fizera obstinado o seu coração para to dar na tua mão, como hoje se vê.</verse>
		<verse number="31">E o Senhor me disse: Eis aqui, tenho começado a dar-te Siom, e a sua terra; começa, pois, a possuí-la para que herdes a sua terra.</verse>
		<verse number="32">E Siom saiu-nos ao encontro, ele e todo o seu povo, à peleja, em Jaza;</verse>
		<verse number="33">E o Senhor nosso Deus no-lo entregou, e o ferimos a ele, e a seus filhos, e a todo o seu povo.</verse>
		<verse number="34">E naquele tempo tomamos todas as suas cidades, e cada uma destruímos com os seus homens, mulheres e crianças; não deixamos a ninguém.</verse>
		<verse number="35">Somente tomamos por presa o gado para nós, e o despojo das cidades que tínhamos tomado.</verse>
		<verse number="36">Desde Aroer, que está à margem do ribeiro de Arnom, e a cidade que está junto ao ribeiro, até Gileade, nenhuma cidade houve que de nós escapasse; tudo isto o Senhor nosso Deus nos entregou.</verse>
		<verse number="37">Somente à terra dos filhos de Amom não chegastes; nem a toda a margem do ribeiro de Jaboque, nem às cidades da montanha, nem a coisa alguma que nos proibira o Senhor nosso Deus.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="3">
		<verse number="1">Depois nos viramos e subimos o caminho de Basã; e Ogue, rei de Basã, nos saiu ao encontro, ele e todo o seu povo, à peleja em Edrei.</verse>
		<verse number="2">Então o Senhor me disse: Não o temas, porque a ele e a todo o seu povo, e a sua terra, tenho dado na tua mão; e far-lhe-ás como fizeste a Siom, rei dos amorreus, que habitava em Hesbom.</verse>
		<verse number="3">E também o Senhor nosso Deus nos deu na nossa mão a Ogue, rei de Basã, e a todo o seu povo; de maneira que o ferimos até que não lhe ficou sobrevivente algum.</verse>
		<verse number="4">E naquele tempo tomamos todas as suas cidades; nenhuma cidade houve que lhes não tomássemos; sessenta cidades, toda a região de Argobe, o reino de Ogue em Basã.</verse>
		<verse number="5">Todas estas cidades eram fortificadas com altos muros, portas e ferrolhos; e muitas outras cidades sem muros.</verse>
		<verse number="6">E destruímo-las como fizemos a Siom, rei de Hesbom, destruindo todas as cidades, homens, mulheres e crianças.</verse>
		<verse number="7">Porém todo o gado, e o despojo das cidades, tomamos para nós por presa.</verse>
		<verse number="8">Assim naquele tempo tomamos a terra das mãos daqueles dois reis dos amorreus, que estavam além do Jordão; desde o rio de Arnom, até ao monte de Hermom</verse>
		<verse number="9">(A Hermom os sidônios chamam Siriom; porém os amorreus o chamam Senir);</verse>
		<verse number="10">Todas as cidades do planalto, e todo o Gileade, e todo o Basã, até Salcá e Edrei, cidades do reino de Ogue em Basã.</verse>
		<verse number="11">Porque só Ogue, o rei de Basã, restou dos gigantes; eis que o seu leito, um leito de ferro, não está porventura em Rabá dos filhos de Amom? De nove côvados, o seu comprimento, e de quatro côvados, a sua largura, pelo côvado comum.</verse>
		<verse number="12">Tomamos, pois, esta terra em possessão naquele tempo: Desde Aroer, que está junto ao ribeiro de Arnom, e a metade da montanha de Gileade, com as suas cidades, tenho dado aos rubenitas e gaditas.</verse>
		<verse number="13">E o restante de Gileade, como também todo o Basã, o reino de Ogue, dei à meia tribo de Manassés; toda aquela região de Argobe, por todo o Basã, se chamava a terra dos gigantes.</verse>
		<verse number="14">Jair, filho de Manassés, alcançou toda a região de Argobe, até ao termo dos gesuritas, e maacatitas, e a chamou de seu nome, Havote-Jair até este dia.</verse>
		<verse number="15">E a Maquir dei Gileade.</verse>
		<verse number="16">Mas aos rubenitas e gaditas dei desde Gileade até ao ribeiro de Arnom, cujo meio serve de limite; e até ao ribeiro de Jaboque, o termo dos filhos de Amom.</verse>
		<verse number="17">Como também a campina, e o Jordão por termo; desde Quinerete até ao mar da campina, o Mar Salgado, abaixo de Asdote-Pisga para o oriente.</verse>
		<verse number="18">E no mesmo tempo vos ordenei, dizendo: O Senhor vosso Deus vos deu esta terra, para possuí-la; passai, pois, armados vós, todos os homens valentes, diante de vossos irmãos, os filhos de Israel.</verse>
		<verse number="19">Tão-somente vossas mulheres, e vossas crianças, e vosso gado (porque eu sei que tendes muito gado), ficarão nas vossas cidades, que já vos tenho dado.</verse>
		<verse number="20">Até que o Senhor dê descanso a vossos irmãos como a vós; para que eles herdem também a terra que o Senhor vosso Deus lhes há de dar além do Jordão; então voltareis cada qual à sua herança que já vos tenho dado.</verse>
		<verse number="21">Também dei ordem a Josué no mesmo tempo, dizendo: Os teus olhos têm visto tudo o que o Senhor vosso Deus tem feito a estes dois reis; assim fará o Senhor a todos os reinos, a que tu passarás.</verse>
		<verse number="22">Não os temais, porque o Senhor vosso Deus é o que peleja por vós.</verse>
		<verse number="23">Também eu pedi graça ao Senhor no mesmo tempo, dizendo:</verse>
		<verse number="24">Senhor DEUS! já começaste a mostrar ao teu servo a tua grandeza e a tua forte mão; pois, que Deus há nos céus e na terra, que possa fazer segundo as tuas obras, e segundo os teus grandes feitos?</verse>
		<verse number="25">Rogo-te que me deixes passar, para que veja esta boa terra que está além do Jordão; esta boa montanha, e o Líbano!</verse>
		<verse number="26">Porém o Senhor indignou-se muito contra mim por causa de vós, e não me ouviu; antes o Senhor me disse: Basta; não me fales mais deste assunto;</verse>
		<verse number="27">Sobe ao cume de Pisga, e levanta os teus olhos ao ocidente, e ao norte, e ao sul, e ao oriente, e vê com os teus olhos; porque não passarás este Jordão.</verse>
		<verse number="28">Manda, pois, a Josué, e anima-o, e fortalece-o; porque ele passará adiante deste povo, e o fará possuir a terra que verás.</verse>
		<verse number="29">Assim ficamos neste vale, defronte de Bete-Peor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="4">
		<verse number="1">Agora, pois, ó Israel, ouve os estatutos e os juízos que eu vos ensino, para os cumprirdes; para que vivais, e entreis, e possuais a terra que o SENHOR Deus de vossos pais vos dá.</verse>
		<verse number="2">Não acrescentareis à palavra que vos mando, nem diminuireis dela, para que guardeis os mandamentos do Senhor vosso Deus, que eu vos mando.</verse>
		<verse number="3">Os vossos olhos têm visto o que o Senhor fez por causa de Baal-Peor; pois a todo o homem que seguiu a Baal-Peor o Senhor teu Deus consumiu do meio de ti.</verse>
		<verse number="4">Porém vós, que vos achegastes ao Senhor vosso Deus, hoje todos estais vivos.</verse>
		<verse number="5">Vedes aqui vos tenho ensinado estatutos e juízos, como me mandou o Senhor meu Deus; para que assim façais no meio da terra a qual ides a herdar.</verse>
		<verse number="6">Guardai-os pois, e cumpri-os, porque isso será a vossa sabedoria e o vosso entendimento perante os olhos dos povos, que ouvirão todos estes estatutos, e dirão: Este grande povo é nação sábia e entendida.</verse>
		<verse number="7">Pois, que nação há tão grande, que tenha deuses tão chegados como o Senhor nosso Deus, todas as vezes que o invocamos?</verse>
		<verse number="8">E que nação há tão grande, que tenha estatutos e juízos tão justos como toda esta lei que hoje ponho perante vós?</verse>
		<verse number="9">Tão-somente guarda-te a ti mesmo, e guarda bem a tua alma, que não te esqueças daquelas coisas que os teus olhos têm visto, e não se apartem do teu coração todos os dias da tua vida; e as farás saber a teus filhos, e aos filhos de teus filhos.</verse>
		<verse number="10">O dia em que estiveste perante o Senhor teu Deus em Horebe, quando o Senhor me disse: Ajunta-me este povo, e os farei ouvir as minhas palavras, e aprendê-las-ão, para me temerem todos os dias que na terra viverem, e as ensinarão a seus filhos;</verse>
		<verse number="11">E vós vos chegastes, e vos pusestes ao pé do monte; e o monte ardia em fogo até ao meio dos céus, e havia trevas, e nuvens e escuridão;</verse>
		<verse number="12">Então o Senhor vos falou do meio do fogo; a voz das palavras ouvistes; porém, além da voz, não vistes figura alguma.</verse>
		<verse number="13">Então vos anunciou ele a sua aliança que vos ordenou cumprir, os dez mandamentos, e os escreveu em duas tábuas de pedra.</verse>
		<verse number="14">Também o Senhor me ordenou ao mesmo tempo que vos ensinasse estatutos e juízos, para que os cumprísseis na terra a qual passais a possuir.</verse>
		<verse number="15">Guardai, pois, com diligência as vossas almas, pois nenhuma figura vistes no dia em que o Senhor, em Horebe, falou convosco do meio do fogo;</verse>
		<verse number="16">Para que não vos corrompais, e vos façais alguma imagem esculpida na forma de qualquer figura, semelhança de homem ou mulher;</verse>
		<verse number="17">Figura de algum animal que haja na terra; figura de alguma ave alada que voa pelos céus;</verse>
		<verse number="18">Figura de algum animal que se arrasta sobre a terra; figura de algum peixe que esteja nas águas debaixo da terra;</verse>
		<verse number="19">Que não levantes os teus olhos aos céus e vejas o sol, e a lua, e as estrelas, todo o exército dos céus; e sejas impelido a que te inclines perante eles, e sirvas àqueles que o Senhor teu Deus repartiu a todos os povos debaixo de todos os céus.</verse>
		<verse number="20">Mas o Senhor vos tomou, e vos tirou da fornalha de ferro do Egito, para que lhe sejais por povo hereditário, como neste dia se vê.</verse>
		<verse number="21">Também o Senhor se indignou contra mim por causa das vossas palavras, e jurou que eu não passaria o Jordão, e que não entraria na boa terra que o Senhor teu Deus te dará por herança.</verse>
		<verse number="22">Porque eu nesta terra morrerei, não passarei o Jordão; porém vós o passareis, e possuireis aquela boa terra.</verse>
		<verse number="23">Guardai-vos e não vos esqueçais da aliança do Senhor vosso Deus, que tem feito convosco, e não façais para vós escultura alguma, imagem de alguma coisa que o Senhor vosso Deus vos proibiu.</verse>
		<verse number="24">Porque o Senhor teu Deus é um fogo que consome, um Deus zeloso.</verse>
		<verse number="25">Quando, pois, gerardes filhos, e filhos de filhos, e vos envelhecerdes na terra, e vos corromperdes, e fizerdes alguma escultura, semelhança de alguma coisa, e fizerdes o que é mau aos olhos do Senhor teu Deus, para o provocar à ira;</verse>
		<verse number="26">Hoje tomo por testemunhas contra vós o céu e a terra, que certamente logo perecereis da terra, a qual passais o Jordão para a possuir; não prolongareis os vossos dias nela, antes sereis de todo destruídos.</verse>
		<verse number="27">E o Senhor vos espalhará entre os povos, e ficareis poucos em número entre as nações às quais o Senhor vos conduzirá.</verse>
		<verse number="28">E ali servireis a deuses que são obra de mãos de homens, madeira e pedra, que não vêem, nem ouvem, nem comem, nem cheiram.</verse>
		<verse number="29">Então dali buscarás ao Senhor teu Deus, e o acharás, quando o buscares de todo o teu coração e de toda a tua alma.</verse>
		<verse number="30">Quando estiverdes em angústia, e todas estas coisas te alcançarem, então nos últimos dias voltarás para o Senhor teu Deus, e ouvirás a sua voz.</verse>
		<verse number="31">Porquanto o Senhor teu Deus é Deus misericordioso, e não te desamparará, nem te destruirá, nem se esquecerá da aliança que jurou a teus pais.</verse>
		<verse number="32">Agora, pois, pergunta aos tempos passados, que te precederam desde o dia em que Deus criou o homem sobre a terra, desde uma extremidade do céu até à outra, se sucedeu jamais coisa tão grande como esta, ou se jamais se ouviu coisa como esta?</verse>
		<verse number="33">Ou se algum povo ouviu a voz de Deus falando do meio do fogo, como tu a ouviste, e ficou vivo?</verse>
		<verse number="34">Ou se Deus intentou ir tomar para si um povo do meio de outro povo com provas, com sinais, e com milagres, e com peleja, e com mão forte, e com braço estendido, e com grandes espantos, conforme a tudo quanto o Senhor vosso Deus vos fez no Egito aos vossos olhos?</verse>
		<verse number="35">A ti te foi mostrado para que soubesses que o Senhor é Deus; nenhum outro há senão ele.</verse>
		<verse number="36">Desde os céus te fez ouvir a sua voz, para te ensinar, e sobre a terra te mostrou o seu grande fogo, e ouviste as suas palavras do meio do fogo.</verse>
		<verse number="37">E, porquanto amou teus pais, e escolheu a sua descendência depois deles, te tirou do Egito diante de si, com a sua grande força,</verse>
		<verse number="38">Para lançar fora de diante de ti nações maiores e mais poderosas do que tu, para te introduzir e te dar a sua terra por herança, como neste dia se vê.</verse>
		<verse number="39">Por isso hoje saberás, e refletirás no teu coração, que só o Senhor é Deus, em cima no céu e em baixo na terra; nenhum outro há.</verse>
		<verse number="40">E guardarás os seus estatutos e os seus mandamentos, que te ordeno hoje para que te vá bem a ti, e a teus filhos depois de ti, e para que prolongues os dias na terra que o Senhor teu Deus te dá para todo o sempre.</verse>
		<verse number="41">Então Moisés separou três cidades além do Jordão, do lado do nascimento do sol;</verse>
		<verse number="42">Para que ali se acolhesse o homicida que involuntariamente matasse o seu próximo a quem dantes não tivesse ódio algum; e se acolhesse a uma destas cidades, e vivesse;</verse>
		<verse number="43">A Bezer, no deserto, no planalto, para os rubenitas; e a Ramote, em Gileade, para os gaditas; e a Golã, em Basã, para os manassitas.</verse>
		<verse number="44">Esta é, pois, a lei que Moisés propôs aos filhos de Israel.</verse>
		<verse number="45">Estes são os testemunhos, e os estatutos, e os juízos, que Moisés falou aos filhos de Israel, havendo saído do Egito;</verse>
		<verse number="46">Além do Jordão, no vale defronte de Bete-Peor, na terra de Siom, rei dos amorreus, que habitava em Hesbom, a quem feriu Moisés e os filhos de Israel, havendo eles saído do Egito.</verse>
		<verse number="47">E tomaram a sua terra em possessão, como também a terra de Ogue, rei de Basã, dois reis dos amorreus, que estavam além do Jordão, do lado do nascimento do sol.</verse>
		<verse number="48">Desde Aroer, que está à margem do ribeiro de Arnom, até ao monte Sião, que é Hermom,</verse>
		<verse number="49">E toda a campina além do Jordão, do lado do oriente, até ao mar da campina, abaixo de Asdote-Pisga.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="5">
		<verse number="1">E chamou Moisés a todo o Israel, e disse-lhes: Ouve, ó Israel, os estatutos e juízos que hoje vos falo aos ouvidos; e aprendê-los-eis, e guardá-los-eis, para os cumprir.</verse>
		<verse number="2">O Senhor nosso Deus fez conosco aliança em Horebe.</verse>
		<verse number="3">Não com nossos pais fez o Senhor esta aliança, mas conosco, todos os que hoje aqui estamos vivos.</verse>
		<verse number="4">Face a face o Senhor falou conosco no monte, do meio do fogo</verse>
		<verse number="5">(Naquele tempo eu estava em pé entre o Senhor e vós, para vos notificar a palavra do Senhor; porque temestes o fogo e não subistes ao monte), dizendo:</verse>
		<verse number="6">Eu sou o Senhor teu Deus, que te tirei da terra do Egito, da casa da servidão;</verse>
		<verse number="7">Não terás outros deuses diante de mim;</verse>
		<verse number="8">Não farás para ti imagem de escultura, nem semelhança alguma do que há em cima no céu, nem em baixo na terra, nem nas águas debaixo da terra;</verse>
		<verse number="9">Não te encurvarás a elas, nem as servirás; porque eu, o Senhor teu Deus, sou Deus zeloso, que visito a iniqüidade dos pais nos filhos, até a terceira e quarta geração daqueles que me odeiam.</verse>
		<verse number="10">E faço misericórdia a milhares dos que me amam e guardam os meus mandamentos.</verse>
		<verse number="11">Não tomarás o nome do Senhor teu Deus em vão; porque o Senhor não terá por inocente ao que tomar o seu nome em vão.</verse>
		<verse number="12">Guarda o dia de sábado, para o santificar, como te ordenou o Senhor teu Deus.</verse>
		<verse number="13">Seis dias trabalharás, e farás todo o teu trabalho.</verse>
		<verse number="14">Mas o sétimo dia é o sábado do Senhor teu Deus; não farás nenhum trabalho nele, nem tu, nem teu filho, nem tua filha, nem o teu servo, nem a tua serva, nem o teu boi, nem o teu jumento, nem animal algum teu, nem o estrangeiro que está dentro de tuas portas; para que o teu servo e a tua serva descansem como tu;</verse>
		<verse number="15">Porque te lembrarás que foste servo na terra do Egito, e que o Senhor teu Deus te tirou dali com mão forte e braço estendido; por isso o Senhor teu Deus te ordenou que guardasses o dia de sábado.</verse>
		<verse number="16">Honra a teu pai e a tua mãe, como o Senhor teu Deus te ordenou, para que se prolonguem os teus dias, e para que te vá bem na terra que te dá o Senhor teu Deus.</verse>
		<verse number="17">Não matarás.</verse>
		<verse number="18">Não adulterarás.</verse>
		<verse number="19">Não furtarás.</verse>
		<verse number="20">Não dirás falso testemunho contra o teu próximo.</verse>
		<verse number="21">Não cobiçarás a mulher do teu próximo; e não desejarás a casa do teu próximo, nem o seu campo, nem o seu servo, nem a sua serva, nem o seu boi, nem o seu jumento, nem coisa alguma do teu próximo.</verse>
		<verse number="22">Estas palavras falou o Senhor a toda a vossa congregação no monte, do meio do fogo, da nuvem e da escuridão, com grande voz, e nada acrescentou; e as escreveu em duas tábuas de pedra, e a mim mas deu.</verse>
		<verse number="23">E sucedeu que, ouvindo a voz do meio das trevas, e vendo o monte ardendo em fogo, vos achegastes a mim, todos os cabeças das vossas tribos, e vossos anciãos;</verse>
		<verse number="24">E dissestes: Eis aqui o Senhor nosso Deus nos fez ver a sua glória e a sua grandeza, e ouvimos a sua voz do meio do fogo; hoje vimos que Deus fala com o homem, e que este permanece vivo.</verse>
		<verse number="25">Agora, pois, por que morreríamos? Pois este grande fogo nos consumiria; se ainda mais ouvíssemos a voz do Senhor nosso Deus morreríamos.</verse>
		<verse number="26">Porque, quem há de toda a carne, que ouviu a voz do Deus vivente falando do meio do fogo, como nós, e ficou vivo?</verse>
		<verse number="27">Chega-te tu, e ouve tudo o que disser o Senhor nosso Deus; e tu nos dirás tudo o que te disser o Senhor nosso Deus, e o ouviremos, e o cumpriremos.</verse>
		<verse number="28">Ouvindo, pois, o Senhor as vossas palavras, quando me faláveis, o Senhor me disse: Eu ouvi as palavras deste povo, que eles te disseram; em tudo falaram bem.</verse>
		<verse number="29">Quem dera que eles tivessem tal coração que me temessem, e guardassem todos os meus mandamentos todos os dias, para que bem lhes fosse a eles e a seus filhos para sempre.</verse>
		<verse number="30">Vai, dize-lhes: Tornai-vos às vossas tendas.</verse>
		<verse number="31">Tu, porém, fica-te aqui comigo, para que eu a ti te diga todos os mandamentos, e estatutos, e juízos, que tu lhes hás de ensinar, para que cumpram na terra que eu lhes darei para possuí-la.</verse>
		<verse number="32">Olhai, pois, que façais como vos mandou o Senhor vosso Deus; não vos desviareis, nem para a direita nem para a esquerda.</verse>
		<verse number="33">Andareis em todo o caminho que vos manda o Senhor vosso Deus, para que vivais e bem vos suceda, e prolongueis os dias na terra que haveis de possuir.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="6">
		<verse number="1">Estes, pois, são os mandamentos, os estatutos e os juízos que mandou o SENHOR vosso Deus para ensinar-vos, para que os cumprísseis na terra a que passais a possuir;</verse>
		<verse number="2">Para que temas ao Senhor teu Deus, e guardes todos os seus estatutos e mandamentos, que eu te ordeno, tu, e teu filho, e o filho de teu filho, todos os dias da tua vida, e que teus dias sejam prolongados.</verse>
		<verse number="3">Ouve, pois, ó Israel, e atenta em os guardares, para que bem te suceda, e muito te multipliques, como te disse o Senhor Deus de teus pais, na terra que mana leite e mel.</verse>
		<verse number="4">Ouve, Israel, o Senhor nosso Deus é o único Senhor.</verse>
		<verse number="5">Amarás, pois, o Senhor teu Deus de todo o teu coração, e de toda a tua alma, e de todas as tuas forças.</verse>
		<verse number="6">E estas palavras, que hoje te ordeno, estarão no teu coração;</verse>
		<verse number="7">E as ensinarás a teus filhos e delas falarás assentado em tua casa, e andando pelo caminho, e deitando-te e levantando-te.</verse>
		<verse number="8">Também as atarás por sinal na tua mão, e te serão por frontais entre os teus olhos.</verse>
		<verse number="9">E as escreverás nos umbrais de tua casa, e nas tuas portas.</verse>
		<verse number="10">Quando, pois, o Senhor teu Deus te introduzir na terra que jurou a teus pais, Abraão, Isaque e Jacó, que te daria, com grandes e boas cidades, que tu não edificaste,</verse>
		<verse number="11">E casas cheias de todo o bem, que tu não encheste, e poços cavados, que tu não cavaste, vinhas e olivais, que tu não plantaste, e comeres, e te fartares,</verse>
		<verse number="12">Guarda-te, que não te esqueças do Senhor, que te tirou da terra do Egito, da casa da servidão.</verse>
		<verse number="13">O Senhor teu Deus temerás e a ele servirás, e pelo seu nome jurarás.</verse>
		<verse number="14">Não seguireis outros deuses, os deuses dos povos que houver ao redor de vós;</verse>
		<verse number="15">Porque o Senhor teu Deus é um Deus zeloso no meio de ti, para que a ira do Senhor teu Deus se não acenda contra ti e te destrua de sobre a face da terra.</verse>
		<verse number="16">Não tentareis o Senhor vosso Deus, como o tentastes em Massá;</verse>
		<verse number="17">Diligentemente guardareis os mandamentos do Senhor vosso Deus, como também os seus testemunhos, e seus estatutos, que te tem mandado.</verse>
		<verse number="18">E farás o que é reto e bom aos olhos do Senhor, para que bem te suceda, e entres, e possuas a boa terra, a qual o Senhor jurou dar a teus pais.</verse>
		<verse number="19">Para que lance fora a todos os teus inimigos de diante de ti, como o Senhor tem falado.</verse>
		<verse number="20">Quando teu filho te perguntar no futuro, dizendo: Que significam os testemunhos, e estatutos e juízos que o Senhor nosso Deus vos ordenou?</verse>
		<verse number="21">Então dirás a teu filho: Éramos servos de Faraó no Egito; porém o Senhor, com mão forte, nos tirou do Egito;</verse>
		<verse number="22">E o Senhor, aos nossos olhos, fez sinais e maravilhas, grandes e terríveis, contra o Egito, contra Faraó e toda sua casa;</verse>
		<verse number="23">E dali nos tirou, para nos levar, e nos dar a terra que jurara a nossos pais.</verse>
		<verse number="24">E o Senhor nos ordenou que cumpríssemos todos estes estatutos, que temêssemos ao Senhor nosso Deus, para o nosso perpétuo bem, para nos guardar em vida, como no dia de hoje.</verse>
		<verse number="25">E será para nós justiça, quando tivermos cuidado de cumprir todos estes mandamentos perante o Senhor nosso Deus, como nos tem ordenado.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="7">
		<verse number="1">Quando o SENHOR teu Deus te houver introduzido na terra, à qual vais para a possuir, e tiver lançado fora muitas nações de diante de ti, os heteus, e os girgaseus, e os amorreus, e os cananeus, e os perizeus, e os heveus, e os jebuseus, sete nações mais numerosas e mais poderosas do que tu;</verse>
		<verse number="2">E o Senhor teu Deus as tiver dado diante de ti, para as ferir, totalmente as destruirás; não farás com elas aliança, nem terás piedade delas;</verse>
		<verse number="3">Nem te aparentarás com elas; não darás tuas filhas a seus filhos, e não tomarás suas filhas para teus filhos;</verse>
		<verse number="4">Pois fariam desviar teus filhos de mim, para que servissem a outros deuses; e a ira do Senhor se acenderia contra vós, e depressa vos consumiria.</verse>
		<verse number="5">Porém assim lhes fareis: Derrubareis os seus altares, quebrareis as suas estátuas; e cortareis os seus bosques, e queimareis a fogo as suas imagens de escultura.</verse>
		<verse number="6">Porque povo santo és ao Senhor teu Deus; o Senhor teu Deus te escolheu, para que lhe fosses o seu povo especial, de todos os povos que há sobre a terra.</verse>
		<verse number="7">O Senhor não tomou prazer em vós, nem vos escolheu, porque a vossa multidão era mais do que a de todos os outros povos, pois vós éreis menos em número do que todos os povos;</verse>
		<verse number="8">Mas, porque o Senhor vos amava, e para guardar o juramento que fizera a vossos pais, o Senhor vos tirou com mão forte e vos resgatou da casa da servidão, da mão de Faraó, rei do Egito.</verse>
		<verse number="9">Saberás, pois, que o Senhor teu Deus, ele é Deus, o Deus fiel, que guarda a aliança e a misericórdia até mil gerações aos que o amam e guardam os seus mandamentos.</verse>
		<verse number="10">E retribui no rosto qualquer dos que o odeiam, fazendo-o perecer; não será tardio ao que o odeia; em seu rosto lho pagará.</verse>
		<verse number="11">Guarda, pois, os mandamentos e os estatutos e os juízos que hoje te mando cumprir.</verse>
		<verse number="12">Será, pois, que, se ouvindo estes juízos, os guardardes e cumprirdes, o Senhor teu Deus te guardará a aliança e a misericórdia que jurou a teus pais;</verse>
		<verse number="13">E amar-te-á, e abençoar-te-á, e te fará multiplicar; abençoará o fruto do teu ventre, e o fruto da tua terra, o teu grão, e o teu mosto, e o teu azeite, e a criação das tuas vacas, e o rebanho do teu gado miúdo, na terra que jurou a teus pais dar-te.</verse>
		<verse number="14">Bendito serás mais do que todos os povos; não haverá estéril entre ti, seja homem, seja mulher, nem entre os teus animais.</verse>
		<verse number="15">E o Senhor de ti desviará toda a enfermidade; sobre ti não porá nenhuma das más doenças dos egípcios, que bem sabes, antes as porá sobre todos os que te odeiam.</verse>
		<verse number="16">Pois consumirás a todos os povos que te der o Senhor teu Deus; os teus olhos não os poupará; e não servirás a seus deuses, pois isto te seria por laço.</verse>
		<verse number="17">Se disseres no teu coração: Estas nações são mais numerosas do que eu; como as poderei lançar fora?</verse>
		<verse number="18">Delas não tenhas temor; não deixes de te lembrar do que o Senhor teu Deus fez a Faraó e a todos os egípcios;</verse>
		<verse number="19">Das grandes provas que viram os teus olhos, e dos sinais, e maravilhas, e mão forte, e braço estendido, com que o Senhor teu Deus te tirou; assim fará o Senhor teu Deus com todos os povos, diante dos quais tu temes.</verse>
		<verse number="20">E mais, o Senhor teu Deus entre eles mandará vespões, até que pereçam os que ficarem e se esconderem de diante de ti.</verse>
		<verse number="21">Não te espantes diante deles; porque o Senhor teu Deus está no meio de ti, Deus grande e terrível.</verse>
		<verse number="22">E o Senhor teu Deus lançará fora estas nações pouco a pouco de diante de ti; não poderás destruí-las todas de pronto, para que as feras do campo não se multipliquem contra ti.</verse>
		<verse number="23">E o Senhor teu Deus as entregará a ti, e lhes infligirá uma grande confusão até que sejam consumidas.</verse>
		<verse number="24">Também os seus reis te entregará na mão, para que apagues os seus nomes de debaixo dos céus; nenhum homem resistirá diante de ti, até que os destruas.</verse>
		<verse number="25">As imagens de escultura de seus deuses queimarás a fogo; a prata e o ouro que estão sobre elas não cobiçarás, nem os tomarás para ti, para que não te enlaces neles; pois abominação é ao Senhor teu Deus.</verse>
		<verse number="26">Não porás, pois, abominação em tua casa, para que não sejas anátema, assim como ela; de todo a detestarás, e de todo a abominarás, porque anátema é.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="8">
		<verse number="1">Todos os mandamentos que hoje vos ordeno guardareis para os cumprir; para que vivais, e vos multipliqueis, e entreis, e possuais a terra que o SENHOR jurou a vossos pais.</verse>
		<verse number="2">E te lembrarás de todo o caminho, pelo qual o Senhor teu Deus te guiou no deserto estes quarenta anos, para te humilhar, e te provar, para saber o que estava no teu coração, se guardarias os seus mandamentos, ou não.</verse>
		<verse number="3">E te humilhou, e te deixou ter fome, e te sustentou com o maná, que tu não conheceste, nem teus pais o conheceram; para te dar a entender que o homem não viverá só de pão, mas de tudo o que sai da boca do Senhor viverá o homem.</verse>
		<verse number="4">Nunca se envelheceu a tua roupa sobre ti, nem se inchou o teu pé nestes quarenta anos.</verse>
		<verse number="5">Sabes, pois, no teu coração que, como um homem castiga a seu filho, assim te castiga o Senhor teu Deus.</verse>
		<verse number="6">E guarda os mandamentos do Senhor teu Deus, para andares nos seus caminhos e para o temeres.</verse>
		<verse number="7">Porque o Senhor teu Deus te põe numa boa terra, terra de ribeiros de águas, de fontes, e de mananciais, que saem dos vales e das montanhas;</verse>
		<verse number="8">Terra de trigo e cevada, e de vides e figueiras, e romeiras; terra de oliveiras, de azeite e mel.</verse>
		<verse number="9">Terra em que comerás o pão sem escassez, e nada te faltará nela; terra cujas pedras são ferro, e de cujos montes tu cavarás o cobre.</verse>
		<verse number="10">Quando, pois, tiveres comido, e fores farto, louvarás ao Senhor teu Deus pela boa terra que te deu.</verse>
		<verse number="11">Guarda-te que não te esqueças do Senhor teu Deus, deixando de guardar os seus mandamentos, e os seus juízos, e os seus estatutos que hoje te ordeno;</verse>
		<verse number="12">Para não suceder que, havendo tu comido e fores farto, e havendo edificado boas casas, e habitando-as,</verse>
		<verse number="13">E se tiverem aumentado os teus gados e os teus rebanhos, e se acrescentar a prata e o ouro, e se multiplicar tudo quanto tens,</verse>
		<verse number="14">Se eleve o teu coração e te esqueças do Senhor teu Deus, que te tirou da terra do Egito, da casa da servidão;</verse>
		<verse number="15">Que te guiou por aquele grande e terrível deserto de serpentes ardentes, e de escorpiões, e de terra seca, em que não havia água; e tirou água para ti da rocha pederneira;</verse>
		<verse number="16">Que no deserto te sustentou com maná, que teus pais não conheceram; para te humilhar, e para te provar, para no fim te fazer bem;</verse>
		<verse number="17">E digas no teu coração: A minha força, e a fortaleza da minha mão, me adquiriu este poder.</verse>
		<verse number="18">Antes te lembrarás do Senhor teu Deus, que ele é o que te dá força para adquirires riqueza; para confirmar a sua aliança, que jurou a teus pais, como se vê neste dia.</verse>
		<verse number="19">Será, porém, que, se de qualquer modo te esqueceres do Senhor teu Deus, e se ouvires outros deuses, e os servires, e te inclinares perante eles, hoje eu testifico contra vós que certamente perecereis.</verse>
		<verse number="20">Como as nações que o Senhor destruiu diante de vós, assim vós perecereis, porquanto não queríeis obedecer à voz do Senhor vosso Deus.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="9">
		<verse number="1">Ouve, ó Israel, hoje passarás o Jordão, para entrares a possuir nações maiores e mais fortes do que tu; cidades grandes, e muradas até aos céus;</verse>
		<verse number="2">Um povo grande e alto, filhos de gigantes, que tu conheces, e de que já ouviste. Quem resistiria diante dos filhos dos gigantes?</verse>
		<verse number="3">Sabe, pois, hoje que o Senhor teu Deus, que passa adiante de ti, é um fogo consumidor, que os destruirá, e os derrubará de diante de ti; e tu os lançarás fora, e cedo os desfarás, como o Senhor te tem falado.</verse>
		<verse number="4">Quando, pois, o Senhor teu Deus os lançar fora de diante de ti, não fales no teu coração, dizendo: Por causa da minha justiça é que o Senhor me trouxe a esta terra para a possuir; porque pela impiedade destas nações é que o Senhor as lança fora de diante de ti.</verse>
		<verse number="5">Não é por causa da tua justiça, nem pela retidão do teu coração que entras a possuir a sua terra, mas pela impiedade destas nações o Senhor teu Deus as lança fora, de diante de ti, e para confirmar a palavra que o Senhor jurou a teus pais, Abraão, Isaque e Jacó.</verse>
		<verse number="6">Sabe, pois, que não é por causa da tua justiça que o Senhor teu Deus te dá esta boa terra para possuí-la, pois tu és povo obstinado.</verse>
		<verse number="7">Lembra-te, e não te esqueças, de que muito provocaste à ira ao Senhor teu Deus no deserto; desde o dia em que saístes do Egito, até que chegastes a esse lugar, rebeldes fostes contra o Senhor;</verse>
		<verse number="8">Pois em Horebe provocastes à ira o Senhor, tanto que o Senhor se indignou contra vós para vos destruir.</verse>
		<verse number="9">Subindo eu ao monte a receber as tábuas de pedra, as tábuas da aliança que o Senhor fizera convosco, então fiquei no monte quarenta dias e quarenta noites; pão não comi, e água não bebi;</verse>
		<verse number="10">E o Senhor me deu as duas tábuas de pedra, escritas com o dedo de Deus; e nelas estava escrito conforme a todas aquelas palavras que o Senhor tinha falado convosco no monte, do meio do fogo, no dia da assembléia.</verse>
		<verse number="11">Sucedeu, pois, que ao fim dos quarenta dias e quarenta noites, o Senhor me deu as duas tábuas de pedra, as tábuas da aliança.</verse>
		<verse number="12">E o Senhor me disse: Levanta-te, desce depressa daqui, porque o teu povo, que tiraste do Egito, já se tem corrompido; cedo se desviaram do caminho que eu lhes tinha ordenado; fizeram para si uma imagem de fundição.</verse>
		<verse number="13">Falou-me ainda o Senhor, dizendo: Atentei para este povo, e eis que ele é povo obstinado;</verse>
		<verse number="14">Deixa-me que os destrua, e apague o seu nome de debaixo dos céus; e te faça a ti nação mais poderosa e mais numerosa do que esta.</verse>
		<verse number="15">Então virei-me, e desci do monte; o qual ardia em fogo e as duas tábuas da aliança estavam em ambas as minhas mãos.</verse>
		<verse number="16">E olhei, e eis que havíeis pecado contra o Senhor vosso Deus; vós tínheis feito um bezerro de fundição; cedo vos desviastes do caminho que o Senhor vos ordenara.</verse>
		<verse number="17">Então peguei das duas tábuas, e as arrojei das minhas mãos, e as quebrei diante dos vossos olhos.</verse>
		<verse number="18">E me lancei perante o Senhor, como antes, quarenta dias, e quarenta noites; não comi pão e não bebi água, por causa de todo o vosso pecado que havíeis cometido, fazendo mal aos olhos do Senhor, para o provocar à ira.</verse>
		<verse number="19">Porque temi por causa da ira e do furor, com que o Senhor tanto estava irado contra vós para vos destruir; porém ainda por esta vez o Senhor me ouviu.</verse>
		<verse number="20">Também o Senhor se irou muito contra Arão para o destruir; mas também orei por Arão ao mesmo tempo.</verse>
		<verse number="21">Porém eu tomei o vosso pecado, o bezerro que tínheis feito, e o queimei a fogo, e o pisei, moendo-o bem, até que se desfez em pó; e o seu pó lancei no ribeiro que descia do monte.</verse>
		<verse number="22">Também em Taberá, e em Massá, e em Quibrote-Hataavá provocastes muito a ira do Senhor.</verse>
		<verse number="23">Quando também o Senhor vos enviou de Cades-Barnéia, dizendo: Subi, e possuí a terra, que vos tenho dado: rebeldes fostes ao mandado do Senhor vosso Deus, e não o crestes, e não obedecestes à sua voz.</verse>
		<verse number="24">Rebeldes fostes contra o Senhor desde o dia em que vos conheci.</verse>
		<verse number="25">E prostrei-me perante o Senhor; aqueles quarenta dias e quarenta noites estive prostrado, porquanto o Senhor dissera que vos queria destruir.</verse>
		<verse number="26">E orei ao SENHOR, dizendo: Senhor DEUS, não destruas o teu povo e a tua herança, que resgataste com a tua grandeza, que tiraste do Egito com mão forte.</verse>
		<verse number="27">Lembra-te dos teus servos, Abraão, Isaque, e Jacó. Não atentes para a dureza deste povo, nem para a sua impiedade, nem para o seu pecado;</verse>
		<verse number="28">Para que o povo da terra donde nos tiraste não diga: Porquanto o Senhor não os pôde introduzir na terra de que lhes tinha falado, e porque os odiava, os tirou para matá-los no deserto;</verse>
		<verse number="29">Todavia são eles o teu povo e a tua herança, que tiraste com a tua grande força e com o teu braço estendido.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="10">
		<verse number="1">Naquele mesmo tempo me disse o SENHOR: Alisa duas tábuas de pedra, como as primeiras, e sobe a mim ao monte, e faze-te uma arca de madeira;</verse>
		<verse number="2">E naquelas tábuas escreverei as palavras que estavam nas primeiras tábuas, que quebraste, e as porás na arca.</verse>
		<verse number="3">Assim, fiz uma arca de madeira de acácia, e alisei duas tábuas de pedra, como as primeiras; e subi ao monte com as duas tábuas na minha mão.</verse>
		<verse number="4">Então escreveu nas tábuas, conforme à primeira escritura, os dez mandamentos, que o Senhor vos falara no dia da assembléia, no monte, do meio do fogo; e o Senhor mas deu a mim;</verse>
		<verse number="5">E virei-me, e desci do monte, e pus as tábuas na arca que fizera; e ali estão, como o Senhor me ordenou.</verse>
		<verse number="6">E partiram os filhos de Israel de Beerote-Bene-Jaacã a Moserá; ali faleceu Arão, e ali foi sepultado, e Eleazar, seu filho, administrou o sacerdócio em seu lugar.</verse>
		<verse number="7">Dali partiram a Gudgodá, e de Gudgodá a Jotbatá, terra de ribeiros de águas.</verse>
		<verse number="8">No mesmo tempo o Senhor separou a tribo de Levi, para levar a arca da aliança do Senhor, para estar diante do Senhor, para o servir, e para abençoar em seu nome até ao dia de hoje.</verse>
		<verse number="9">Por isso Levi não tem parte nem herança com seus irmãos; o Senhor é a sua herança, como o Senhor teu Deus lhe tem falado.</verse>
		<verse number="10">E eu estive no monte, como nos primeiros dias, quarenta dias e quarenta noites; e o Senhor me ouviu ainda por esta vez; não quis o Senhor destruir-te.</verse>
		<verse number="11">Porém o Senhor me disse: Levanta-te, põe-te a caminho adiante do povo, para que entrem, e possuam a terra que jurei dar a seus pais.</verse>
		<verse number="12">Agora, pois, ó Israel, que é que o Senhor teu Deus pede de ti, senão que temas o Senhor teu Deus, que andes em todos os seus caminhos, e o ames, e sirvas ao Senhor teu Deus com todo o teu coração e com toda a tua alma,</verse>
		<verse number="13">Que guardes os mandamentos do Senhor, e os seus estatutos, que hoje te ordeno, para o teu bem?</verse>
		<verse number="14">Eis que os céus e os céus dos céus são do Senhor teu Deus, a terra e tudo o que nela há.</verse>
		<verse number="15">Tão-somente o Senhor se agradou de teus pais para os amar; e a vós, descendência deles, escolheu, depois deles, de todos os povos como neste dia se vê.</verse>
		<verse number="16">Circuncidai, pois, o prepúcio do vosso coração, e não mais endureçais a vossa cerviz.</verse>
		<verse number="17">Pois o SENHOR vosso Deus é o Deus dos deuses, e o Senhor dos senhores, o Deus grande, poderoso e terrível, que não faz acepção de pessoas, nem aceita recompensas;</verse>
		<verse number="18">Que faz justiça ao órfão e à viúva, e ama o estrangeiro, dando-lhe pão e roupa.</verse>
		<verse number="19">Por isso amareis o estrangeiro, pois fostes estrangeiros na terra do Egito.</verse>
		<verse number="20">Ao Senhor teu Deus temerás; a ele servirás, e a ele te chegarás, e pelo seu nome jurarás.</verse>
		<verse number="21">Ele é o teu louvor e o teu Deus, que te fez estas grandes e terríveis coisas que os teus olhos têm visto.</verse>
		<verse number="22">Com setenta almas teus pais desceram ao Egito; e agora o Senhor teu Deus te pôs como as estrelas dos céus em multidão.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="11">
		<verse number="1">Amarás, pois, ao SENHOR teu Deus, e guardarás as suas ordenanças, e os seus estatutos, e os seus juízos, e os seus mandamentos, todos os dias.</verse>
		<verse number="2">E hoje sabereis que falo, não com vossos filhos, que o não sabem, e não viram a instrução do Senhor vosso Deus, a sua grandeza, a sua mão forte, e o seu braço estendido;</verse>
		<verse number="3">Nem tampouco os seus sinais, nem os seus feitos, que fez no meio do Egito a Faraó, rei do Egito, e a toda a sua terra;</verse>
		<verse number="4">Nem o que fez ao exército dos egípcios, aos seus cavalos e aos seus carros, fazendo passar sobre eles as águas do Mar Vermelho quando vos perseguiam, e como o Senhor os destruiu, até ao dia de hoje;</verse>
		<verse number="5">Nem o que vos fez no deserto, até que chegastes a este lugar;</verse>
		<verse number="6">E o que fez a Datã e a Abirão, filhos de Eliabe, filho de Rúben; como a terra abriu a sua boca e os tragou com as suas casas e com as suas tendas, como também tudo o que subsistia, e lhes pertencia, no meio de todo o Israel;</verse>
		<verse number="7">Porquanto os vossos olhos são os que viram toda a grande obra que fez o Senhor.</verse>
		<verse number="8">Guardai, pois, todos os mandamentos que eu vos ordeno hoje, para que sejais fortes, e entreis, e ocupeis a terra que passais a possuir;</verse>
		<verse number="9">E para que prolongueis os dias na terra que o Senhor jurou dar a vossos pais e à sua descendência, terra que mana leite e mel.</verse>
		<verse number="10">Porque a terra que passas a possuir não é como a terra do Egito, de onde saíste, em que semeavas a tua semente, e a regavas com o teu pé, como a uma horta.</verse>
		<verse number="11">Mas a terra que passais a possuir é terra de montes e de vales; da chuva dos céus beberá as águas;</verse>
		<verse number="12">Terra de que o Senhor teu Deus tem cuidado; os olhos do Senhor teu Deus estão sobre ela continuamente, desde o princípio até ao fim do ano.</verse>
		<verse number="13">E será que, se diligentemente obedecerdes a meus mandamentos que hoje vos ordeno, de amar ao Senhor vosso Deus, e de o servir de todo o vosso coração e de toda a vossa alma,</verse>
		<verse number="14">Então darei a chuva da vossa terra a seu tempo, a temporã e a serôdia, para que recolhais o vosso grão, e o vosso mosto e o vosso azeite.</verse>
		<verse number="15">E darei erva no teu campo aos teus animais, e comerás, e fartar-te-ás.</verse>
		<verse number="16">Guardai-vos, que o vosso coração não se engane, e vos desvieis, e sirvais a outros deuses, e vos inclineis perante eles;</verse>
		<verse number="17">E a ira do Senhor se acenda contra vós, e feche ele os céus, e não haja água, e a terra não dê o seu fruto, e cedo pereçais da boa terra que o Senhor vos dá.</verse>
		<verse number="18">Ponde, pois, estas minhas palavras no vosso coração e na vossa alma, e atai-as por sinal na vossa mão, para que estejam por frontais entre os vossos olhos.</verse>
		<verse number="19">E ensinai-as a vossos filhos, falando delas assentado em tua casa, e andando pelo caminho, e deitando-te, e levantando-te;</verse>
		<verse number="20">E escreve-as nos umbrais de tua casa, e nas tuas portas;</verse>
		<verse number="21">Para que se multipliquem os vossos dias e os dias de vossos filhos na terra que o Senhor jurou a vossos pais dar-lhes, como os dias dos céus sobre a terra.</verse>
		<verse number="22">Porque se diligentemente guardardes todos estes mandamentos, que vos ordeno para os guardardes, amando ao Senhor vosso Deus, andando em todos os seus caminhos, e a ele vos achegardes,</verse>
		<verse number="23">Também o Senhor, de diante de vós, lançará fora todas estas nações, e possuireis nações maiores e mais poderosas do que vós.</verse>
		<verse number="24">Todo o lugar que pisar a planta do vosso pé será vosso; desde o deserto, e desde o Líbano, desde o rio, o rio Eufrates, até ao mar ocidental, será o vosso termo.</verse>
		<verse number="25">Ninguém resistirá diante de vós; o Senhor vosso Deus porá sobre toda a terra, que pisardes, o vosso terror e o temor de vós, como já vos tem dito.</verse>
		<verse number="26">Eis que hoje eu ponho diante de vós a bênção e a maldição;</verse>
		<verse number="27">A bênção, quando cumprirdes os mandamentos do Senhor vosso Deus, que hoje vos mando;</verse>
		<verse number="28">Porém a maldição, se não cumprirdes os mandamentos do Senhor vosso Deus, e vos desviardes do caminho que hoje vos ordeno, para seguirdes outros deuses que não conhecestes.</verse>
		<verse number="29">E será que, quando o Senhor teu Deus te introduzir na terra, a que vais para possuí-la, então pronunciarás a bênção sobre o monte Gerizim, e a maldição sobre o monte Ebal.</verse>
		<verse number="30">Porventura não estão eles além do Jordão, junto ao caminho do pôr do sol, na terra dos cananeus, que habitam na campina defronte de Gilgal, junto aos carvalhais de Moré?</verse>
		<verse number="31">Porque passareis o Jordão para entrardes a possuir a terra, que vos dá o Senhor vosso Deus; e a possuireis, e nela habitareis.</verse>
		<verse number="32">Tende, pois, cuidado em cumprir todos os estatutos e os juízos, que eu hoje vos proponho.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="12">
		<verse number="1">Estes são os estatutos e os juízos que tereis cuidado em cumprir na terra que vos deu o SENHOR Deus de vossos pais, para a possuir todos os dias que viverdes sobre a terra.</verse>
		<verse number="2">Totalmente destruireis todos os lugares, onde as nações que possuireis serviram os seus deuses, sobre as altas montanhas, e sobre os outeiros, e debaixo de toda a árvore frondosa;</verse>
		<verse number="3">E derrubareis os seus altares, e quebrareis as suas estátuas, e os seus bosques queimareis a fogo, e destruireis as imagens esculpidas dos seus deuses, e apagareis o seu nome daquele lugar.</verse>
		<verse number="4">Assim não fareis ao Senhor vosso Deus;</verse>
		<verse number="5">Mas o lugar que o Senhor vosso Deus escolher de todas as vossas tribos, para ali pôr o seu nome, buscareis, para sua habitação, e ali vireis.</verse>
		<verse number="6">E ali trareis os vossos holocaustos, e os vossos sacrifícios, e os vossos dízimos, e a oferta alçada da vossa mão, e os vossos votos, e as vossas ofertas voluntárias, e os primogênitos das vossas vacas e das vossas ovelhas.</verse>
		<verse number="7">E ali comereis perante o Senhor vosso Deus, e vos alegrareis em tudo em que puserdes a vossa mão, vós e as vossas casas, no que abençoar o Senhor vosso Deus.</verse>
		<verse number="8">Não fareis conforme a tudo o que hoje fazemos aqui, cada qual tudo o que bem parece aos seus olhos.</verse>
		<verse number="9">Porque até agora não entrastes no descanso e na herança que vos dá o Senhor vosso Deus.</verse>
		<verse number="10">Mas passareis o Jordão, e habitareis na terra que vos fará herdar o Senhor vosso Deus; e vos dará repouso de todos os vossos inimigos em redor, e morareis seguros.</verse>
		<verse number="11">Então haverá um lugar que escolherá o Senhor vosso Deus para ali fazer habitar o seu nome; ali trareis tudo o que vos ordeno; os vossos holocaustos, e os vossos sacrifícios, e os vossos dízimos, e a oferta alçada da vossa mão, e toda a escolha dos vossos votos que fizerdes ao Senhor.</verse>
		<verse number="12">E vos alegrareis perante o Senhor vosso Deus, vós, e vossos filhos, e vossas filhas, e os vossos servos, e as vossas servas, e o levita que está dentro das vossas portas; pois convosco não tem parte nem herança.</verse>
		<verse number="13">Guarda-te, que não ofereças os teus holocaustos em todo o lugar que vires;</verse>
		<verse number="14">Mas no lugar que o Senhor escolher numa das tuas tribos ali oferecerás os teus holocaustos, e ali farás tudo o que te ordeno.</verse>
		<verse number="15">Porém, conforme a todo o desejo da tua alma, matarás e comerás carne, dentro das tuas portas, segundo a bênção do Senhor teu Deus, que te dá em todas as tuas portas; o imundo e o limpo dela comerá, como do corço e do veado;</verse>
		<verse number="16">Tão-somente o sangue não comereis; sobre a terra o derramareis como água.</verse>
		<verse number="17">Dentro das tuas portas não poderás comer o dízimo do teu grão, nem do teu mosto, nem do teu azeite, nem os primogênitos das tuas vacas, nem das tuas ovelhas; nem nenhum dos teus votos, que houveres prometido, nem as tuas ofertas voluntárias, nem a oferta alçada da tua mão.</verse>
		<verse number="18">Mas os comerás perante o Senhor teu Deus, no lugar que escolher o Senhor teu Deus, tu, e teu filho, e a tua filha, e o teu servo, e a tua serva, e o levita que está dentro das tuas portas; e perante o Senhor teu Deus te alegrarás em tudo em que puseres a tua mão.</verse>
		<verse number="19">Guarda-te, que não desampares ao levita todos os teus dias na terra.</verse>
		<verse number="20">Quando o Senhor teu Deus dilatar os teus termos, como te disse, e disseres: Comerei carne; porquanto a tua alma tem desejo de comer carne; conforme a todo o desejo da tua alma, comerás carne.</verse>
		<verse number="21">Se estiver longe de ti o lugar que o Senhor teu Deus escolher, para ali pôr o seu nome, então matarás das tuas vacas e das tuas ovelhas, que o Senhor te tiver dado, como te tenho ordenado; e comerás dentro das tuas portas, conforme a todo o desejo da tua alma.</verse>
		<verse number="22">Porém, como se come o corço e o veado, assim comerás; o imundo e o limpo também comerão deles.</verse>
		<verse number="23">Somente esforça-te para que não comas o sangue; pois o sangue é vida; pelo que não comerás a vida com a carne;</verse>
		<verse number="24">Não o comerás; na terra o derramarás como água.</verse>
		<verse number="25">Não o comerás; para que bem te suceda a ti, e a teus filhos, depois de ti, quando fizeres o que for reto aos olhos do Senhor.</verse>
		<verse number="26">Porém, as coisas santas que tiveres, e os teus votos tomarás, e virás ao lugar que o Senhor escolher.</verse>
		<verse number="27">E oferecerás os teus holocaustos, a carne e o sangue sobre o altar do Senhor teu Deus; e o sangue dos teus sacrifícios se derramará sobre o altar do Senhor teu Deus; porém a carne comerás.</verse>
		<verse number="28">Guarda e ouve todas estas palavras que te ordeno, para que bem te suceda a ti e a teus filhos depois de ti para sempre, quando fizeres o que for bom e reto aos olhos do Senhor teu Deus.</verse>
		<verse number="29">Quando o Senhor teu Deus desarraigar de diante de ti as nações, aonde vais a possuí-las, e as possuíres e habitares na sua terra,</verse>
		<verse number="30">Guarda-te, que não te enlaces seguindo-as, depois que forem destruídas diante de ti; e que não perguntes acerca dos seus deuses, dizendo: Assim como serviram estas nações os seus deuses, do mesmo modo também farei eu.</verse>
		<verse number="31">Assim não farás ao Senhor teu Deus; porque tudo o que é abominável ao Senhor, e que ele odeia, fizeram eles a seus deuses; pois até seus filhos e suas filhas queimaram no fogo aos seus deuses.</verse>
		<verse number="32">Tudo o que eu te ordeno, observarás para fazer; nada lhe acrescentarás nem diminuirás.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="13">
		<verse number="1">Quando profeta ou sonhador de sonhos se levantar no meio de ti, e te der um sinal ou prodígio,</verse>
		<verse number="2">E suceder o tal sinal ou prodígio, de que te houver falado, dizendo: Vamos após outros deuses, que não conheceste, e sirvamo-los;</verse>
		<verse number="3">Não ouvirás as palavras daquele profeta ou sonhador de sonhos; porquanto o Senhor vosso Deus vos prova, para saber se amais o Senhor vosso Deus com todo o vosso coração, e com toda a vossa alma.</verse>
		<verse number="4">Após o Senhor vosso Deus andareis, e a ele temereis, e os seus mandamentos guardareis, e a sua voz ouvireis, e a ele servireis, e a ele vos achegareis.</verse>
		<verse number="5">E aquele profeta ou sonhador de sonhos morrerá, pois falou rebeldia contra o Senhor vosso Deus, que vos tirou da terra do Egito, e vos resgatou da casa da servidão, para te apartar do caminho que te ordenou o Senhor teu Deus, para andares nele: assim tirarás o mal do meio de ti.</verse>
		<verse number="6">Quando te incitar teu irmão, filho da tua mãe, ou teu filho, ou tua filha, ou a mulher do teu seio, ou teu amigo, que te é como a tua alma, dizendo-te em segredo: Vamos, e sirvamos a outros deuses que não conheceste, nem tu nem teus pais;</verse>
		<verse number="7">Dentre os deuses dos povos que estão em redor de vós, perto ou longe de ti, desde uma extremidade da terra até à outra extremidade;</verse>
		<verse number="8">Não consentirás com ele, nem o ouvirás; nem o teu olho o poupará, nem terás piedade dele, nem o esconderás;</verse>
		<verse number="9">Mas certamente o matarás; a tua mão será a primeira contra ele, para o matar; e depois a mão de todo o povo.</verse>
		<verse number="10">E o apedrejarás, até que morra, pois te procurou apartar do Senhor teu Deus, que te tirou da terra do Egito, da casa da servidão;</verse>
		<verse number="11">Para que todo o Israel o ouça e o tema, e não torne a fazer semelhante maldade no meio de ti.</verse>
		<verse number="12">Quando ouvires dizer, de alguma das tuas cidades que o Senhor teu Deus te dá para ali habitar:</verse>
		<verse number="13">Uns homens, filhos de Belial, que saíram do meio de ti, incitaram os moradores da sua cidade, dizendo: Vamos, e sirvamos a outros deuses que não conhecestes;</verse>
		<verse number="14">Então inquirirás e investigarás, e com diligência perguntarás; e eis que, sendo verdade, e certo que se fez tal abominação no meio de ti;</verse>
		<verse number="15">Certamente ferirás, ao fio da espada, os moradores daquela cidade, destruindo a ela e a tudo o que nela houver, até os animais.</verse>
		<verse number="16">E ajuntarás todo o seu despojo no meio da sua praça; e a cidade e todo o seu despojo queimarás totalmente para o Senhor teu Deus, e será montão perpétuo, nunca mais se edificará.</verse>
		<verse number="17">Também não se pegará à tua mão nada do anátema, para que o Senhor se aparte do ardor da sua ira, e te faça misericórdia, e tenha piedade de ti, e te multiplique, como jurou a teus pais;</verse>
		<verse number="18">Quando ouvires a voz do Senhor teu Deus, para guardares todos os seus mandamentos que hoje te ordeno; para fazeres o que for reto aos olhos do Senhor teu Deus.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="14">
		<verse number="1">Filhos sois do SENHOR vosso Deus; não vos dareis golpes, nem fareis calva entre vossos olhos por causa de algum morto.</verse>
		<verse number="2">Porque és povo santo ao Senhor teu Deus; e o Senhor te escolheu, de todos os povos que há sobre a face da terra, para lhe seres o seu próprio povo.</verse>
		<verse number="3">Nenhuma coisa abominável comereis.</verse>
		<verse number="4">Estes são os animais que comereis: o boi, a ovelha, e a cabra.</verse>
		<verse number="5">O veado e a corça, e o búfalo, e a cabra montês, e o texugo, e a camurça, e o gamo.</verse>
		<verse number="6">Todo o animal que tem unhas fendidas, divididas em duas, que rumina, entre os animais, aquilo comereis.</verse>
		<verse number="7">Porém estes não comereis, dos que somente ruminam, ou que têm a unha fendida: o camelo, e a lebre, e o coelho, porque ruminam mas não têm a unha fendida; imundos vos serão.</verse>
		<verse number="8">Nem o porco, porque tem unha fendida, mas não rumina; imundo vos será; não comereis da carne destes, e não tocareis nos seus cadáveres.</verse>
		<verse number="9">Isto comereis de tudo o que há nas águas; tudo o que tem barbatanas e escamas comereis.</verse>
		<verse number="10">Mas tudo o que não tiver barbatanas nem escamas não o comereis; imundo vos será.</verse>
		<verse number="11">Toda a ave limpa comereis.</verse>
		<verse number="12">Porém estas são as que não comereis: a águia, e o quebrantosso, e o xofrango,</verse>
		<verse number="13">E o abutre, e o falcão, e o milhafre, segundo a sua espécie.</verse>
		<verse number="14">E todo o corvo, segundo a sua espécie.</verse>
		<verse number="15">E o avestruz, e o mocho, e a gaivota, e o gavião, segundo a sua espécie.</verse>
		<verse number="16">E o bufo, e a coruja, e a gralha,</verse>
		<verse number="17">E o cisne, e o pelicano, e o corvo marinho,</verse>
		<verse number="18">E a cegonha, e a garça, segundo a sua espécie, e a poupa, e o morcego.</verse>
		<verse number="19">Também todo o inseto que voa, vos será imundo; não se comerá.</verse>
		<verse number="20">Toda a ave limpa comereis.</verse>
		<verse number="21">Não comereis nenhum animal morto; ao estrangeiro, que está dentro das tuas portas, o darás a comer, ou o venderás ao estranho, porquanto és povo santo ao Senhor teu Deus. Não cozerás o cabrito com leite da sua mãe.</verse>
		<verse number="22">Certamente darás os dízimos de todo o fruto da tua semente, que cada ano se recolher do campo.</verse>
		<verse number="23">E, perante o Senhor teu Deus, no lugar que escolher para ali fazer habitar o seu nome, comerás os dízimos do teu grão, do teu mosto e do teu azeite, e os primogênitos das tuas vacas e das tuas ovelhas; para que aprendas a temer ao Senhor teu Deus todos os dias.</verse>
		<verse number="24">E quando o caminho te for tão comprido que os não possas levar, por estar longe de ti o lugar que escolher o Senhor teu Deus para ali pôr o seu nome, quando o Senhor teu Deus te tiver abençoado;</verse>
		<verse number="25">Então vende-os, e ata o dinheiro na tua mão, e vai ao lugar que escolher o Senhor teu Deus;</verse>
		<verse number="26">E aquele dinheiro darás por tudo o que deseja a tua alma, por vacas, e por ovelhas, e por vinho, e por bebida forte, e por tudo o que te pedir a tua alma; come-o ali perante o Senhor teu Deus, e alegra-te, tu e a tua casa;</verse>
		<verse number="27">Porém não desampararás o levita que está dentro das tuas portas; pois não tem parte nem herança contigo.</verse>
		<verse number="28">Ao fim de três anos tirarás todos os dízimos da tua colheita no mesmo ano, e os recolherás dentro das tuas portas;</verse>
		<verse number="29">Então virá o levita (pois nem parte nem herança tem contigo), e o estrangeiro, e o órfão, e a viúva, que estão dentro das tuas portas, e comerão, e fartar-se-ão; para que o Senhor teu Deus te abençoe em toda a obra que as tuas mãos fizerem.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="15">
		<verse number="1">Ao fim dos sete anos farás remissão.</verse>
		<verse number="2">Este, pois, é o modo da remissão: todo o credor remitirá o que emprestou ao seu próximo; não o exigirá do seu próximo ou do seu irmão, pois a remissão do Senhor é apregoada.</verse>
		<verse number="3">Do estrangeiro o exigirás; mas o que tiveres em poder de teu irmão a tua mão o remitirá.</verse>
		<verse number="4">Exceto quando não houver entre ti pobre algum; pois o Senhor abundantemente te abençoará na terra que o Senhor teu Deus te dará por herança, para possuí-la.</verse>
		<verse number="5">Se somente ouvires diligentemente a voz do Senhor teu Deus para cuidares em cumprir todos estes mandamentos que hoje te ordeno;</verse>
		<verse number="6">Porque o Senhor teu Deus te abençoará, como te tem falado; assim, emprestarás a muitas nações, mas não tomarás empréstimos; e dominarás sobre muitas nações, mas elas não dominarão sobre ti.</verse>
		<verse number="7">Quando entre ti houver algum pobre, de teus irmãos, em alguma das tuas portas, na terra que o Senhor teu Deus te dá, não endurecerás o teu coração, nem fecharás a tua mão a teu irmão que for pobre;</verse>
		<verse number="8">Antes lhe abrirás de todo a tua mão, e livremente lhe emprestarás o que lhe falta, quanto baste para a sua necessidade.</verse>
		<verse number="9">Guarda-te, que não haja palavra perversa no teu coração, dizendo: Vai-se aproximando o sétimo ano, o ano da remissão; e que o teu olho seja maligno para com teu irmão pobre, e não lhe dês nada; e que ele clame contra ti ao Senhor, e que haja em ti pecado.</verse>
		<verse number="10">Livremente lhe darás, e que o teu coração não seja maligno, quando lhe deres; pois por esta causa te abençoará o Senhor teu Deus em toda a tua obra, e em tudo o que puseres a tua mão.</verse>
		<verse number="11">Pois nunca deixará de haver pobre na terra; pelo que te ordeno, dizendo: Livremente abrirás a tua mão para o teu irmão, para o teu necessitado, e para o teu pobre na tua terra.</verse>
		<verse number="12">Quando teu irmão hebreu ou irmã hebréia se vender a ti, seis anos te servirá, mas no sétimo ano o deixarás ir livre.</verse>
		<verse number="13">E, quando o deixares ir livre, não o despedirás vazio.</verse>
		<verse number="14">Liberalmente o fornecerás do teu rebanho, e da tua eira, e do teu lagar; daquilo com que o Senhor teu Deus te tiver abençoado lhe darás.</verse>
		<verse number="15">E lembrar-te-ás de que foste servo na terra do Egito, e de que o Senhor teu Deus te resgatou; portanto hoje te ordeno isso.</verse>
		<verse number="16">Porém se ele te disser: Não sairei de ti; porquanto te amo a ti, e a tua casa, por estar bem contigo;</verse>
		<verse number="17">Então tomarás uma sovela, e lhe furarás a orelha à porta, e teu servo será para sempre; e também assim farás à tua serva.</verse>
		<verse number="18">Não seja duro aos teus olhos, quando despedi-lo liberto de ti; pois seis anos te serviu em equivalência ao dobro do salário do diarista; assim o Senhor teu Deus te abençoará em tudo o que fizeres.</verse>
		<verse number="19">Todo o primogênito que nascer das tuas vacas e das tuas ovelhas, o macho santificarás ao Senhor teu Deus; com o primogênito do teu boi não trabalharás, nem tosquiarás o primogênito das tuas ovelhas.</verse>
		<verse number="20">Perante o Senhor teu Deus os comerás de ano em ano, no lugar que o Senhor escolher, tu e a tua casa.</verse>
		<verse number="21">Porém, havendo nele algum defeito, se for coxo, ou cego, ou tiver qualquer defeito, não o sacrificarás ao Senhor teu Deus.</verse>
		<verse number="22">Nas tuas portas o comerás; o imundo e o limpo o comerão também, como da corça ou do veado.</verse>
		<verse number="23">Somente o seu sangue não comerás; sobre a terra o derramarás como água.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="16">
		<verse number="1">Guarda o mês de Abibe, e celebra a páscoa ao SENHOR teu Deus; porque no mês de Abibe o SENHOR teu Deus te tirou do Egito, de noite.</verse>
		<verse number="2">Então sacrificarás a páscoa ao Senhor teu Deus, das ovelhas e das vacas, no lugar que o Senhor escolher para ali fazer habitar o seu nome.</verse>
		<verse number="3">Nela não comerás levedado; sete dias nela comerás pães ázimos, pão de aflição (porquanto apressadamente saíste da terra do Egito), para que te lembres do dia da tua saída da terra do Egito, todos os dias da tua vida.</verse>
		<verse number="4">Levedado não aparecerá contigo por sete dias em todos os teus termos; também da carne que matares à tarde, no primeiro dia, nada ficará até à manhã.</verse>
		<verse number="5">Não poderás sacrificar a páscoa em nenhuma das tuas portas que te dá o Senhor teu Deus;</verse>
		<verse number="6">Senão no lugar que escolher o Senhor teu Deus, para fazer habitar o seu nome, ali sacrificarás a páscoa à tarde, ao pôr do sol, ao tempo determinado da tua saída do Egito.</verse>
		<verse number="7">Então a cozerás, e comerás no lugar que escolher o Senhor teu Deus; depois voltarás pela manhã, e irás às tuas tendas.</verse>
		<verse number="8">Seis dias comerás pães ázimos e no sétimo dia é solenidade ao Senhor teu Deus; nenhum trabalho farás.</verse>
		<verse number="9">Sete semanas contarás; desde que a foice começar na seara iniciarás a contar as sete semanas.</verse>
		<verse number="10">Depois celebrarás a festa das semanas ao Senhor teu Deus; o que deres será oferta voluntária da tua mão, segundo o Senhor teu Deus te houver abençoado.</verse>
		<verse number="11">E te alegrarás perante o Senhor teu Deus, tu, e teu filho, e tua filha, e o teu servo, e a tua serva, e o levita que está dentro das tuas portas, e o estrangeiro, e o órfão, e a viúva, que estão no meio de ti, no lugar que o Senhor teu Deus escolher para ali fazer habitar o seu nome.</verse>
		<verse number="12">E lembrar-te-ás de que foste servo no Egito; e guardarás estes estatutos, e os cumprirás.</verse>
		<verse number="13">A festa dos tabernáculos celebrarás sete dias, quando tiveres colhido da tua eira e do teu lagar.</verse>
		<verse number="14">E, na tua festa, alegrar-te-ás, tu, e teu filho, e tua filha, e o teu servo, e a tua serva, e o levita, e o estrangeiro, e o órfão, e a viúva, que estão dentro das tuas portas.</verse>
		<verse number="15">Sete dias celebrarás a festa ao Senhor teu Deus, no lugar que o Senhor escolher; porque o Senhor teu Deus te há de abençoar em toda a tua colheita, e em todo o trabalho das tuas mãos; por isso certamente te alegrarás.</verse>
		<verse number="16">Três vezes no ano todo o homem entre ti aparecerá perante o Senhor teu Deus, no lugar que escolher, na festa dos pães ázimos, e na festa das semanas, e na festa dos tabernáculos; porém não aparecerá vazio perante o Senhor;</verse>
		<verse number="17">Cada um, conforme ao dom da sua mão, conforme a bênção do Senhor teu Deus, que lhe tiver dado.</verse>
		<verse number="18">Juízes e oficiais porás em todas as tuas cidades que o Senhor teu Deus te der entre as tuas tribos, para que julguem o povo com juízo de justiça.</verse>
		<verse number="19">Não torcerás o juízo, não farás acepção de pessoas, nem receberás peitas; porquanto a peita cega os olhos dos sábios, e perverte as palavras dos justos.</verse>
		<verse number="20">A justiça, somente a justiça seguirás; para que vivas, e possuas em herança a terra que te dará o Senhor teu Deus.</verse>
		<verse number="21">Não plantarás nenhuma árvore junto ao altar do Senhor teu Deus, que fizeres para ti.</verse>
		<verse number="22">Nem levantarás imagem, a qual o Senhor teu Deus odeia.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="17">
		<verse number="1">Não sacrificarás ao SENHOR teu Deus, boi ou gado miúdo em que haja defeito ou alguma coisa má; pois abominação é ao SENHOR teu Deus.</verse>
		<verse number="2">Quando no meio de ti, em alguma das tuas portas que te dá o Senhor teu Deus, se achar algum homem ou mulher que fizer mal aos olhos do Senhor teu Deus, transgredindo a sua aliança.</verse>
		<verse number="3">Que se for, e servir a outros deuses, e se encurvar a eles ou ao sol, ou à lua, ou a todo o exército do céu, o que eu não ordenei,</verse>
		<verse number="4">E te for denunciado, e o ouvires; então bem o inquirirás; e eis que, sendo verdade, e certo que se fez tal abominação em Israel,</verse>
		<verse number="5">Então tirarás o homem ou a mulher que fez este malefício, às tuas portas, e apedrejarás o tal homem ou mulher, até que morra.</verse>
		<verse number="6">Por boca de duas testemunhas, ou três testemunhas, será morto o que houver de morrer; por boca de uma só testemunha não morrerá.</verse>
		<verse number="7">As mãos das testemunhas serão primeiro contra ele, para matá-lo; e depois as mãos de todo o povo; assim tirarás o mal do meio de ti.</verse>
		<verse number="8">Quando alguma coisa te for difícil demais em juízo, entre sangue e sangue, entre demanda e demanda, entre ferida e ferida, em questões de litígios nas tuas portas, então te levantarás, e subirás ao lugar que escolher o Senhor teu Deus;</verse>
		<verse number="9">E virás aos sacerdotes levitas, e ao juiz que houver naqueles dias, e inquirirás, e te anunciarão a sentença do juízo.</verse>
		<verse number="10">E farás conforme ao mandado da palavra que te anunciarem no lugar que escolher o Senhor; e terás cuidado de fazer conforme a tudo o que te ensinarem.</verse>
		<verse number="11">Conforme ao mandado da lei que te ensinarem, e conforme ao juízo que te disserem, farás; da palavra que te anunciarem te não desviarás, nem para a direita nem para a esquerda.</verse>
		<verse number="12">O homem, pois, que se houver soberbamente, não dando ouvidos ao sacerdote, que está ali para servir ao Senhor teu Deus, nem ao juiz, esse homem morrerá; e tirarás o mal de Israel;</verse>
		<verse number="13">Para que todo o povo o ouça, e tema, e nunca mais se ensoberbeça.</verse>
		<verse number="14">Quando entrares na terra que te dá o Senhor teu Deus, e a possuíres, e nela habitares, e disseres: Porei sobre mim um rei, assim como têm todas as nações que estão em redor de mim;</verse>
		<verse number="15">Porás certamente sobre ti como rei aquele que escolher o Senhor teu Deus; dentre teus irmãos porás rei sobre ti; não poderás pôr homem estranho sobre ti, que não seja de teus irmãos.</verse>
		<verse number="16">Porém ele não multiplicará para si cavalos, nem fará voltar o povo ao Egito para multiplicar cavalos; pois o Senhor vos tem dito: Nunca mais voltareis por este caminho.</verse>
		<verse number="17">Tampouco para si multiplicará mulheres, para que o seu coração não se desvie; nem prata nem ouro multiplicará muito para si.</verse>
		<verse number="18">Será também que, quando se assentar sobre o trono do seu reino, então escreverá para si num livro, um traslado desta lei, do original que está diante dos sacerdotes levitas.</verse>
		<verse number="19">E o terá consigo, e nele lerá todos os dias da sua vida, para que aprenda a temer ao Senhor seu Deus, para guardar todas as palavras desta lei, e estes estatutos, para cumpri-los;</verse>
		<verse number="20">Para que o seu coração não se levante sobre os seus irmãos, e não se aparte do mandamento, nem para a direita nem para a esquerda; para que prolongue os seus dias no seu reino, ele e seus filhos no meio de Israel.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="18">
		<verse number="1">Os sacerdotes levitas, toda a tribo de Levi, não terão parte nem herança com Israel; das ofertas queimadas do SENHOR e da sua herança comerão.</verse>
		<verse number="2">Por isso não terão herança no meio de seus irmãos; o Senhor é a sua herança, como lhes tem dito.</verse>
		<verse number="3">Este, pois, será o direito dos sacerdotes, a receber do povo, dos que oferecerem sacrifício, seja boi ou gado miúdo; que darão ao sacerdote a espádua e as queixadas e o bucho.</verse>
		<verse number="4">Dar-lhe-ás as primícias do teu grão, do teu mosto e do teu azeite, e as primícias da tosquia das tuas ovelhas.</verse>
		<verse number="5">Porque o Senhor teu Deus o escolheu de todas as tuas tribos, para que assista e sirva no nome do Senhor, ele e seus filhos, todos os dias.</verse>
		<verse number="6">E, quando chegar um levita de alguma das tuas portas, de todo o Israel, onde habitar; e vier com todo o desejo da sua alma ao lugar que o Senhor escolheu;</verse>
		<verse number="7">E servir no nome do Senhor seu Deus, como também todos os seus irmãos, os levitas, que assistem ali perante o Senhor,</verse>
		<verse number="8">Igual porção comerão, além das vendas do seu patrimônio.</verse>
		<verse number="9">Quando entrares na terra que o Senhor teu Deus te der, não aprenderás a fazer conforme as abominações daquelas nações.</verse>
		<verse number="10">Entre ti não se achará quem faça passar pelo fogo a seu filho ou a sua filha, nem adivinhador, nem prognosticador, nem agoureiro, nem feiticeiro;</verse>
		<verse number="11">Nem encantador, nem quem consulte a um espírito adivinhador, nem mágico, nem quem consulte os mortos;</verse>
		<verse number="12">Pois todo aquele que faz tal coisa é abominação ao Senhor; e por estas abominações o Senhor teu Deus os lança fora de diante de ti.</verse>
		<verse number="13">Perfeito serás, como o Senhor teu Deus.</verse>
		<verse number="14">Porque estas nações, que hás de possuir, ouvem os prognosticadores e os adivinhadores; porém a ti o Senhor teu Deus não permitiu tal coisa.</verse>
		<verse number="15">O Senhor teu Deus te levantará um profeta do meio de ti, de teus irmãos, como eu; a ele ouvireis;</verse>
		<verse number="16">Conforme a tudo o que pediste ao Senhor teu Deus em Horebe, no dia da assembléia, dizendo: Não ouvirei mais a voz do Senhor teu Deus, nem mais verei este grande fogo, para que não morra.</verse>
		<verse number="17">Então o Senhor me disse: Falaram bem naquilo que disseram.</verse>
		<verse number="18">Eis lhes suscitarei um profeta do meio de seus irmãos, como tu, e porei as minhas palavras na sua boca, e ele lhes falará tudo o que eu lhe ordenar.</verse>
		<verse number="19">E será que qualquer que não ouvir as minhas palavras, que ele falar em meu nome, eu o requererei dele.</verse>
		<verse number="20">Porém o profeta que tiver a presunção de falar alguma palavra em meu nome, que eu não lhe tenha mandado falar, ou o que falar em nome de outros deuses, esse profeta morrerá.</verse>
		<verse number="21">E, se disseres no teu coração: Como conhecerei a palavra que o Senhor não falou?</verse>
		<verse number="22">Quando o profeta falar em nome do Senhor, e essa palavra não se cumprir, nem suceder assim; esta é palavra que o Senhor não falou; com soberba a falou aquele profeta; não tenhas temor dele.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="19">
		<verse number="1">Quando o SENHOR teu Deus desarraigar as nações cuja terra te dará o SENHOR teu Deus, e tu as possuíres, e morares nas suas cidades e nas suas casas,</verse>
		<verse number="2">Três cidades separarás, no meio da terra que te dará o Senhor teu Deus para a possuíres.</verse>
		<verse number="3">Preparar-te-ás o caminho; e os termos da tua terra, que te fará possuir o Senhor teu Deus, dividirás em três; e isto será para que todo o homicida se acolha ali.</verse>
		<verse number="4">E este é o caso tocante ao homicida, que se acolher ali, para que viva; aquele que por engano ferir o seu próximo, a quem não odiava antes;</verse>
		<verse number="5">Como aquele que entrar com o seu próximo no bosque, para cortar lenha, e, pondo força na sua mão com o machado para cortar a árvore, o ferro saltar do cabo e ferir o seu próximo e este morrer, aquele se acolherá a uma destas cidades, e viverá;</verse>
		<verse number="6">Para que o vingador do sangue não vá após o homicida, quando se enfurecer o seu coração, e o alcançar, por ser comprido o caminho, e lhe tire a vida; porque não é culpado de morte, pois o não odiava antes.</verse>
		<verse number="7">Portanto te dou ordem, dizendo: Três cidades separarás.</verse>
		<verse number="8">E, se o Senhor teu Deus dilatar os teus termos, como jurou a teus pais, e te der toda a terra que disse daria a teus pais</verse>
		<verse number="9">(Quando guardares todos estes mandamentos, que hoje te ordeno, para cumprí-los, amando ao Senhor teu Deus e andando nos seus caminhos todos os dias), então acrescentarás outras três cidades além destas três.</verse>
		<verse number="10">Para que o sangue inocente não se derrame no meio da tua terra, que o Senhor teu Deus te dá por herança, e haja sangue sobre ti.</verse>
		<verse number="11">Mas, havendo alguém que odeia a seu próximo, e lhe arma ciladas, e se levanta contra ele, e o fere mortalmente, e se acolhe a alguma destas cidades,</verse>
		<verse number="12">Então os anciãos da sua cidade mandarão buscá-lo; e dali o tirarão, e o entregarão na mão do vingador do sangue, para que morra.</verse>
		<verse number="13">O teu olho não o perdoará; antes tirarás o sangue inocente de Israel, para que bem te suceda.</verse>
		<verse number="14">Não mudes o limite do teu próximo, que estabeleceram os antigos na tua herança, que receberás na terra que te dá o Senhor teu Deus para a possuíres.</verse>
		<verse number="15">Uma só testemunha contra alguém não se levantará por qualquer iniqüidade, ou por qualquer pecado, seja qual for o pecado que cometeu; pela boca de duas testemunhas, ou pela boca de três testemunhas, se estabelecerá o fato.</verse>
		<verse number="16">Quando se levantar testemunha falsa contra alguém, para testificar contra ele acerca de transgressão,</verse>
		<verse number="17">Então aqueles dois homens, que tiverem a demanda, se apresentarão perante o Senhor, diante dos sacerdotes e dos juízes que houver naqueles dias.</verse>
		<verse number="18">E os juízes inquirirão bem; e eis que, sendo a testemunha falsa, que testificou falsamente contra seu irmão,</verse>
		<verse number="19">Far-lhe-eis como cuidou fazer a seu irmão; e assim tirarás o mal do meio de ti.</verse>
		<verse number="20">Para que os que ficarem o ouçam e temam, e nunca mais tornem a fazer tal mal no meio de ti.</verse>
		<verse number="21">O teu olho não perdoará; vida por vida, olho por olho, dente por dente, mão por mão, pé por pé.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="20">
		<verse number="1">Quando saíres à peleja contra teus inimigos, e vires cavalos, e carros, e povo maior em número do que tu, deles não terás temor; pois o SENHOR teu Deus, que te tirou da terra do Egito, está contigo.</verse>
		<verse number="2">E será que, quando vos achegardes à peleja, o sacerdote se adiantará, e falará ao povo,</verse>
		<verse number="3">E dir-lhe-á: Ouvi, ó Israel, hoje vos achegais à peleja contra os vossos inimigos; não se amoleça o vosso coração: não temais nem tremais, nem vos aterrorizeis diante deles,</verse>
		<verse number="4">Pois o Senhor vosso Deus é o que vai convosco, a pelejar contra os vossos inimigos, para salvar-vos.</verse>
		<verse number="5">Então os oficiais falarão ao povo, dizendo: Qual é o homem que edificou casa nova e ainda não a consagrou? Vá, e torne-se à sua casa para que porventura não morra na peleja e algum outro a consagre.</verse>
		<verse number="6">E qual é o homem que plantou uma vinha e ainda não a desfrutou? Vá, e torne-se à sua casa, para que porventura não morra na peleja e algum outro a desfrute.</verse>
		<verse number="7">E qual é o homem que está desposado com alguma mulher e ainda não a recebeu? Vá, e torne-se à sua casa, para que porventura não morra na peleja e algum outro homem a receba.</verse>
		<verse number="8">E continuarão os oficiais a falar ao povo, dizendo: Qual é o homem medroso e de coração tímido? Vá, e torne-se à sua casa, para que o coração de seus irmãos não se derreta como o seu coração.</verse>
		<verse number="9">E será que, quando os oficiais acabarem de falar ao povo, então designarão os capitães dos exércitos para a dianteira do povo.</verse>
		<verse number="10">Quando te achegares a alguma cidade para combatê-la, apregoar-lhe-ás a paz.</verse>
		<verse number="11">E será que, se te responder em paz, e te abrir as portas, todo o povo que se achar nela te será tributário e te servirá.</verse>
		<verse number="12">Porém, se ela não fizer paz contigo, mas antes te fizer guerra, então a sitiarás.</verse>
		<verse number="13">E o Senhor teu Deus a dará na tua mão; e todo o homem que houver nela passarás ao fio da espada.</verse>
		<verse number="14">Porém, as mulheres, e as crianças, e os animais; e tudo o que houver na cidade, todo o seu despojo, tomarás para ti; e comerás o despojo dos teus inimigos, que te deu o Senhor teu Deus.</verse>
		<verse number="15">Assim farás a todas as cidades que estiverem mui longe de ti, que não forem das cidades destas nações.</verse>
		<verse number="16">Porém, das cidades destas nações, que o Senhor teu Deus te dá em herança, nenhuma coisa que tem fôlego deixarás com vida.</verse>
		<verse number="17">Antes destruí-las-ás totalmente: aos heteus, e aos amorreus, e aos cananeus, e aos perizeus, e aos heveus, e aos jebuseus, como te ordenou o Senhor teu Deus.</verse>
		<verse number="18">Para que não vos ensinem a fazer conforme a todas as suas abominações, que fizeram a seus deuses, e pequeis contra o Senhor vosso Deus.</verse>
		<verse number="19">Quando sitiares uma cidade por muitos dias, pelejando contra ela para a tomar, não destruirás o seu arvoredo, colocando nele o machado, porque dele comerás; pois que não o cortarás (pois o arvoredo do campo é mantimento para o homem), para empregar no cerco.</verse>
		<verse number="20">Mas as árvores que souberes que não são árvores de alimento, destruí-las-ás e cortá-las-ás; e contra a cidade que guerrear contra ti edificarás baluartes, até que esta seja vencida.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="21">
		<verse number="1">Quando na terra que te der o SENHOR teu Deus, para possuí-la, se achar um morto, caído no campo, sem que se saiba quem o matou,</verse>
		<verse number="2">Então sairão os teus anciãos e os teus juízes, e medirão a distância até as cidades que estiverem em redor do morto;</verse>
		<verse number="3">E, na cidade mais próxima ao morto, os anciãos da mesma cidade tomarão uma novilha da manada, que não tenha trabalhado nem tenha puxado com o jugo;</verse>
		<verse number="4">E os anciãos daquela cidade trarão a novilha a um vale áspero, que nunca foi lavrado nem semeado; e ali, naquele vale, degolarão a novilha;</verse>
		<verse number="5">Então se achegarão os sacerdotes, filhos de Levi; pois o Senhor teu Deus os escolheu para o servirem, e para abençoarem em nome do Senhor; e pela sua palavra se decidirá toda a demanda e todo o ferimento;</verse>
		<verse number="6">E todos os anciãos da mesma cidade, mais próxima ao morto, lavarão as suas mãos sobre a novilha degolada no vale;</verse>
		<verse number="7">E protestarão, e dirão: As nossas mãos não derramaram este sangue, e os nossos olhos o não viram.</verse>
		<verse number="8">Sê propício ao teu povo Israel, que tu, ó Senhor, resgataste, e não ponhas o sangue inocente no meio do teu povo Israel. E aquele sangue lhes será expiado.</verse>
		<verse number="9">Assim tirarás o sangue inocente do meio de ti; pois farás o que é reto aos olhos do Senhor.</verse>
		<verse number="10">Quando saíres à peleja contra os teus inimigos, e o Senhor teu Deus os entregar nas tuas mãos, e tu deles levares prisioneiros,</verse>
		<verse number="11">E tu entre os presos vires uma mulher formosa à vista, e a cobiçares, e a tomares por mulher,</verse>
		<verse number="12">Então a trarás para a tua casa; e ela rapará a cabeça e cortará as suas unhas.</verse>
		<verse number="13">E despirá o vestido do seu cativeiro, e se assentará na tua casa, e chorará a seu pai e a sua mãe um mês inteiro; e depois chegarás a ela, e tu serás seu marido e ela tua mulher.</verse>
		<verse number="14">E será que, se te não contentares dela, a deixarás ir à sua vontade; mas de modo algum a venderás por dinheiro, nem a tratarás como escrava, pois a tens humilhado.</verse>
		<verse number="15">Quando um homem tiver duas mulheres, uma a quem ama e outra a quem despreza, e a amada e a desprezada lhe derem filhos, e o filho primogênito for da desprezada,</verse>
		<verse number="16">Será que, no dia em que fizer herdar a seus filhos o que tiver, não poderá dar a primogenitura ao filho da amada, preferindo-o ao filho da desprezada, que é o primogênito.</verse>
		<verse number="17">Mas ao filho da desprezada reconhecerá por primogênito, dando-lhe dobrada porção de tudo quanto tiver; porquanto aquele é o princípio da sua força, o direito da primogenitura é dele.</verse>
		<verse number="18">Quando alguém tiver um filho contumaz e rebelde, que não obedecer à voz de seu pai e à voz de sua mãe, e, castigando-o eles, lhes não der ouvidos,</verse>
		<verse number="19">Então seu pai e sua mãe pegarão nele, e o levarão aos anciãos da sua cidade, e à porta do seu lugar;</verse>
		<verse number="20">E dirão aos anciãos da cidade: Este nosso filho é rebelde e contumaz, não dá ouvidos à nossa voz; é um comilão e um beberrão.</verse>
		<verse number="21">Então todos os homens da sua cidade o apedrejarão, até que morra; e tirarás o mal do meio de ti, e todo o Israel ouvirá e temerá.</verse>
		<verse number="22">Quando também em alguém houver pecado, digno do juízo de morte, e for morto, e o pendurares num madeiro,</verse>
		<verse number="23">O seu cadáver não permanecerá no madeiro, mas certamente o enterrarás no mesmo dia; porquanto o pendurado é maldito de Deus; assim não contaminarás a tua terra, que o Senhor teu Deus te dá em herança.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="22">
		<verse number="1">Vendo extraviado o boi ou ovelha de teu irmão, não te desviarás deles; restituí-los-ás sem falta a teu irmão.</verse>
		<verse number="2">E se teu irmão não estiver perto de ti, ou não o conheceres, recolhê-los-ás na tua casa, para que fiquem contigo, até que teu irmão os busque, e tu lhos restituirás.</verse>
		<verse number="3">Assim também farás com o seu jumento, e assim farás com as suas roupas; assim farás também com toda a coisa perdida, que se perder de teu irmão, e tu a achares; não te poderás omitir.</verse>
		<verse number="4">Se vires o jumento que é de teu irmão, ou o seu boi, caídos no caminho, não te desviarás deles; sem falta o ajudarás a levantá-los.</verse>
		<verse number="5">Não haverá traje de homem na mulher, e nem vestirá o homem roupa de mulher; porque, qualquer que faz isto, abominação é ao Senhor teu Deus.</verse>
		<verse number="6">Quando encontrares pelo caminho um ninho de ave numa árvore, ou no chão, com passarinhos, ou ovos, e a mãe posta sobre os passarinhos, ou sobre os ovos, não tomarás a mãe com os filhotes;</verse>
		<verse number="7">Deixarás ir livremente a mãe, e os filhotes tomarás para ti; para que te vá bem e para que prolongues os teus dias.</verse>
		<verse number="8">Quando edificares uma casa nova, farás um parapeito, no eirado, para que não ponhas culpa de sangue na tua casa, se alguém de algum modo cair dela.</verse>
		<verse number="9">Não semearás a tua vinha com diferentes espécies de semente, para que não se degenere o fruto da semente que semeares, e a novidade da vinha.</verse>
		<verse number="10">Com boi e com jumento não lavrarás juntamente.</verse>
		<verse number="11">Não te vestirás de diversos estofos de lã e linho juntamente.</verse>
		<verse number="12">Franjas porás nas quatro bordas da tua manta, com que te cobrires.</verse>
		<verse number="13">Quando um homem tomar mulher e, depois de coabitar com ela, a desprezar,</verse>
		<verse number="14">E lhe imputar coisas escandalosas, e contra ela divulgar má fama, dizendo: Tomei esta mulher, e me cheguei a ela, porém não a achei virgem;</verse>
		<verse number="15">Então o pai da moça e sua mãe tomarão os sinais da virgindade da moça, e levá-los-ão aos anciãos da cidade, à porta;</verse>
		<verse number="16">E o pai da moça dirá aos anciãos: Eu dei minha filha por mulher a este homem, porém ele a despreza;</verse>
		<verse number="17">E eis que lhe imputou coisas escandalosas, dizendo: Não achei virgem a tua filha; porém eis aqui os sinais da virgindade de minha filha. E estenderão a roupa diante dos anciãos da cidade.</verse>
		<verse number="18">Então os anciãos da mesma cidade tomarão aquele homem, e o castigarão.</verse>
		<verse number="19">E o multarão em cem siclos de prata, e os darão ao pai da moça; porquanto divulgou má fama sobre uma virgem de Israel. E lhe será por mulher, em todos os seus dias não a poderá despedir.</verse>
		<verse number="20">Porém se isto for verdadeiro, isto é, que a virgindade não se achou na moça,</verse>
		<verse number="21">Então levarão a moça à porta da casa de seu pai, e os homens da sua cidade a apedrejarão, até que morra; pois fez loucura em Israel, prostituindo-se na casa de seu pai; assim tirarás o mal do meio de ti.</verse>
		<verse number="22">Quando um homem for achado deitado com mulher que tenha marido, então ambos morrerão, o homem que se deitou com a mulher, e a mulher; assim tirarás o mal de Israel.</verse>
		<verse number="23">Quando houver moça virgem, desposada, e um homem a achar na cidade, e se deitar com ela,</verse>
		<verse number="24">Então trareis ambos à porta daquela cidade, e os apedrejareis, até que morram; a moça, porquanto não gritou na cidade, e o homem, porquanto humilhou a mulher do seu próximo; assim tirarás o mal do meio de ti.</verse>
		<verse number="25">E se algum homem no campo achar uma moça desposada, e o homem a forçar, e se deitar com ela, então morrerá só o homem que se deitou com ela;</verse>
		<verse number="26">Porém à moça não farás nada. A moça não tem culpa de morte; porque, como o homem que se levanta contra o seu próximo, e lhe tira a vida, assim é este caso.</verse>
		<verse number="27">Pois a achou no campo; a moça desposada gritou, e não houve quem a livrasse.</verse>
		<verse number="28">Quando um homem achar uma moça virgem, que não for desposada, e pegar nela, e se deitar com ela, e forem apanhados,</verse>
		<verse number="29">Então o homem que se deitou com ela dará ao pai da moça cinqüenta siclos de prata; e porquanto a humilhou, lhe será por mulher; não a poderá despedir em todos os seus dias.</verse>
		<verse number="30">Nenhum homem tomará a mulher de seu pai, nem descobrirá a nudez de seu pai.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="23">
		<verse number="1">Aquele a quem forem trilhados os testículos, ou cortado o membro viril, não entrará na congregação do SENHOR.</verse>
		<verse number="2">Nenhum bastardo entrará na congregação do Senhor; nem ainda a sua décima geração entrará na congregação do Senhor.</verse>
		<verse number="3">Nenhum amonita nem moabita entrará na congregação do Senhor; nem ainda a sua décima geração entrará na congregação do Senhor eternamente.</verse>
		<verse number="4">Porquanto não saíram com pão e água, a receber-vos no caminho, quando saíeis do Egito; e porquanto alugaram contra ti a Balaão, filho de Beor, de Petor, de mesopotâmia, para te amaldiçoar.</verse>
		<verse number="5">Porém o Senhor teu Deus não quis ouvir Balaão; antes o Senhor teu Deus trocou em bênção a maldição; porquanto o Senhor teu Deus te amava.</verse>
		<verse number="6">Não lhes procurarás nem paz nem bem em todos os teus dias para sempre.</verse>
		<verse number="7">Não abominarás o edomeu, pois é teu irmão; nem abominarás o egípcio, pois estrangeiro foste na sua terra.</verse>
		<verse number="8">Os filhos que lhes nascerem na terceira geração, cada um deles entrará na congregação do Senhor.</verse>
		<verse number="9">Quando o exército sair contra os teus inimigos, então te guardarás de toda a coisa má.</verse>
		<verse number="10">Quando entre ti houver alguém que, por algum acidente noturno, não estiver limpo, sairá fora do arraial; não entrará no meio dele.</verse>
		<verse number="11">Porém será que, declinando a tarde, se lavará em água; e, em se pondo o sol, entrará no meio do arraial.</verse>
		<verse number="12">Também terás um lugar fora do arraial, para onde sairás.</verse>
		<verse number="13">E entre as tuas armas terás uma pá; e será que, quando estiveres assentado, fora, então com ela cavarás e, virando-te, cobrirás o que defecaste.</verse>
		<verse number="14">Porquanto o Senhor teu Deus anda no meio de teu arraial, para te livrar, e entregar a ti os teus inimigos; pelo que o teu arraial será santo, para que ele não veja coisa feia em ti, e se aparte de ti.</verse>
		<verse number="15">Não entregarás a seu senhor o servo que, tendo fugido dele, se acolher a ti;</verse>
		<verse number="16">Contigo ficará, no meio de ti, no lugar que escolher em alguma das tuas portas, onde lhe agradar; não o oprimirás.</verse>
		<verse number="17">Não haverá prostituta dentre as filhas de Israel; nem haverá sodomita dentre os filhos de Israel.</verse>
		<verse number="18">Não trarás o salário da prostituta nem preço de um sodomita à casa do Senhor teu Deus por qualquer voto; porque ambos são igualmente abominação ao Senhor teu Deus.</verse>
		<verse number="19">A teu irmão não emprestarás com juros, nem dinheiro, nem comida, nem qualquer coisa que se empreste com juros.</verse>
		<verse number="20">Ao estranho emprestarás com juros, porém a teu irmão não emprestarás com juros; para que o Senhor teu Deus te abençoe em tudo que puseres a tua mão, na terra a qual vais a possuir.</verse>
		<verse number="21">Quando fizeres algum voto ao Senhor teu Deus, não tardarás em cumpri-lo; porque o Senhor teu Deus certamente o requererá de ti, e em ti haverá pecado.</verse>
		<verse number="22">Porém, abstendo-te de votar, não haverá pecado em ti.</verse>
		<verse number="23">O que saiu dos teus lábios guardarás, e cumprirás, tal como voluntariamente votaste ao Senhor teu Deus, declarando-o pela tua boca.</verse>
		<verse number="24">Quando entrares na vinha do teu próximo, comerás uvas conforme ao teu desejo até te fartares, porém não as porás no teu cesto.</verse>
		<verse number="25">Quando entrares na seara do teu próximo, com a tua mão arrancarás as espigas; porém não porás a foice na seara do teu próximo.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="24">
		<verse number="1">Quando um homem tomar uma mulher e se casar com ela, então será que, se não achar graça em seus olhos, por nela encontrar coisa indecente, far-lhe-á uma carta de repúdio, e lha dará na sua mão, e a despedirá da sua casa.</verse>
		<verse number="2">Se ela, pois, saindo da sua casa, for e se casar com outro homem,</verse>
		<verse number="3">E este também a desprezar, e lhe fizer carta de repúdio, e lha der na sua mão, e a despedir da sua casa, ou se este último homem, que a tomou para si por mulher, vier a morrer,</verse>
		<verse number="4">Então seu primeiro marido, que a despediu, não poderá tornar a tomá-la, para que seja sua mulher, depois que foi contaminada; pois é abominação perante o Senhor; assim não farás pecar a terra que o Senhor teu Deus te dá por herança.</verse>
		<verse number="5">Quando um homem for recém-casado não sairá à guerra, nem se lhe imporá encargo algum; por um ano inteiro ficará livre na sua casa para alegrar a mulher, que tomou.</verse>
		<verse number="6">Não se tomará em penhor ambas as mós, nem a mó de cima nem a de baixo; pois se penhoraria assim a vida.</verse>
		<verse number="7">Quando se achar alguém que tiver furtado um dentre os seus irmãos, dos filhos de Israel, e escravizá-lo, ou vendê-lo, esse ladrão morrerá, e tirarás o mal do meio de ti.</verse>
		<verse number="8">Guarda-te da praga da lepra, e tenhas grande cuidado de fazer conforme a tudo o que te ensinarem os sacerdotes levitas; como lhes tenho ordenado, terás cuidado de o fazer.</verse>
		<verse number="9">Lembra-te do que o Senhor teu Deus fez a Miriã no caminho, quando saíste do Egito.</verse>
		<verse number="10">Quando emprestares alguma coisa ao teu próximo, não entrarás em sua casa, para lhe tirar o penhor.</verse>
		<verse number="11">Fora ficarás; e o homem, a quem emprestaste, te trará fora o penhor.</verse>
		<verse number="12">Porém, se for homem pobre, não te deitarás com o seu penhor.</verse>
		<verse number="13">Em se pondo o sol, sem falta lhe restituirás o penhor; para que durma na sua roupa, e te abençoe; e isto te será justiça diante do Senhor teu Deus.</verse>
		<verse number="14">Não oprimirás o diarista pobre e necessitado de teus irmãos, ou de teus estrangeiros, que está na tua terra e nas tuas portas.</verse>
		<verse number="15">No seu dia lhe pagarás a sua diária, e o sol não se porá sobre isso; porquanto pobre é, e sua vida depende disso; para que não clame contra ti ao Senhor, e haja em ti pecado.</verse>
		<verse number="16">Os pais não morrerão pelos filhos, nem os filhos pelos pais; cada um morrerá pelo seu pecado.</verse>
		<verse number="17">Não perverterás o direito do estrangeiro e do órfão; nem tomarás em penhor a roupa da viúva.</verse>
		<verse number="18">Mas lembrar-te-ás de que foste servo no Egito, e de que o Senhor teu Deus te livrou dali; pelo que te ordeno que faças isso.</verse>
		<verse number="19">Quando no teu campo colheres a tua colheita, e esqueceres um molho no campo, não tornarás a tomá-lo; para o estrangeiro, para o órfão, e para a viúva será; para que o Senhor teu Deus te abençoe em toda a obra das tuas mãos,</verse>
		<verse number="20">Quando sacudires a tua oliveira, não voltarás para colher o fruto dos ramos; para o estrangeiro, para o órfão, e para a viúva será.</verse>
		<verse number="21">Quando vindimares a tua vinha, não voltarás para rebuscá-la; para o estrangeiro, para o órfão, e para a viúva será.</verse>
		<verse number="22">E lembrar-te-ás de que foste servo na terra do Egito; portanto te ordeno que faças isso.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="25">
		<verse number="1">Quando houver contenda entre alguns, e vierem a juízo, para que os julguem, ao justo justificarão, e ao injusto condenarão.</verse>
		<verse number="2">E será que, se o injusto merecer açoites, o juiz o fará deitar-se, para que seja açoitado diante de si; segundo a sua culpa, será o número de açoites.</verse>
		<verse number="3">Quarenta açoites lhe fará dar, não mais; para que, porventura, se lhe fizer dar mais açoites do que estes, teu irmão não fique envilecido aos teus olhos.</verse>
		<verse number="4">Não atarás a boca ao boi, quando trilhar.</verse>
		<verse number="5">Quando irmãos morarem juntos, e um deles morrer, e não tiver filho, então a mulher do falecido não se casará com homem estranho, de fora; seu cunhado estará com ela, e a receberá por mulher, e fará a obrigação de cunhado para com ela.</verse>
		<verse number="6">E o primogênito que ela lhe der será sucessor do nome do seu irmão falecido, para que o seu nome não se apague em Israel.</verse>
		<verse number="7">Porém, se o homem não quiser tomar sua cunhada, esta subirá à porta dos anciãos, e dirá: Meu cunhado recusa suscitar a seu irmão nome em Israel; não quer cumprir para comigo o dever de cunhado.</verse>
		<verse number="8">Então os anciãos da sua cidade o chamarão, e com ele falarão; e, se ele persistir, e disser: Não quero tomá-la;</verse>
		<verse number="9">Então sua cunhada se chegará a ele na presença dos anciãos, e lhe descalçará o sapato do pé, e lhe cuspirá no rosto, e protestará, e dirá: Assim se fará ao homem que não edificar a casa de seu irmão;</verse>
		<verse number="10">E o seu nome se chamará em Israel: A casa do descalçado.</verse>
		<verse number="11">Quando pelejarem dois homens, um contra o outro, e a mulher de um chegar para livrar a seu marido da mão do que o fere, e ela estender a sua mão, e lhe pegar pelas suas vergonhas,</verse>
		<verse number="12">Então cortar-lhe-ás a mão; não a poupará o teu olho.</verse>
		<verse number="13">Na tua bolsa não terás pesos diversos, um grande e um pequeno.</verse>
		<verse number="14">Na tua casa não terás dois tipos de efa, um grande e um pequeno.</verse>
		<verse number="15">Peso inteiro e justo terás; efa inteiro e justo terás; para que se prolonguem os teus dias na terra que te dará o Senhor teu Deus.</verse>
		<verse number="16">Porque abominação é ao Senhor teu Deus todo aquele que faz isto, todo aquele que fizer injustiça.</verse>
		<verse number="17">Lembra-te do que te fez Amaleque no caminho, quando saías do Egito;</verse>
		<verse number="18">Como te saiu ao encontro no caminho, e feriu na tua retaguarda todos os fracos que iam atrás de ti, estando tu cansado e afadigado; e não temeu a Deus.</verse>
		<verse number="19">Será, pois, que, quando o Senhor teu Deus te tiver dado repouso de todos os teus inimigos em redor, na terra que o Senhor teu Deus te dá por herança, para possuí-la, então apagarás a memória de Amaleque de debaixo do céu; não te esqueças.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="26">
		<verse number="1">E será que, quando entrares na terra que o SENHOR teu Deus te der por herança, e a possuíres, e nela habitares,</verse>
		<verse number="2">Então tomarás das primícias de todos os frutos do solo, que recolheres da terra, que te dá o Senhor teu Deus, e as porás num cesto, e irás ao lugar que escolher o Senhor teu Deus, para ali fazer habitar o seu nome.</verse>
		<verse number="3">E irás ao sacerdote, que houver naqueles dias, e dir-lhe-ás: Hoje declaro perante o Senhor teu Deus que entrei na terra que o Senhor jurou a nossos pais dar-nos.</verse>
		<verse number="4">E o sacerdote tomará o cesto da tua mão, e o porá diante do altar do Senhor teu Deus.</verse>
		<verse number="5">Então testificarás perante o Senhor teu Deus, e dirás: Arameu, prestes a perecer, foi meu pai, e desceu ao Egito, e ali peregrinou com pouca gente, porém ali cresceu até vir a ser nação grande, poderosa, e numerosa.</verse>
		<verse number="6">Mas os egípcios nos maltrataram e nos afligiram, e sobre nós impuseram uma dura servidão.</verse>
		<verse number="7">Então clamamos ao Senhor Deus de nossos pais; e o Senhor ouviu a nossa voz, e atentou para a nossa miséria, e para o nosso trabalho, e para a nossa opressão.</verse>
		<verse number="8">E o Senhor nos tirou do Egito com mão forte, e com braço estendido, e com grande espanto, e com sinais, e com milagres;</verse>
		<verse number="9">E nos trouxe a este lugar, e nos deu esta terra, terra que mana leite e mel.</verse>
		<verse number="10">E eis que agora eu trouxe as primícias dos frutos da terra que tu, ó Senhor, me deste. Então as porás perante o Senhor teu Deus, e te inclinarás perante o Senhor teu Deus,</verse>
		<verse number="11">E te alegrarás por todo o bem que o Senhor teu Deus te tem dado a ti e à tua casa, tu e o levita, e o estrangeiro que está no meio de ti.</verse>
		<verse number="12">Quando acabares de separar todos os dízimos da tua colheita no ano terceiro, que é o ano dos dízimos, então os darás ao levita, ao estrangeiro, ao órfão e à viúva, para que comam dentro das tuas portas, e se fartem;</verse>
		<verse number="13">E dirás perante o Senhor teu Deus: Tirei da minha casa as coisas consagradas e as dei também ao levita, e ao estrangeiro, e ao órfão e à viúva, conforme a todos os teus mandamentos que me tens ordenado; não transgredi os teus mandamentos, nem deles me esqueci;</verse>
		<verse number="14">Delas não comi no meu luto, nem delas nada tirei quando imundo, nem delas dei para os mortos; obedeci à voz do Senhor meu Deus; conforme a tudo o que me ordenaste, tenho feito.</verse>
		<verse number="15">Olha desde a tua santa habitação, desde o céu, e abençoa o teu povo, a Israel, e a terra que nos deste, como juraste a nossos pais, terra que mana leite e mel.</verse>
		<verse number="16">Neste dia, o Senhor teu Deus te manda cumprir estes estatutos e juízos; guarda-os pois, e cumpre-os com todo o teu coração e com toda a tua alma.</verse>
		<verse number="17">Hoje declaraste ao Senhor que ele te será por Deus, e que andarás nos seus caminhos, e guardarás os seus estatutos, e os seus mandamentos, e os seus juízos, e darás ouvidos à sua voz.</verse>
		<verse number="18">E o Senhor hoje te declarou que tu lhe serás por seu próprio povo, como te tem dito, e que guardarás todos os seus mandamentos.</verse>
		<verse number="19">Para assim te exaltar sobre todas as nações que criou, para louvor, e para fama, e para glória, e para que sejas um povo santo ao Senhor teu Deus, como tem falado.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="27">
		<verse number="1">E deram ordem, Moisés e os anciãos, ao povo de Israel, dizendo: Guardai todos estes mandamentos que hoje vos ordeno;</verse>
		<verse number="2">Será, pois, que, no dia em que passares o Jordão à terra que te der o Senhor teu Deus, levantar-te-ás umas pedras grandes, e as caiarás.</verse>
		<verse number="3">E, havendo-o passado, escreverás nelas todas as palavras desta lei, para entrares na terra que te der o Senhor teu Deus, terra que mana leite e mel, como te falou o Senhor Deus de teus pais.</verse>
		<verse number="4">Será, pois, que, quando houveres passado o Jordão, levantareis estas pedras, que hoje vos ordeno, no monte Ebal, e as caiarás.</verse>
		<verse number="5">E ali edificarás um altar ao Senhor teu Deus, um altar de pedras; não alçarás instrumento de ferro sobre elas.</verse>
		<verse number="6">De pedras brutas edificarás o altar do Senhor teu Deus; e sobre ele oferecerás holocaustos ao Senhor teu Deus.</verse>
		<verse number="7">Também sacrificarás ofertas pacíficas, e ali comerás perante o Senhor teu Deus, e te alegrarás.</verse>
		<verse number="8">E naquelas pedras escreverás todas as palavras desta lei, exprimindo-as nitidamente.</verse>
		<verse number="9">Falou mais Moisés, juntamente com os sacerdotes levitas, a todo o Israel, dizendo: Guarda silêncio e ouve, ó Israel! Hoje vieste a ser povo do Senhor teu Deus.</verse>
		<verse number="10">Portanto obedecerás à voz do Senhor teu Deus, e cumprirás os seus mandamentos e os seus estatutos que hoje te ordeno.</verse>
		<verse number="11">E Moisés deu ordem naquele dia ao povo, dizendo:</verse>
		<verse number="12">Quando houverdes passado o Jordão, estes estarão sobre o monte Gerizim, para abençoarem o povo: Simeão, e Levi, e Judá, e Issacar, e José, e Benjamim;</verse>
		<verse number="13">E estes estarão sobre o monte Ebal para amaldiçoar: Rúben, Gade, e Aser, e Zebulom, Dã e Naftali.</verse>
		<verse number="14">E os levitas testificarão a todo o povo de Israel em alta voz, e dirão:</verse>
		<verse number="15">Maldito o homem que fizer imagem de escultura, ou de fundição, abominação ao Senhor, obra da mão do artífice, e a puser em um lugar escondido. E todo o povo, respondendo, dirá: Amém.</verse>
		<verse number="16">Maldito aquele que desprezar a seu pai ou a sua mãe. E todo o povo dirá: Amém.</verse>
		<verse number="17">Maldito aquele que remover os limites do seu próximo. E todo o povo dirá: Amém.</verse>
		<verse number="18">Maldito aquele que fizer que o cego erre de caminho. E todo o povo dirá: Amém.</verse>
		<verse number="19">Maldito aquele que perverter o direito do estrangeiro, do órfão e da viúva. E todo o povo dirá: Amém.</verse>
		<verse number="20">Maldito aquele que se deitar com a mulher de seu pai, porquanto descobriu a nudez de seu pai. E todo o povo dirá: Amém.</verse>
		<verse number="21">Maldito aquele que se deitar com algum animal. E todo o povo dirá: Amém.</verse>
		<verse number="22">Maldito aquele que se deitar com sua irmã, filha de seu pai, ou filha de sua mãe. E todo o povo dirá: Amém.</verse>
		<verse number="23">Maldito aquele que se deitar com sua sogra. E todo o povo dirá: Amém.</verse>
		<verse number="24">Maldito aquele que ferir ao seu próximo em oculto. E todo o povo dirá: Amém.</verse>
		<verse number="25">Maldito aquele que aceitar suborno para ferir uma pessoa inocente. E todo o povo dirá: Amém.</verse>
		<verse number="26">Maldito aquele que não confirmar as palavras desta lei, não as cumprindo. E todo o povo dirá: Amém.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="28">
		<verse number="1">E será que, se ouvires a voz do SENHOR teu Deus, tendo cuidado de guardar todos os seus mandamentos que eu hoje te ordeno, o SENHOR teu Deus te exaltará sobre todas as nações da terra.</verse>
		<verse number="2">E todas estas bênçãos virão sobre ti e te alcançarão, quando ouvires a voz do Senhor teu Deus:</verse>
		<verse number="3">Bendito serás na cidade, e bendito serás no campo.</verse>
		<verse number="4">Bendito o fruto do teu ventre, e o fruto da tua terra, e o fruto dos teus animais; e as crias das tuas vacas e das tuas ovelhas.</verse>
		<verse number="5">Bendito o teu cesto e a tua amassadeira.</verse>
		<verse number="6">Bendito serás ao entrares, e bendito serás ao saíres.</verse>
		<verse number="7">O Senhor entregará, feridos diante de ti, os teus inimigos, que se levantarem contra ti; por um caminho sairão contra ti, mas por sete caminhos fugirão da tua presença.</verse>
		<verse number="8">O Senhor mandará que a bênção esteja contigo nos teus celeiros, e em tudo o que puseres a tua mão; e te abençoará na terra que te der o Senhor teu Deus.</verse>
		<verse number="9">O Senhor te confirmará para si como povo santo, como te tem jurado, quando guardares os mandamentos do Senhor teu Deus, e andares nos seus caminhos.</verse>
		<verse number="10">E todos os povos da terra verão que é invocado sobre ti o nome do Senhor, e terão temor de ti.</verse>
		<verse number="11">E o Senhor te dará abundância de bens no fruto do teu ventre, e no fruto dos teus animais, e no fruto do teu solo, sobre a terra que o Senhor jurou a teus pais te dar.</verse>
		<verse number="12">O Senhor te abrirá o seu bom tesouro, o céu, para dar chuva à tua terra no seu tempo, e para abençoar toda a obra das tuas mãos; e emprestarás a muitas nações, porém tu não tomarás emprestado.</verse>
		<verse number="13">E o Senhor te porá por cabeça, e não por cauda; e só estarás em cima, e não debaixo, se obedeceres aos mandamentos do Senhor teu Deus, que hoje te ordeno, para os guardar e cumprir.</verse>
		<verse number="14">E não te desviarás de todas as palavras que hoje te ordeno, nem para a direita nem para a esquerda, andando após outros deuses, para os servires.</verse>
		<verse number="15">Será, porém, que, se não deres ouvidos à voz do Senhor teu Deus, para não cuidares em cumprir todos os seus mandamentos e os seus estatutos, que hoje te ordeno, então virão sobre ti todas estas maldições, e te alcançarão:</verse>
		<verse number="16">Maldito serás tu na cidade, e maldito serás no campo.</verse>
		<verse number="17">Maldito o teu cesto e a tua amassadeira.</verse>
		<verse number="18">Maldito o fruto do teu ventre, e o fruto da tua terra, e as crias das tuas vacas, e das tuas ovelhas.</verse>
		<verse number="19">Maldito serás ao entrares, e maldito serás ao saíres.</verse>
		<verse number="20">O Senhor mandará sobre ti a maldição; a confusão e a derrota em tudo em que puseres a mão para fazer; até que sejas destruído, e até que repentinamente pereças, por causa da maldade das tuas obras, pelas quais me deixaste.</verse>
		<verse number="21">O Senhor fará pegar em ti a pestilência, até que te consuma da terra a que passas a possuir.</verse>
		<verse number="22">O Senhor te ferirá com a tísica e com a febre, e com a inflamação, e com o calor ardente, e com a secura, e com crestamento e com ferrugem; e te perseguirão até que pereças.</verse>
		<verse number="23">E os teus céus, que estão sobre a cabeça, serão de bronze; e a terra que está debaixo de ti, será de ferro.</verse>
		<verse number="24">O Senhor dará por chuva sobre a tua terra, pó e poeira; dos céus descerá sobre ti, até que pereças.</verse>
		<verse number="25">O Senhor te fará cair diante dos teus inimigos; por um caminho sairás contra eles, e por sete caminhos fugirás de diante deles, e serás espalhado por todos os reinos da terra.</verse>
		<verse number="26">E o teu cadáver servirá de comida a todas as aves dos céus, e aos animais da terra; e ninguém os espantará.</verse>
		<verse number="27">O Senhor te ferirá com as úlceras do Egito, com tumores, e com sarna, e com coceira, de que não possas curar-te;</verse>
		<verse number="28">O Senhor te ferirá com loucura, e com cegueira, e com pasmo de coração;</verse>
		<verse number="29">E apalparás ao meio-dia, como o cego apalpa na escuridão, e não prosperarás nos teus caminhos; porém somente serás oprimido e roubado todos os dias, e não haverá quem te salve.</verse>
		<verse number="30">Desposar-te-ás com uma mulher, porém outro homem dormirá com ela; edificarás uma casa, porém não morarás nela; plantarás uma vinha, porém não aproveitarás o seu fruto.</verse>
		<verse number="31">O teu boi será morto aos teus olhos, porém dele não comerás; o teu jumento será roubado diante de ti, e não voltará a ti; as tuas ovelhas serão dadas aos teus inimigos, e não haverá quem te salve.</verse>
		<verse number="32">Teus filhos e tuas filhas serão dados a outro povo, os teus olhos o verão, e por eles desfalecerão todo o dia; porém não haverá poder na tua mão.</verse>
		<verse number="33">O fruto da tua terra e todo o teu trabalho, comerá um povo que nunca conheceste; e tu serás oprimido e quebrantado todos os dias.</verse>
		<verse number="34">E enlouquecerás com o que vires com os teus olhos.</verse>
		<verse number="35">O Senhor te ferirá com úlceras malignas nos joelhos e nas pernas, de que não possas sarar, desde a planta do teu pé até ao alto da cabeça.</verse>
		<verse number="36">O Senhor te levará a ti e a teu rei, que tiveres posto sobre ti, a uma nação que não conheceste, nem tu nem teus pais; e ali servirás a outros deuses, ao pau e à pedra.</verse>
		<verse number="37">E serás por pasmo, por ditado, e por fábula, entre todos os povos a que o Senhor te levará.</verse>
		<verse number="38">Lançarás muita semente ao campo; porém colherás pouco, porque o gafanhoto a consumirá.</verse>
		<verse number="39">Plantarás vinhas, e cultivarás; porém não beberás vinho, nem colherás as uvas; porque o bicho as colherá.</verse>
		<verse number="40">Em todos os termos terás oliveiras; porém não te ungirás com azeite; porque a azeitona cairá da tua oliveira.</verse>
		<verse number="41">Filhos e filhas gerarás; porém não serão para ti; porque irão em cativeiro.</verse>
		<verse number="42">Todo o teu arvoredo e o fruto da tua terra consumirá a lagarta.</verse>
		<verse number="43">O estrangeiro, que está no meio de ti, se elevará muito sobre ti, e tu mais baixo descerás;</verse>
		<verse number="44">Ele te emprestará a ti, porém tu não emprestarás a ele; ele será por cabeça, e tu serás por cauda.</verse>
		<verse number="45">E todas estas maldições virão sobre ti, e te perseguirão, e te alcançarão, até que sejas destruído; porquanto não ouviste à voz do Senhor teu Deus, para guardares os seus mandamentos, e os seus estatutos, que te tem ordenado;</verse>
		<verse number="46">E serão entre ti por sinal e por maravilha, como também entre a tua descendência para sempre.</verse>
		<verse number="47">Porquanto não serviste ao Senhor teu Deus com alegria e bondade de coração, pela abundância de tudo.</verse>
		<verse number="48">Assim servirás aos teus inimigos, que o Senhor enviará contra ti, com fome e com sede, e com nudez, e com falta de tudo; e sobre o teu pescoço porá um jugo de ferro, até que te tenha destruído.</verse>
		<verse number="49">O Senhor levantará contra ti uma nação de longe, da extremidade da terra, que voa como a águia, nação cuja língua não entenderás;</verse>
		<verse number="50">Nação feroz de rosto, que não respeitará o rosto do velho, nem se apiedará do moço;</verse>
		<verse number="51">E comerá o fruto dos teus animais, e o fruto da tua terra, até que sejas destruído; e não te deixará grão, mosto, nem azeite, nem crias das tuas vacas, nem das tuas ovelhas, até que te haja consumido;</verse>
		<verse number="52">E sitiar-te-á em todas as tuas portas, até que venham a cair os teus altos e fortes muros, em que confiavas em toda a tua terra; e te sitiará em todas as tuas portas, em toda a tua terra que te tem dado o Senhor teu Deus.</verse>
		<verse number="53">E comerás o fruto do teu ventre, a carne de teus filhos e de tuas filhas, que te der o Senhor teu Deus, no cerco e no aperto com que os teus inimigos te apertarão.</verse>
		<verse number="54">Quanto ao homem mais mimoso e delicado no meio de ti, o seu olho será maligno para com o seu irmão, e para com a mulher do seu regaço, e para com os demais de seus filhos que ainda lhe ficarem;</verse>
		<verse number="55">De sorte que não dará a nenhum deles da carne de seus filhos, que ele comer; porquanto nada lhe ficou de resto no cerco e no aperto, com que o teu inimigo te apertará em todas as tuas portas.</verse>
		<verse number="56">E quanto à mulher mais mimosa e delicada no meio de ti, que de mimo e delicadeza nunca tentou pôr a planta de seu pé sobre a terra, será maligno o seu olho contra o homem de seu regaço, e contra seu filho, e contra sua filha;</verse>
		<verse number="57">E isto por causa de suas páreas, que saírem dentre os seus pés, e para com os seus filhos que tiver, porque os comerá às escondidas pela falta de tudo, no cerco e no aperto, com que o teu inimigo te apertará nas tuas portas.</verse>
		<verse number="58">Se não tiveres cuidado de guardar todas as palavras desta lei, que estão escritas neste livro, para temeres este nome glorioso e temível, o SENHOR TEU DEUS,</verse>
		<verse number="59">Então o Senhor fará espantosas as tuas pragas, e as pragas de tua descendência, grandes e permanentes pragas, e enfermidades malignas e duradouras;</verse>
		<verse number="60">E fará tornar sobre ti todos os males do Egito, de que tu tiveste temor, e se apegarão a ti.</verse>
		<verse number="61">Também o Senhor fará vir sobre ti toda a enfermidade e toda a praga, que não está escrita no livro desta lei, até que sejas destruído.</verse>
		<verse number="62">E ficareis poucos em número, em lugar de haverem sido como as estrelas dos céus em multidão; porquanto não destes ouvidos à voz do Senhor teu Deus.</verse>
		<verse number="63">E será que, assim como o Senhor se deleitava em vós, em fazer-vos bem e multiplicar-vos, assim o Senhor se deleitará em destruir-vos e consumir-vos; e desarraigados sereis da terra a qual passais a possuir.</verse>
		<verse number="64">E o Senhor vos espalhará entre todos os povos, desde uma extremidade da terra até à outra; e ali servireis a outros deuses que não conheceste, nem tu nem teus pais; ao pau e à pedra.</verse>
		<verse number="65">E nem ainda entre estas nações descansarás, nem a planta de teu pé terá repouso; porquanto o Senhor ali te dará coração agitado, e desfalecimento de olhos, e desmaio da alma.</verse>
		<verse number="66">E a tua vida, como em suspenso, estará diante de ti; e estremecerás de noite e de dia, e não crerás na tua própria vida.</verse>
		<verse number="67">Pela manhã dirás: Ah! quem me dera ver a noite! E à tarde dirás: ah! quem me dera ver a manhã! pelo pasmo de teu coração, que sentirás, e pelo que verás com os teus olhos.</verse>
		<verse number="68">E o Senhor te fará voltar ao Egito em navios, pelo caminho de que te tenho dito; nunca jamais o verás; e ali sereis vendidos como escravos e escravas aos vossos inimigos; mas não haverá quem vos compre.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="29">
		<verse number="1">Estas são as palavras da aliança que o SENHOR ordenou a Moisés que fizesse com os filhos de Israel, na terra de Moabe, além da aliança que fizera com eles em Horebe.</verse>
		<verse number="2">E chamou Moisés a todo o Israel, e disse-lhes: Tendes visto tudo quanto o Senhor fez perante vossos olhos, na terra do Egito, a Faraó, e a todos os seus servos, e a toda a sua terra;</verse>
		<verse number="3">As grandes provas que os teus olhos têm visto, aqueles sinais e grandes maravilhas;</verse>
		<verse number="4">Porém não vos tem dado o Senhor um coração para entender, nem olhos para ver, nem ouvidos para ouvir, até ao dia de hoje.</verse>
		<verse number="5">E quarenta anos vos fiz andar pelo deserto; não se envelheceram sobre vós as vossas vestes, e nem se envelheceu o vosso sapato no vosso pé.</verse>
		<verse number="6">Pão não comestes, e vinho e bebida forte não bebestes; para que soubésseis que eu sou o Senhor vosso Deus.</verse>
		<verse number="7">Vindo vós, pois, a este lugar, Siom, rei de Hesbom, e Ogue, rei de Basã, nos saíram ao encontro, à peleja, e nós os ferimos;</verse>
		<verse number="8">E tomamos a sua terra e a demos por herança aos rubenitas, e aos gaditas, e à meia tribo dos manassitas.</verse>
		<verse number="9">Guardai, pois, as palavras desta aliança, e cumpri-as, para que prospereis em tudo quanto fizerdes.</verse>
		<verse number="10">Vós todos estais hoje perante o Senhor vosso Deus; os capitães de vossas tribos, vossos anciãos, e os vossos oficiais, todos os homens de Israel;</verse>
		<verse number="11">Os vossos meninos, as vossas mulheres, e o estrangeiro que está no meio do vosso arraial; desde o rachador da vossa lenha até ao tirador da vossa água;</verse>
		<verse number="12">Para entrardes na aliança do Senhor teu Deus, e no seu juramento que o Senhor teu Deus hoje faz convosco;</verse>
		<verse number="13">Para que hoje te confirme por seu povo, e ele te seja por Deus, como te tem dito, e como jurou a teus pais, Abraão, Isaque e Jacó.</verse>
		<verse number="14">E não somente convosco faço esta aliança e este juramento;</verse>
		<verse number="15">Mas com aquele que hoje está aqui em pé conosco perante o Senhor nosso Deus, e com aquele que hoje não está aqui conosco.</verse>
		<verse number="16">Porque vós sabeis como habitamos na terra do Egito, e como passamos pelo meio das nações pelas quais passastes;</verse>
		<verse number="17">E vistes as suas abominações, e os seus ídolos, o pau e a pedra, a prata e o ouro que havia entre eles,</verse>
		<verse number="18">Para que entre vós não haja homem, nem mulher, nem família, nem tribo, cujo coração hoje se desvie do Senhor nosso Deus, para que vá servir aos deuses destas nações; para que entre vós não haja raiz que dê veneno e fel;</verse>
		<verse number="19">E aconteça que, alguém ouvindo as palavras desta maldição, se abençoe no seu coração, dizendo: Terei paz, ainda que ande conforme o parecer do meu coração; para acrescentar à sede a bebedeira.</verse>
		<verse number="20">O Senhor não lhe quererá perdoar; mas fumegará a ira do Senhor e o seu zelo contra esse homem, e toda a maldição escrita neste livro pousará sobre ele; e o Senhor apagará o seu nome de debaixo do céu.</verse>
		<verse number="21">E o Senhor o separará para mal, de todas as tribos de Israel, conforme a todas as maldições da aliança escrita no livro desta lei.</verse>
		<verse number="22">Então dirá à geração vindoura, os vossos filhos, que se levantarem depois de vós, e o estrangeiro que virá de terras remotas, vendo as pragas desta terra, e as suas doenças, com que o Senhor a terá afligido;</verse>
		<verse number="23">E toda a sua terra abrasada com enxofre, e sal, de sorte que não será semeada, e nada produzirá, nem nela crescerá erva alguma; assim como foi a destruição de Sodoma e de Gomorra, de Admá e de Zeboim, que o Senhor destruiu na sua ira e no seu furor.</verse>
		<verse number="24">E todas as nações dirão: Por que fez o Senhor assim com esta terra? Qual foi a causa do furor desta tão grande ira?</verse>
		<verse number="25">Então se dirá: Porquanto deixaram a aliança do Senhor Deus de seus pais, que com eles tinha feito, quando os tirou do Egito;</verse>
		<verse number="26">E foram, e serviram a outros deuses, e se inclinaram diante deles; deuses que eles não conheceram, e nenhum dos quais lhes tinha sido dado.</verse>
		<verse number="27">Por isso a ira do Senhor se acendeu contra esta terra, para trazer sobre ela toda a maldição que está escrita neste livro.</verse>
		<verse number="28">E o Senhor os arrancou da sua terra com ira, e com indignação, e com grande furor, e os lançou em outra terra como neste dia se vê.</verse>
		<verse number="29">As coisas encobertas pertencem ao Senhor nosso Deus, porém as reveladas nos pertencem a nós e a nossos filhos para sempre, para que cumpramos todas as palavras desta lei.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="30">
		<verse number="1">E será que, sobrevindo-te todas estas coisas, a bênção ou a maldição, que tenho posto diante de ti, e te recordares delas entre todas as nações, para onde te lançar o SENHOR teu Deus,</verse>
		<verse number="2">E te converteres ao Senhor teu Deus, e deres ouvidos à sua voz, conforme a tudo o que eu te ordeno hoje, tu e teus filhos, com todo o teu coração, e com toda a tua alma,</verse>
		<verse number="3">Então o Senhor teu Deus te fará voltar do teu cativeiro, e se compadecerá de ti, e tornará a ajuntar-te dentre todas as nações entre as quais te espalhou o Senhor teu Deus.</verse>
		<verse number="4">Ainda que os teus desterrados estejam na extremidade do céu, desde ali te ajuntará o Senhor teu Deus, e te tomará dali;</verse>
		<verse number="5">E o Senhor teu Deus te trará à terra que teus pais possuíram, e a possuirás; e te fará bem, e te multiplicará mais do que a teus pais.</verse>
		<verse number="6">E o Senhor teu Deus circuncidará o teu coração, e o coração de tua descendência, para amares ao Senhor teu Deus com todo o coração, e com toda a tua alma, para que vivas.</verse>
		<verse number="7">E o Senhor teu Deus porá todas estas maldições sobre os teus inimigos, e sobre os que te odiarem, que te perseguirem.</verse>
		<verse number="8">Converter-te-ás, pois, e darás ouvidos à voz do Senhor; cumprirás todos os seus mandamentos que hoje te ordeno.</verse>
		<verse number="9">E o Senhor teu Deus te fará prosperar em toda a obra das tuas mãos, no fruto do teu ventre, e no fruto dos teus animais, e no fruto da tua terra para o teu bem; porquanto o Senhor tornará a alegrar-se em ti para te fazer bem, como se alegrou em teus pais,</verse>
		<verse number="10">Quando deres ouvidos à voz do Senhor teu Deus, guardando os seus mandamentos e os seus estatutos, escritos neste livro da lei, quando te converteres ao Senhor teu Deus com todo o teu coração, e com toda a tua alma.</verse>
		<verse number="11">Porque este mandamento, que hoje te ordeno, não te é encoberto, e tampouco está longe de ti.</verse>
		<verse number="12">Não está nos céus, para dizeres: Quem subirá por nós aos céus, que no-lo traga, e no-lo faça ouvir, para que o cumpramos?</verse>
		<verse number="13">Nem tampouco está além do mar, para dizeres: Quem passará por nós além do mar, para que no-lo traga, e no-lo faça ouvir, para que o cumpramos?</verse>
		<verse number="14">Porque esta palavra está mui perto de ti, na tua boca, e no teu coração, para a cumprires.</verse>
		<verse number="15">Vês aqui, hoje te tenho proposto a vida e o bem, e a morte e o mal;</verse>
		<verse number="16">Porquanto te ordeno hoje que ames ao Senhor teu Deus, que andes nos seus caminhos, e que guardes os seus mandamentos, e os seus estatutos, e os seus juízos, para que vivas, e te multipliques, e o Senhor teu Deus te abençoe na terra a qual entras a possuir.</verse>
		<verse number="17">Porém se o teu coração se desviar, e não quiseres dar ouvidos, e fores seduzido para te inclinares a outros deuses, e os servires,</verse>
		<verse number="18">Então eu vos declaro hoje que, certamente, perecereis; não prolongareis os dias na terra a que vais, passando o Jordão, para que, entrando nela, a possuas;</verse>
		<verse number="19">Os céus e a terra tomo hoje por testemunhas contra vós, de que te tenho proposto a vida e a morte, a bênção e a maldição; escolhe pois a vida, para que vivas, tu e a tua descendência,</verse>
		<verse number="20">Amando ao Senhor teu Deus, dando ouvidos à sua voz, e achegando-te a ele; pois ele é a tua vida, e o prolongamento dos teus dias; para que fiques na terra que o Senhor jurou a teus pais, a Abraão, a Isaque, e a Jacó, que lhes havia de dar.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="31">
		<verse number="1">Depois foi Moisés, e falou estas palavras a todo o Israel,</verse>
		<verse number="2">E disse-lhes: Da idade de cento e vinte anos sou eu hoje; já não poderei mais sair e entrar; além disto o Senhor me disse: Não passarás o Jordão.</verse>
		<verse number="3">O Senhor teu Deus passará adiante de ti; ele destruirá estas nações de diante de ti, para que as possuas; Josué passará adiante de ti, como o Senhor tem falado.</verse>
		<verse number="4">E o Senhor lhes fará como fez a Siom e a Ogue, reis dos amorreus, e à sua terra, os quais destruiu.</verse>
		<verse number="5">Quando, pois, o Senhor vo-los der diante de vós, então com eles fareis conforme a todo o mandamento que vos tenho ordenado.</verse>
		<verse number="6">Esforçai-vos, e animai-vos; não temais, nem vos espanteis diante deles; porque o Senhor teu Deus é o que vai contigo; não te deixará nem te desamparará.</verse>
		<verse number="7">E chamou Moisés a Josué, e lhe disse aos olhos de todo o Israel: Esforça-te e anima-te; porque com este povo entrarás na terra que o Senhor jurou a teus pais lhes dar; e tu os farás herdá-la.</verse>
		<verse number="8">O Senhor, pois, é aquele que vai adiante de ti; ele será contigo, não te deixará, nem te desamparará; não temas, nem te espantes.</verse>
		<verse number="9">E Moisés escreveu esta lei, e a deu aos sacerdotes, filhos de Levi, que levavam a arca da aliança do Senhor, e a todos os anciãos de Israel.</verse>
		<verse number="10">E ordenou-lhes Moisés, dizendo: Ao fim de cada sete anos, no tempo determinado do ano da remissão, na festa dos tabernáculos,</verse>
		<verse number="11">Quando todo o Israel vier a comparecer perante o Senhor teu Deus, no lugar que ele escolher, lerás esta lei diante de todo o Israel aos seus ouvidos.</verse>
		<verse number="12">Ajunta o povo, os homens e as mulheres, os meninos e os estrangeiros que estão dentro das tuas portas, para que ouçam e aprendam e temam ao Senhor vosso Deus, e tenham cuidado de fazer todas as palavras desta lei;</verse>
		<verse number="13">E que seus filhos, que não a souberem, ouçam e aprendam a temer ao Senhor vosso Deus, todos os dias que viverdes sobre a terra a qual ides, passando o Jordão, para a possuir.</verse>
		<verse number="14">E disse o Senhor a Moisés: Eis que os teus dias são chegados, para que morras; chama a Josué, e apresentai-vos na tenda da congregação, para que eu lhe dê ordens. Assim foram Moisés e Josué, e se apresentaram na tenda da congregação.</verse>
		<verse number="15">Então o Senhor apareceu na tenda, na coluna de nuvem; e a coluna de nuvem estava sobre a porta da tenda.</verse>
		<verse number="16">E disse o Senhor a Moisés: Eis que dormirás com teus pais; e este povo se levantará, e prostituir-se-á indo após os deuses estranhos na terra, para cujo meio vai, e me deixará, e anulará a minha aliança que tenho feito com ele.</verse>
		<verse number="17">Assim se acenderá a minha ira naquele dia contra ele, e desampará-lo-ei, e esconderei o meu rosto dele, para que seja devorado; e tantos males e angústias o alcançarão, que dirá naquele dia: Não me alcançaram estes males, porque o meu Deus não está no meio de mim?</verse>
		<verse number="18">Esconderei, pois, totalmente o meu rosto naquele dia, por todo o mal que tiver feito, por se haverem tornado a outros deuses.</verse>
		<verse number="19">Agora, pois, escrevei-vos este cântico, e ensinai-o aos filhos de Israel; ponde-o na sua boca, para que este cântico me seja por testemunha contra os filhos de Israel.</verse>
		<verse number="20">Porque introduzirei o meu povo na terra que jurei a seus pais, que mana leite e mel; e comerá, e se fartará, e se engordará; então se tornará a outros deuses, e os servirá, e me irritarão, e anularão a minha aliança.</verse>
		<verse number="21">E será que, quando o alcançarem muitos males e angústias, então este cântico responderá contra ele por testemunha, pois não será esquecido da boca de sua descendência; porquanto conheço a sua imaginação, o que ele faz hoje, antes que o introduza na terra que tenho jurado.</verse>
		<verse number="22">Assim Moisés escreveu este cântico naquele dia, e o ensinou aos filhos de Israel.</verse>
		<verse number="23">E ordenou a Josué, filho de Num, e disse: Esforça-te e anima-te; porque tu introduzirás os filhos de Israel na terra que lhes jurei; e eu serei contigo.</verse>
		<verse number="24">E aconteceu que, acabando Moisés de escrever num livro, todas as palavras desta lei,</verse>
		<verse number="25">Deu ordem aos levitas, que levavam a arca da aliança do Senhor, dizendo:</verse>
		<verse number="26">Tomai este livro da lei, e ponde-o ao lado da arca da aliança do Senhor vosso Deus, para que ali esteja por testemunha contra ti.</verse>
		<verse number="27">Porque conheço a tua rebelião e a tua dura cerviz; eis que, vivendo eu ainda hoje convosco, rebeldes fostes contra o Senhor; e quanto mais depois da minha morte?</verse>
		<verse number="28">Ajuntai perante mim todos os anciãos das vossas tribos, e vossos oficiais, e aos seus ouvidos falarei estas palavras, e contra eles por testemunhas tomarei o céu e a terra.</verse>
		<verse number="29">Porque eu sei que depois da minha morte certamente vos corrompereis, e vos desviareis do caminho que vos ordenei; então este mal vos alcançará nos últimos dias, quando fizerdes mal aos olhos do Senhor, para o provocar à ira com a obra das vossas mãos.</verse>
		<verse number="30">Então Moisés falou as palavras deste cântico aos ouvidos de toda a congregação de Israel, até se acabarem.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="32">
		<verse number="1">Inclinai os ouvidos, ó céus, e falarei; e ouça a terra as palavras da minha boca.</verse>
		<verse number="2">Goteje a minha doutrina como a chuva, destile a minha palavra como o orvalho, como chuvisco sobre a erva e como gotas de água sobre a relva.</verse>
		<verse number="3">Porque apregoarei o nome do Senhor; engrandecei a nosso Deus.</verse>
		<verse number="4">Ele é a Rocha, cuja obra é perfeita, porque todos os seus caminhos justos são; Deus é a verdade, e não há nele injustiça; justo e reto é.</verse>
		<verse number="5">Corromperam-se contra ele; não são seus filhos, mas a sua mancha; geração perversa e distorcida é.</verse>
		<verse number="6">Recompensais assim ao Senhor, povo louco e ignorante? Não é ele teu pai que te adquiriu, te fez e te estabeleceu?</verse>
		<verse number="7">Lembra-te dos dias da antiguidade, atenta para os anos de muitas gerações: pergunta a teu pai, e ele te informará; aos teus anciãos, e eles te dirão.</verse>
		<verse number="8">Quando o Altíssimo distribuía as heranças às nações, quando dividia os filhos de Adão uns dos outros, estabeleceu os termos dos povos, conforme o número dos filhos de Israel.</verse>
		<verse number="9">Porque a porção do Senhor é o seu povo; Jacó é a parte da sua herança.</verse>
		<verse number="10">Achou-o numa terra deserta, e num ermo solitário cheio de uivos; cercou-o, instruiu-o, e guardou-o como a menina do seu olho.</verse>
		<verse number="11">Como a águia desperta a sua ninhada, move-se sobre os seus filhos, estende as suas asas, toma-os, e os leva sobre as suas asas,</verse>
		<verse number="12">Assim só o Senhor o guiou; e não havia com ele deus estranho.</verse>
		<verse number="13">Ele o fez cavalgar sobre as alturas da terra, e comer os frutos do campo, e o fez chupar mel da rocha e azeite da dura pederneira.</verse>
		<verse number="14">Manteiga de vacas, e leite de ovelhas, com a gordura dos cordeiros e dos carneiros que pastam em Basã, e dos bodes, com o mais escolhido trigo; e bebeste o sangue das uvas, o vinho puro.</verse>
		<verse number="15">E, engordando-se Jesurum, deu coices (engordaste-te, engrossaste-te, e de gordura te cobriste) e deixou a Deus, que o fez, e desprezou a Rocha da sua salvação.</verse>
		<verse number="16">Com deuses estranhos o provocaram a zelos; com abominações o irritaram.</verse>
		<verse number="17">Sacrifícios ofereceram aos demônios, não a Deus; aos deuses que não conheceram, novos deuses que vieram há pouco, aos quais não temeram vossos pais.</verse>
		<verse number="18">Esqueceste-te da Rocha que te gerou; e em esquecimento puseste o Deus que te formou;</verse>
		<verse number="19">O que vendo o Senhor, os desprezou, por ter sido provocado à ira contra seus filhos e suas filhas;</verse>
		<verse number="20">E disse: Esconderei o meu rosto deles, verei qual será o seu fim; porque são geração perversa, filhos em quem não há lealdade.</verse>
		<verse number="21">A zelos me provocaram com aquilo que não é Deus; com as suas vaidades me provocaram à ira: portanto eu os provocarei a zelos com o que não é povo; com nação louca os despertarei à ira.</verse>
		<verse number="22">Porque um fogo se acendeu na minha ira, e arderá até ao mais profundo do inferno, e consumirá a terra com a sua colheita, e abrasará os fundamentos dos montes.</verse>
		<verse number="23">Males amontoarei sobre eles; as minhas setas esgotarei contra eles.</verse>
		<verse number="24">Consumidos serão de fome, comidos pela febre ardente e de peste amarga; e contra eles enviarei dentes de feras, com ardente veneno de serpentes do pó.</verse>
		<verse number="25">Por fora devastará a espada, e por dentro o pavor; ao jovem, juntamente com a virgem, assim à criança de peito como ao homem encanecido.</verse>
		<verse number="26">Eu disse: Por todos os cantos os espalharei; farei cessar a sua memória dentre os homens,</verse>
		<verse number="27">Se eu não receasse a ira do inimigo, para que os seus adversários não se iludam, e para que não digam: A nossa mão está exaltada; o Senhor não fez tudo isto.</verse>
		<verse number="28">Porque são gente falta de conselhos, e neles não há entendimento.</verse>
		<verse number="29">Quem dera eles fossem sábios! Que isto entendessem, e atentassem para o seu fim!</verse>
		<verse number="30">Como poderia ser que um só perseguisse mil, e dois fizessem fugir dez mil, se a sua Rocha os não vendera, e o Senhor os não entregara?</verse>
		<verse number="31">Porque a sua rocha não é como a nossa Rocha, sendo até os nossos inimigos juízes disto.</verse>
		<verse number="32">Porque a sua vinha é a vinha de Sodoma e dos campos de Gomorra; as suas uvas são uvas venenosas, cachos amargos têm.</verse>
		<verse number="33">O seu vinho é ardente veneno de serpentes, e peçonha cruel de víboras.</verse>
		<verse number="34">Não está isto guardado comigo? Selado nos meus tesouros?</verse>
		<verse number="35">Minha é a vingança e a recompensa, ao tempo que resvalar o seu pé; porque o dia da sua ruína está próximo, e as coisas que lhes hão de suceder, se apressam a chegar.</verse>
		<verse number="36">Porque o Senhor fará justiça ao seu povo, e se compadecerá de seus servos; quando vir que o poder deles se foi, e não há preso nem desamparado.</verse>
		<verse number="37">Então dirá: Onde estão os seus deuses? A rocha em quem confiavam,</verse>
		<verse number="38">De cujos sacrifícios comiam a gordura, e de cujas libações bebiam o vinho? Levantem-se, e vos ajudem, para que haja para vós esconderijo.</verse>
		<verse number="39">Vede agora que eu, eu o sou, e mais nenhum deus há além de mim; eu mato, e eu faço viver; eu firo, e eu saro, e ninguém há que escape da minha mão.</verse>
		<verse number="40">Porque levantarei a minha mão aos céus, e direi: Eu vivo para sempre.</verse>
		<verse number="41">Se eu afiar a minha espada reluzente, e se a minha mão travar o juízo, retribuirei a vingança sobre os meus adversários, e recompensarei aos que me odeiam.</verse>
		<verse number="42">Embriagarei as minhas setas de sangue, e a minha espada comerá carne; do sangue dos mortos e dos prisioneiros, desde a cabeça, haverá vinganças do inimigo.</verse>
		<verse number="43">Jubilai, ó nações, o seu povo, porque ele vingará o sangue dos seus servos, e sobre os seus adversários retribuirá a vingança, e terá misericórdia da sua terra e do seu povo.</verse>
		<verse number="44">E veio Moisés, e falou todas as palavras deste cântico aos ouvidos do povo, ele e Josué, filho de Num.</verse>
		<verse number="45">E, acabando Moisés de falar todas estas palavras a todo o Israel,</verse>
		<verse number="46">Disse-lhes: Aplicai o vosso coração a todas as palavras que hoje testifico entre vós, para que as recomendeis a vossos filhos, para que tenham cuidado de cumprir todas as palavras desta lei.</verse>
		<verse number="47">Porque esta palavra não vos é vã, antes é a vossa vida; e por esta mesma palavra prolongareis os dias na terra a qual, passando o Jordão, ides a possuir.</verse>
		<verse number="48">Depois falou o Senhor a Moisés, naquele mesmo dia, dizendo:</verse>
		<verse number="49">Sobe ao monte de Abarim, ao monte Nebo, que está na terra de Moabe, defronte de Jericó, e vê a terra de Canaã, que darei aos filhos de Israel por possessão.</verse>
		<verse number="50">E morre no monte ao qual subirás; e recolhe-te ao teu povo, como Arão teu irmão morreu no monte Hor, e se recolheu ao seu povo.</verse>
		<verse number="51">Porquanto transgredistes contra mim no meio dos filhos de Israel, às águas de Meribá de Cades, no deserto de Zim; pois não me santificastes no meio dos filhos de Israel.</verse>
		<verse number="52">Pelo que verás a terra diante de ti, porém não entrarás nela, na terra que darei aos filhos de Israel.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="33">
		<verse number="1">Esta, porém, é a bênção com que Moisés, homem de Deus, abençoou os filhos de Israel antes da sua morte.</verse>
		<verse number="2">Disse pois: O Senhor veio de Sinai, e lhes subiu de Seir; resplandeceu desde o monte Parã, e veio com dez milhares de santos; à sua direita havia para eles o fogo da lei.</verse>
		<verse number="3">Na verdade ama os povos; todos os seus santos estão na sua mão; postos serão no meio, entre os teus pés, e cada um receberá das tuas palavras.</verse>
		<verse number="4">Moisés nos deu a lei, como herança da congregação de Jacó.</verse>
		<verse number="5">E foi rei em Jesurum, quando se congregaram os cabeças do povo com as tribos de Israel.</verse>
		<verse number="6">Viva Rúben, e não morra, e que os seus homens não sejam poucos.</verse>
		<verse number="7">E isto é o que disse de Judá: Ouve, ó Senhor, a voz de Judá, e introduze-o no seu povo; as suas mãos lhe bastem, e tu lhe sejas em ajuda contra os seus inimigos.</verse>
		<verse number="8">E de Levi disse: Teu Tumim e teu Urim são para o teu amado, que tu provaste em Massá, com quem contendeste junto às águas de Meribá.</verse>
		<verse number="9">Aquele que disse a seu pai, e à sua mãe: Nunca os vi; e não conheceu a seus irmãos, e não estimou a seus filhos; pois guardaram a tua palavra e observaram a tua aliança.</verse>
		<verse number="10">Ensinaram os teus juízos a Jacó, e a tua lei a Israel; puseram incenso no teu nariz, e o holocausto sobre o teu altar.</verse>
		<verse number="11">Abençoa o seu poder, ó Senhor, e aceita a obra das suas mãos; fere os lombos dos que se levantam contra ele e o odeiam, para que nunca mais se levantem.</verse>
		<verse number="12">E de Benjamim disse: O amado do Senhor habitará seguro com ele; todo o dia o cobrirá, e morará entre os seus ombros.</verse>
		<verse number="13">E de José disse: Bendita do Senhor seja a sua terra, com o mais excelente dos céus, com o orvalho e com o abismo que jaz abaixo.</verse>
		<verse number="14">E com os mais excelentes frutos do sol, e com as mais excelentes produções das luas,</verse>
		<verse number="15">E com o mais excelente dos montes antigos, e com o mais excelente dos outeiros eternos.</verse>
		<verse number="16">E com o mais excelente da terra, e da sua plenitude, e com a benevolência daquele que habitava na sarça, venha sobre a cabeça de José, e sobre o alto da cabeça daquele que foi separado de seus irmãos.</verse>
		<verse number="17">Ele tem a glória do primogênito do seu touro, e os seus chifres são chifres de boi selvagem; com eles rechaçará todos os povos até às extremidades da terra; estes pois são os dez milhares de Efraim, e estes são os milhares de Manassés.</verse>
		<verse number="18">E de Zebulom disse: Zebulom, alegra-te nas tuas saídas; e tu, Issacar, nas tuas tendas.</verse>
		<verse number="19">Eles chamarão os povos ao monte; ali apresentarão ofertas de justiça, porque chuparão a abundância dos mares e os tesouros escondidos da areia.</verse>
		<verse number="20">E de Gade disse: Bendito aquele que faz dilatar a Gade; habita como a leoa, e despedaça o braço e o alto da cabeça.</verse>
		<verse number="21">E se proveu da melhor parte, porquanto ali estava escondida a porção do legislador; por isso veio com os chefes do povo, executou a justiça do Senhor e os seus juízos para com Israel.</verse>
		<verse number="22">E de Dã disse: Dã é cria de leão; que salta de Basã.</verse>
		<verse number="23">E de Naftali disse: Farta-te, ó Naftali, da benevolência, e enche-te da bênção do Senhor; possui o ocidente e o sul.</verse>
		<verse number="24">E de Aser disse: Bendito seja Aser com seus filhos; agrade a seus irmãos, e banhe em azeite o seu pé.</verse>
		<verse number="25">Seja de ferro e de metal o teu calçado; e a tua força seja como os teus dias.</verse>
		<verse number="26">Não há outro, ó Jesurum, semelhante a Deus, que cavalga sobre os céus para a tua ajuda, e com a sua majestade sobre as mais altas nuvens.</verse>
		<verse number="27">O Deus eterno é a tua habitação, e por baixo estão os braços eternos; e ele lançará o inimigo de diante de ti, e dirá: Destrói-o.</verse>
		<verse number="28">Israel, pois, habitará só, seguro, na terra da fonte de Jacó, na terra de grão e de mosto; e os seus céus gotejarão orvalho.</verse>
		<verse number="29">Bem-aventurado tu, ó Israel! Quem é como tu? Um povo salvo pelo Senhor, o escudo do teu socorro, e a espada da tua majestade; por isso os teus inimigos te serão sujeitos, e tu pisarás sobre as suas alturas.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="34">
		<verse number="1">Então subiu Moisés das campinas de Moabe ao monte Nebo, ao cume de Pisga, que está em frente a Jericó e o SENHOR mostrou-lhe toda a terra desde Gileade até Dã;</verse>
		<verse number="2">E todo Naftali, e a terra de Efraim, e Manassés e toda a terra de Judá, até ao mar ocidental;</verse>
		<verse number="3">E o sul, e a campina do vale de Jericó, a cidade das palmeiras, até Zoar.</verse>
		<verse number="4">E disse-lhe o Senhor: Esta é a terra que jurei a Abraão, Isaque, e Jacó, dizendo: À tua descendência a darei; eu te faço vê-la com os teus olhos, porém lá não passarás.</verse>
		<verse number="5">Assim morreu ali Moisés, servo do Senhor, na terra de Moabe, conforme a palavra do Senhor.</verse>
		<verse number="6">E o sepultou num vale, na terra de Moabe, em frente de Bete-Peor; e ninguém soube até hoje o lugar da sua sepultura.</verse>
		<verse number="7">Era Moisés da idade de cento e vinte anos quando morreu; os seus olhos nunca se escureceram, nem perdeu o seu vigor.</verse>
		<verse number="8">E os filhos de Israel prantearam a Moisés trinta dias, nas campinas de Moabe; e os dias do pranto no luto de Moisés se cumpriram.</verse>
		<verse number="9">E Josué, filho de Num, foi cheio do espírito de sabedoria, porquanto Moisés tinha posto sobre ele as suas mãos; assim os filhos de Israel lhe deram ouvidos, e fizeram como o Senhor ordenara a Moisés.</verse>
		<verse number="10">E nunca mais se levantou em Israel profeta algum como Moisés, a quem o Senhor conhecera face a face;</verse>
		<verse number="11">Nem semelhante em todos os sinais e maravilhas, que o Senhor o enviou para fazer na terra do Egito, a Faraó, e a todos os seus servos, e a toda a sua terra.</verse>
		<verse number="12">E em toda a mão forte, e em todo o grande espanto, que praticou Moisés aos olhos de todo o Israel.</verse>
	</chapter>
</book>