<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book name="Joel" abbrev="jl" chapters="3">
	<chapter number="1">
		<verse number="1">A palavra do Senhor que veio a Joel, filho de Petuel.</verse>
		<verse number="2">Ouçam isto, anciãos; escutem, todos os habitantes do país. Já aconteceu algo assim nos seus dias? Ou nos dias dos seus antepassados?</verse>
		<verse number="3">Contem o que aconteceu aos seus filhos, e eles aos seus netos, e os seus netos, à geração seguinte.</verse>
		<verse number="4">O que o gafanhoto cortador deixou o gafanhoto peregrino comeu; o que o gafanhoto peregrino deixou o gafanhoto devastador comeu; o que o gafanhoto devastador deixou o gafanhoto devorador comeu.</verse>
		<verse number="5">Acordem, bêbados, e chorem! Lamentem todos vocês, bebedores de vinho; gritem por causa do vinho novo, pois ele foi tirado dos seus lábios.</verse>
		<verse number="6">Uma nação invadiu a minha terra, poderosa e inumerável; seus dentes são dentes de leão, suas presas são de leoa.</verse>
		<verse number="7">Arrasou as minhas videiras e arruinou as minhas figueiras. Arrancou-lhes a casca, e derrubou-as, deixando brancos os seus galhos.</verse>
		<verse number="8">Pranteiem como uma virgem em vestes de luto que lamenta pelo noivo da sua mocidade.</verse>
		<verse number="9">As ofertas de cereal e as ofertas derramadas foram eliminadas do templo do Senhor. Os sacerdotes, que ministram diante do Senhor, estão de luto.</verse>
		<verse number="10">Os campos estão arruinados, a terra está seca; o trigo está destruído, o vinho novo acabou, o azeite está em falta.</verse>
		<verse number="11">Desesperem-se, agricultores, chorem, produtores de vinho; fiquem aflitos pelo trigo e pela cevada, porque a colheita foi destruída.</verse>
		<verse number="12">A vinha está seca, e a figueira murchou; a romãzeira, a palmeira e a macieira, todas as árvores do campo secaram. Secou-se, mais ainda, a alegria dos homens.</verse>
		<verse number="13">Ponham vestes de luto, ó sacerdotes, e pranteiem; chorem alto, vocês que ministram perante o altar. Venham, passem a noite vestidos de luto, vocês que ministram perante o meu Deus; pois as ofertas de cereal e as ofertas derramadas foram suprimidas do templo do seu Deus.</verse>
		<verse number="14">Decretem um jejum santo; convoquem uma assembléia sagrada. Reúnam as autoridades e todos os habitantes do país no templo do Senhor, do seu Deus, e clamem ao Senhor.</verse>
		<verse number="15">Ah! Aquele dia! Sim, o dia do Senhor está próximo; como destruição poderosa da parte do Todo-poderoso, ele virá.</verse>
		<verse number="16">Não é verdade que a comida foi eliminada diante dos nossos próprios olhos, e que a alegria e a satisfação foram suprimidas, do templo do nosso Deus?</verse>
		<verse number="17">As sementes estão murchas debaixo dos torrões de terra. Os celeiros estão em ruínas, os depósitos de cereal foram derrubados, pois a colheita se perdeu.</verse>
		<verse number="18">Como está mugindo o gado! As manadas andam agitadas porque não têm pasto; até os rebanhos de ovelhas estão sendo castigados.</verse>
		<verse number="19">A ti, Senhor, eu clamo, pois o fogo devorou as pastagens e as chamas consumiram todas as árvores do campo.</verse>
		<verse number="20">Até os animais do campo clamam a ti, pois os canais de água se secaram e o fogo devorou as pastagens.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="2">
		<verse number="1">Toquem a trombeta em Sião; dêem o alarme no meu santo monte. Tremam todos os habitantes do país, pois o dia do Senhor está chegando. Está próximo!</verse>
		<verse number="2">É dia de trevas e de escuridão, dia de nuvens e negridão. Assim como a luz da aurora estende-se pelos montes, um grande e poderoso exército se aproxima, como nunca antes se viu nem jamais se verá nas gerações futuras.</verse>
		<verse number="3">Diante deles o fogo devora, atrás deles arde uma chama. Diante deles a terra é como o jardim do Éden, atrás deles, um deserto arrasado; nada lhes escapa.</verse>
		<verse number="4">Eles têm a aparência de cavalos; como cavalaria, atacam galopando.</verse>
		<verse number="5">Com um barulho semelhante ao de carros saltam sobre os cumes dos montes, como um fogo crepitante que consome o restolho, como um exército poderoso em posição de combate.</verse>
		<verse number="6">Diante deles povos se contorcem angustiados; todos os rostos ficam pálidos de medo.</verse>
		<verse number="7">Eles atacam como guerreiros; escalam muralhas como soldados. Todos eles marcham em linha, sem desviar-se do curso.</verse>
		<verse number="8">Não se empurram uns aos outros; cada um marcha sempre em frente. Avançam por entre os dardos sem desfazer a formação.</verse>
		<verse number="9">Lançam-se sobre a cidade; correm ao longo da muralha. Sobem nas casas; como ladrões entram pelas janelas.</verse>
		<verse number="10">Diante deles a terra treme, o céu estremece, o sol e a lua escurecem, e as estrelas param de brilhar.</verse>
		<verse number="11">O Senhor levanta a sua voz à frente do seu exército; Como é grande o seu exército! Como são poderosos os que obedecem à sua ordem! Como é grande o dia do Senhor! Como será terrível! Quem poderá suportá-lo?</verse>
		<verse number="12">&quot;Agora, porém&quot;, declara o Senhor, &quot;voltem-se para mim de todo o coração, com jejum, lamento e pranto. &quot;</verse>
		<verse number="13">Rasguem o coração, e não as vestes. Voltem-se para o Senhor, para o seu Deus, pois ele é misericordioso e compassivo, muito paciente e cheio de amor; arrepende-se, e não envia a desgraça.</verse>
		<verse number="14">Talvez ele volte atrás, arrependa-se, e ao passar deixe uma bênção. Assim vocês poderão fazer ofertas de cereal e ofertas derramadas para o Senhor, o seu Deus.</verse>
		<verse number="15">Toquem a trombeta em Sião, decretem jejum santo, convoquem uma assembléia sagrada.</verse>
		<verse number="16">Reúnam o povo, consagrem a assembléia; ajuntem os anciãos, reúnam as crianças, aquelas que mamam no peito. Até os recém-casados devem deixar os seus aposentos.</verse>
		<verse number="17">Que os sacerdotes, que ministram perante o Senhor, chorem entre o pórtico do templo e o altar, orando: &quot;Poupa o teu povo, Senhor. Não faças da tua herança motivo de zombaria e de piada entre as nações. Porque se haveria de dizer entre os povos: ‘Onde está o Deus deles? ’ &quot;</verse>
		<verse number="18">Então o Senhor mostrou zelo por sua terra e teve piedade do seu povo.</verse>
		<verse number="19">O Senhor respondeu ao seu povo: &quot;Estou lhes enviando trigo, vinho novo e azeite, o suficiente para satisfazê-los plenamente; nunca mais farei de vocês motivo de zombaria para as nações.</verse>
		<verse number="20">&quot;Levarei o invasor que vem do norte para longe de vocês, empurrando-o para uma terra seca e estéril, a vanguarda para o mar oriental e a retaguarda para o mar ocidental. E a sua podridão subirá; o seu mau cheiro se espalhará&quot;. Ele tem feito coisas grandiosas!</verse>
		<verse number="21">Não tenha medo, ó terra; regozije-se e alegre-se. O Senhor tem feito coisas grandiosas!</verse>
		<verse number="22">Não tenham medo, animais do campo, pois as pastagens estão ficando verdes. As árvores estão dando os seus frutos; a figueira e a videira ficam carregadas.</verse>
		<verse number="23">Ó povo de Sião, alegre-se e regozije-se no Senhor, no seu Deus, pois ele lhe dá as chuvas de outono, conforme a sua justiça. Ele lhe envia muitas chuvas, as de outono e as de primavera, como antes fazia.</verse>
		<verse number="24">As eiras ficarão cheias de trigo; os tonéis transbordarão de vinho novo e de azeite.</verse>
		<verse number="25">&quot;Vou compensá-los pelos anos de colheitas que os gafanhotos destruíram: o gafanhoto peregrino, o gafanhoto devastador, o gafanhoto devorador e o gafanhoto cortador, o meu grande exército que enviei contra vocês.</verse>
		<verse number="26">Vocês comerão até ficarem satisfeitos, e louvarão o nome do Senhor, o seu Deus, que fez maravilhas em favor de vocês; nunca mais o meu povo será humilhado.</verse>
		<verse number="27">Então vocês saberão que eu estou no meio de Israel. Eu sou o Senhor, o seu Deus, e não há nenhum outro; nunca mais o meu povo será humilhado.</verse>
		<verse number="28">&quot;E, depois disso, derramarei do meu Espírito sobre todos os povos. Os seus filhos e as suas filhas profetizarão, os velhos terão sonhos, os jovens terão visões.</verse>
		<verse number="29">Até sobre os servos e as servas derramarei do meu Espírito naqueles dias.</verse>
		<verse number="30">Mostrarei maravilhas no céu e na terra, sangue, fogo e nuvens de fumaça.</verse>
		<verse number="31">O sol se tornará em trevas, e a lua em sangue; antes que venha o grande e terrível dia do Senhor.</verse>
		<verse number="32">E todo aquele que invocar o nome do Senhor será salvo, pois, conforme prometeu o Senhor, no monte Sião e em Jerusalém haverá livramento para os sobreviventes, para aqueles a quem o Senhor chamar.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="3">
		<verse number="1">&quot;Sim, naqueles dias e naquele tempo, quando eu restaurar a sorte de Judá e de Jerusalém,</verse>
		<verse number="2">reunirei todos os povos e os farei descer ao vale de Josafá. Ali os julgarei por causa da minha herança, Israel, o meu povo pois espalharam o meu povo entre as nações e repartiram entre si a minha terra.</verse>
		<verse number="3">Tiraram sortes sobre o meu povo e deram meninos em troca de prostitutas; venderam meninas por vinho, para se embriagarem.</verse>
		<verse number="4">&quot;Que é que vocês têm contra mim, Tiro, Sidom, e todas as regiões da Filístia? Vocês estão me retribuindo por algo que eu lhes fiz? Se estão querendo vingar-se de mim, com agilidade e rapidez me vingarei do que vocês têm feito.</verse>
		<verse number="5">Pois roubaram a minha prata e o meu ouro e levaram para os seus templos os meus tesouros mais valiosos.</verse>
		<verse number="6">Vocês venderam o povo de Judá e de Jerusalém aos gregos, mandando-os para longe da sua terra natal.</verse>
		<verse number="7">&quot;Vou tirá-los dos lugares para onde os venderam, e sobre vocês farei cair o que fizeram:</verse>
		<verse number="8">Venderei os filhos e as filhas de vocês ao povo de Judá, e eles os venderão à distante nação dos sabeus&quot;. Assim disse o Senhor.</verse>
		<verse number="9">Proclamem isto entre as nações: Preparem-se para a guerra! Despertem os guerreiros! Todos os homens de guerra aproximem-se e ataquem.</verse>
		<verse number="10">Forjem os seus arados, fazendo deles espadas; e de suas foices, façam lanças. Diga o fraco: &quot;Sou um guerreiro! &quot;</verse>
		<verse number="11">Venham depressa, vocês, nações vizinhas, e reúnam-se ali. Faze descer os teus guerreiros, ó Senhor!</verse>
		<verse number="12">&quot;Despertem, nações; avancem para o vale de Josafá, pois ali me sentarei para julgar todas as nações vizinhas.</verse>
		<verse number="13">Lancem a foice, pois a colheita está madura. Venham, pisem com força as uvas, pois o lagar está cheio e os tonéis transbordam, tão grande é a maldade dessas nações! &quot;</verse>
		<verse number="14">Multidões, multidões no vale da Decisão! Pois o dia do Senhor está próximo, no vale da Decisão.</verse>
		<verse number="15">O sol e a lua escurecerão, e as estrelas já não brilharão.</verse>
		<verse number="16">O Senhor rugirá de Sião e de Jerusalém levantará a sua voz; a terra e o céu tremerão. Mas o Senhor será um refúgio para o seu povo, uma fortaleza para Israel.</verse>
		<verse number="17">&quot;Então vocês saberão que eu sou o Senhor, o seu Deus, que habito em Sião, o meu santo monte. Jerusalém será santa; e estrangeiros jamais a conquistarão&quot;.</verse>
		<verse number="18">&quot;Naquele dia os montes gotejarão vinho novo; das colinas manará leite; todos os ribeiros de Judá terão água corrente. Uma fonte fluirá do templo do Senhor e regará o vale das Acácias.</verse>
		<verse number="19">Mas o Egito ficará desolado, Edom será um deserto arrasado, por causa da violência feita ao povo de Judá, em cuja terra derramaram sangue inocente.</verse>
		<verse number="20">Judá será habitada para sempre e Jerusalém por todas as gerações.</verse>
		<verse number="21">Sua culpa de sangue, ainda não perdoada, eu a perdoarei. &quot; O Senhor habita em Sião!</verse>
	</chapter>
</book>