<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book name="Atos" abbrev="at" chapters="28">
	<chapter number="1">
		<verse number="1">Em meu livro anterior, Teófilo, escrevi a respeito de tudo o que Jesus começou a fazer e a ensinar,</verse>
		<verse number="2">até o dia em que foi elevado ao céu, depois de ter dado instruções por meio do Espírito Santo aos apóstolos que havia escolhido.</verse>
		<verse number="3">Depois do seu sofrimento, Jesus apresentou-se a eles e deu-lhes muitas provas indiscutíveis de que estava vivo. Apareceu-lhes por um período de quarenta dias falando-lhes acerca do Reino de Deus.</verse>
		<verse number="4">Certa ocasião, enquanto comia com eles, deu-lhes esta ordem: &quot;Não saiam de Jerusalém, mas esperem pela promessa de meu Pai, da qual lhes falei.</verse>
		<verse number="5">Pois João batizou com água, mas dentro de poucos dias vocês serão batizados com o Espírito Santo&quot;.</verse>
		<verse number="6">Então os que estavam reunidos lhe perguntaram: &quot;Senhor, é neste tempo que vais restaurar o reino a Israel? &quot;</verse>
		<verse number="7">Ele lhes respondeu: &quot;Não lhes compete saber os tempos ou as datas que o Pai estabeleceu pela sua própria autoridade.</verse>
		<verse number="8">Mas receberão poder quando o Espírito Santo descer sobre vocês, e serão minhas testemunhas em Jerusalém, em toda a Judéia e Samaria, e até os confins da terra&quot;.</verse>
		<verse number="9">Tendo dito isso, foi elevado às alturas enquanto eles olhavam, e uma nuvem o encobriu da vista deles.</verse>
		<verse number="10">E eles ficaram com os olhos fixos no céu enquanto ele subia. De repente surgiram diante deles dois homens vestidos de branco,</verse>
		<verse number="11">que lhes disseram: &quot;Galileus, por que vocês estão olhando para o céu? Este mesmo Jesus, que dentre vocês foi elevado ao céu, voltará da mesma forma como o viram subir&quot;.</verse>
		<verse number="12">Então eles voltaram para Jerusalém, vindo do monte chamado das Oliveiras, que fica perto da cidade, cerca de um quilômetro.</verse>
		<verse number="13">Quando chegaram, subiram ao aposento onde estavam hospedados. Achavam-se presentes Pedro, João, Tiago e André; Filipe, Tomé, Bartolomeu e Mateus; Tiago, filho de Alfeu, Simão, o zelote, e Judas, filho de Tiago.</verse>
		<verse number="14">Todos eles se reuniam sempre em oração, com as mulheres, inclusive Maria, a mãe de Jesus, e com os irmãos de Jesus.</verse>
		<verse number="15">Naqueles dias Pedro levantou-se entre os irmãos, um grupo de cerca de cento e vinte pessoas,</verse>
		<verse number="16">e disse: &quot;Irmãos, era necessário que se cumprisse a Escritura que o Espírito Santo predisse por boca de Davi, a respeito de Judas, que serviu de guia aos que prenderam Jesus.</verse>
		<verse number="17">Ele foi contado como um dos nossos e teve participação neste ministério&quot;.</verse>
		<verse number="18">( Com a recompensa que recebeu pelo seu pecado, Judas comprou um campo. Ali caiu de cabeça, seu corpo partiu-se ao meio, e as suas vísceras se derramaram.</verse>
		<verse number="19">Todos em Jerusalém ficaram sabendo disso, de modo que, na língua deles, esse campo passou a chamar-se Aceldama, isto é, campo de Sangue. )</verse>
		<verse number="20">&quot;Porque&quot;, prosseguiu Pedro, &quot;está escrito no Livro de Salmos: ‘Fique deserto o seu lugar, e não haja ninguém que nele habite’; e ainda: ‘Que outro ocupe o seu lugar’.</verse>
		<verse number="21">Portanto, é necessário que escolhamos um dos homens que estiveram conosco durante todo o tempo em que o Senhor Jesus viveu entre nós,</verse>
		<verse number="22">desde o batismo de João até o dia em que Jesus foi elevado dentre nós às alturas. É preciso que um deles seja conosco testemunha de sua ressurreição&quot;.</verse>
		<verse number="23">Então indicaram dois nomes: José, chamado Barsabás, também conhecido como Justo, e Matias.</verse>
		<verse number="24">Depois oraram: &quot;Senhor, tu conheces o coração de todos. Mostra-nos qual destes dois tens escolhido</verse>
		<verse number="25">para assumir este ministério apostólico que Judas abandonou, indo para o lugar que lhe era devido&quot;.</verse>
		<verse number="26">Então tiraram sortes, e a sorte caiu sobre Matias; assim, ele foi acrescentado aos onze apóstolos.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="2">
		<verse number="1">Chegando o dia de Pentecoste, estavam todos reunidos num só lugar.</verse>
		<verse number="2">De repente veio do céu um som, como de um vento muito forte, e encheu toda a casa na qual estavam assentados.</verse>
		<verse number="3">E viram o que parecia línguas de fogo, que se separaram e pousaram sobre cada um deles.</verse>
		<verse number="4">Todos ficaram cheios do Espírito Santo e começaram a falar noutras línguas, conforme o Espírito os capacitava.</verse>
		<verse number="5">Havia em Jerusalém judeus, tementes a Deus, vindos de todas as nações do mundo.</verse>
		<verse number="6">Ouvindo-se este som, ajuntou-se uma multidão que ficou perplexa, pois cada um os ouvia falar em sua própria língua.</verse>
		<verse number="7">Atônitos e maravilhados, eles perguntavam: &quot;Acaso não são galileus todos estes homens que estão falando?</verse>
		<verse number="8">Então, como os ouvimos, cada um de nós, em nossa própria língua materna?</verse>
		<verse number="9">Partos, medos e elamitas; habitantes da Mesopotâmia, Judéia e Capadócia, Ponto e da província da Ásia,</verse>
		<verse number="10">Frígia e Panfília, Egito e das partes da Líbia próximas a Cirene; visitantes vindos de Roma,</verse>
		<verse number="11">tanto judeus como convertidos ao judaísmo; cretenses e árabes. Nós os ouvimos declarar as maravilhas de Deus em nossa própria língua! &quot;</verse>
		<verse number="12">Atônitos e perplexos, todos perguntavam uns aos outros: &quot;Que significa isto? &quot;</verse>
		<verse number="13">Alguns, todavia, zombavam deles e diziam: &quot;Eles beberam vinho demais&quot;.</verse>
		<verse number="14">Então Pedro levantou-se com os Onze e, em alta voz, dirigiu-se à multidão: &quot;Homens da Judéia e todos os que vivem em Jerusalém, deixem-me explicar-lhes isto! Ouçam com atenção:</verse>
		<verse number="15">estes homens não estão bêbados, como vocês supõem. Ainda são nove horas da manhã!</verse>
		<verse number="16">Pelo contrário, isto é o que foi predito pelo profeta Joel:</verse>
		<verse number="17">‘Nos últimos dias, diz Deus, derramarei do meu Espírito sobre todos os povos. Os seus filhos e as suas filhas profetizarão, os jovens terão visões, os velhos terão sonhos.</verse>
		<verse number="18">Sobre os meus servos e as minhas servas derramarei do meu Espírito naqueles dias, e eles profetizarão.</verse>
		<verse number="19">Mostrarei maravilhas em cima no céu e sinais em baixo, na terra, sangue, fogo e nuvens de fumaça.</verse>
		<verse number="20">O sol se tornará em trevas e a lua em sangue, antes que venha o grande e glorioso dia do Senhor.</verse>
		<verse number="21">E todo aquele que invocar o nome do Senhor será salvo! ’</verse>
		<verse number="22">&quot;Israelitas, ouçam estas palavras: Jesus de Nazaré foi aprovado por Deus diante de vocês por meio de milagres, maravilhas e sinais, que Deus fez entre vocês por intermédio dele, como vocês mesmos sabem.</verse>
		<verse number="23">Este homem lhes foi entregue por propósito determinado e pré-conhecimento de Deus; e vocês, com a ajuda de homens perversos, o mataram, pregando-o na cruz.</verse>
		<verse number="24">Mas Deus o ressuscitou dos mortos, rompendo os laços da morte, porque era impossível que a morte o retivesse.</verse>
		<verse number="25">A respeito dele, disse Davi: ‘Eu sempre via o Senhor diante de mim. Porque ele está à minha direita, não serei abalado.</verse>
		<verse number="26">Por isso o meu coração está alegre e a minha língua exulta; o meu corpo também repousará em esperança,</verse>
		<verse number="27">porque tu não me abandonarás no sepulcro, nem permitirás que o teu Santo sofra decomposição.</verse>
		<verse number="28">Tu me fizeste conhecer os caminhos da vida e me encherás de alegria na tua presença’.</verse>
		<verse number="29">&quot;Irmãos, posso dizer-lhes com franqueza que o patriarca Davi morreu e foi sepultado, e o seu túmulo está entre nós até o dia de hoje.</verse>
		<verse number="30">Mas ele era profeta e sabia que Deus lhe prometera sob juramento que colocaria um dos seus descendentes em seu trono.</verse>
		<verse number="31">Prevendo isso, falou da ressurreição do Cristo, que não foi abandonado no sepulcro e cujo corpo não sofreu decomposição.</verse>
		<verse number="32">Deus ressuscitou este Jesus, e todos nós somos testemunhas desse fato.</verse>
		<verse number="33">Exaltado à direita de Deus, ele recebeu do Pai o Espírito Santo prometido e derramou o que vocês agora vêem e ouvem.</verse>
		<verse number="34">Pois Davi não subiu ao céu, mas ele mesmo declarou: ‘O Senhor disse ao meu Senhor: Senta-te à minha direita</verse>
		<verse number="35">até que eu ponha os teus inimigos como estrado para os teus pés’.</verse>
		<verse number="36">&quot;Portanto, que todo Israel fique certo disto: Este Jesus, a quem vocês crucificaram, Deus o fez Senhor e Cristo&quot;.</verse>
		<verse number="37">Quando ouviram isso, os seus corações ficaram aflitos, e eles perguntaram a Pedro e aos outros apóstolos: &quot;Irmãos, que faremos? &quot;</verse>
		<verse number="38">Pedro respondeu: &quot;Arrependam-se, e cada um de vocês seja batizado em nome de Jesus Cristo, para perdão dos seus pecados, e receberão o dom do Espírito Santo.</verse>
		<verse number="39">Pois a promessa é para vocês, para os seus filhos e para todos os que estão longe, para todos quantos o Senhor, o nosso Deus chamar&quot;.</verse>
		<verse number="40">Com muitas outras palavras os advertia e insistia com eles: &quot;Salvem-se desta geração corrompida! &quot;</verse>
		<verse number="41">Os que aceitaram a mensagem foram batizados, e naquele dia houve um acréscimo de cerca de três mil pessoas.</verse>
		<verse number="42">Eles se dedicavam ao ensino dos apóstolos e à comunhão, ao partir do pão e às orações.</verse>
		<verse number="43">Todos estavam cheios de temor, e muitas maravilhas e sinais eram feitos pelos apóstolos.</verse>
		<verse number="44">Todos os que criam mantinham-se unidos e tinham tudo em comum.</verse>
		<verse number="45">Vendendo suas propriedades e bens, distribuíam a cada um conforme a sua necessidade.</verse>
		<verse number="46">Todos os dias, continuavam a reunir-se no pátio do templo. Partiam o pão em suas casas, e juntos participavam das refeições, com alegria e sinceridade de coração,</verse>
		<verse number="47">louvando a Deus e tendo a simpatia de todo o povo. E o Senhor lhes acrescentava todos os dias os que iam sendo salvos.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="3">
		<verse number="1">Certo dia Pedro e João estavam subindo ao templo na hora da oração, às três horas da tarde.</verse>
		<verse number="2">Estava sendo levado para a porta do templo chamada Formosa um aleijado de nascença, que ali era colocado todos os dias para pedir esmolas aos que entravam no templo.</verse>
		<verse number="3">Vendo que Pedro e João iam entrar no pátio do templo, pediu-lhes esmola.</verse>
		<verse number="4">Pedro e João olharam bem para ele e, então, Pedro disse: &quot;Olhe para nós! &quot;</verse>
		<verse number="5">O homem olhou para eles com atenção, esperando receber deles alguma coisa.</verse>
		<verse number="6">Disse Pedro: &quot;Não tenho prata nem ouro, mas o que tenho, isto lhe dou. Em nome de Jesus Cristo, o Nazareno, ande&quot;.</verse>
		<verse number="7">Segurando-o pela mão direita, ajudou-o a levantar-se, e imediatamente os pés e os tornozelos do homem ficaram firmes.</verse>
		<verse number="8">E de um salto pôs-se de pé e começou a andar. Depois entrou com eles no pátio do templo, andando, saltando e louvando a Deus.</verse>
		<verse number="9">Quando todo o povo o viu andando e louvando a Deus,</verse>
		<verse number="10">reconheceu que era ele o mesmo homem que costumava mendigar sentado à porta do templo chamada Formosa. Todos ficaram perplexos e muito admirados com o que lhe tinha acontecido.</verse>
		<verse number="11">Apegando-se o mendigo a Pedro e João, todo o povo ficou maravilhado e correu até eles, ao lugar chamado Pórtico de Salomão.</verse>
		<verse number="12">Vendo isso, Pedro lhes disse: &quot;Israelitas, por que isto os surpreende? Por que vocês estão olhando para nós, como se tivéssemos feito este homem andar por nosso próprio poder ou piedade?</verse>
		<verse number="13">O Deus de Abraão, de Isaque e de Jacó, o Deus dos nossos antepassados, glorificou seu servo Jesus, a quem vocês entregaram para ser morto e negaram perante Pilatos, embora ele tivesse decidido soltá-lo.</verse>
		<verse number="14">Vocês negaram publicamente o Santo e Justo e pediram que lhes fosse libertado um assassino.</verse>
		<verse number="15">Vocês mataram o autor da vida, mas Deus o ressuscitou dos mortos. E nós somos testemunhas disso.</verse>
		<verse number="16">Pela fé no nome de Jesus, o Nome curou este homem que vocês vêem e conhecem. A fé que vem por meio dele lhe deu esta saúde perfeita, como todos podem ver.</verse>
		<verse number="17">&quot;Agora, irmãos, eu sei que vocês agiram por ignorância, bem como os seus líderes.</verse>
		<verse number="18">Mas foi assim que Deus cumpriu o que tinha predito por todos os profetas, dizendo que o seu Cristo haveria de sofrer.</verse>
		<verse number="19">Arrependam-se, pois, e voltem-se para Deus, para que os seus pecados sejam cancelados,</verse>
		<verse number="20">para que venham tempos de descanso da parte do Senhor, e ele mande o Cristo, o qual lhes foi designado, Jesus.</verse>
		<verse number="21">É necessário que ele permaneça no céu até que chegue o tempo em que Deus restaurará todas as coisas, como falou há muito tempo, por meio dos seus santos profetas.</verse>
		<verse number="22">Pois disse Moisés: ‘O Senhor Deus lhes levantará dentre seus irmãos um profeta como eu; ouçam-no em tudo o que ele lhes disser.</verse>
		<verse number="23">Quem não ouvir esse profeta, será eliminado do meio do seu povo’.</verse>
		<verse number="24">&quot;De fato, todos os profetas, de Samuel em diante, um por um, falaram e predisseram estes dias.</verse>
		<verse number="25">E vocês são herdeiros dos profetas e da aliança que Deus fez com os seus antepassados. Ele disse a Abraão: ‘Por meio da sua descendência todos os povos da terra serão abençoados’.</verse>
		<verse number="26">Tendo Deus ressuscitado o seu Servo, enviou-o primeiramente a vocês, para abençoá-los, convertendo cada um de vocês das suas maldades&quot;.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="4">
		<verse number="1">Enquanto Pedro e João falavam ao povo, chegaram os sacerdotes, o capitão da guarda do templo e os saduceus.</verse>
		<verse number="2">Eles estavam muito perturbados porque os apóstolos estavam ensinando o povo e proclamando em Jesus a ressurreição dos mortos.</verse>
		<verse number="3">Agarraram Pedro e João e, como já estava anoitecendo, os colocaram na prisão até o dia seguinte.</verse>
		<verse number="4">Mas, muitos dos que tinham ouvido a mensagem creram, chegando o número dos homens que creram a perto de cinco mil.</verse>
		<verse number="5">No dia seguinte, as autoridades, os líderes religiosos e os mestres da lei reuniram-se em Jerusalém.</verse>
		<verse number="6">Estavam ali Anás, o sumo sacerdote, bem como Caifás, João, Alexandre e todos os que eram da família do sumo sacerdote.</verse>
		<verse number="7">Mandaram trazer Pedro e João diante deles e começaram a interrogá-los: &quot;Com que poder ou em nome de quem vocês fizeram isso? &quot;</verse>
		<verse number="8">Então Pedro, cheio do Espírito Santo, disse-lhes: &quot;Autoridades e líderes do povo!</verse>
		<verse number="9">Visto que hoje somos chamados para prestar contas de um ato de bondade em favor de um aleijado, sendo interrogados acerca de como ele foi curado,</verse>
		<verse number="10">saibam os senhores e todo o povo de Israel que por meio do nome de Jesus Cristo, o Nazareno, a quem os senhores crucificaram, mas a quem Deus ressuscitou dos mortos, este homem está aí curado diante dos senhores.</verse>
		<verse number="11">Este Jesus é ‘a pedra que vocês, construtores, rejeitaram, e que se tornou a pedra angular’.</verse>
		<verse number="12">Não há salvação em nenhum outro, pois, debaixo do céu não há nenhum outro nome dado aos homens pelo qual devamos ser salvos&quot;.</verse>
		<verse number="13">Vendo a coragem de Pedro e de João, e percebendo que eram homens comuns e sem instrução, ficaram admirados e reconheceram que eles haviam estado com Jesus.</verse>
		<verse number="14">E como podiam ver ali com eles o homem que fora curado, nada podiam dizer contra eles.</verse>
		<verse number="15">Assim, ordenaram que se retirassem do Sinédrio e começaram a discutir,</verse>
		<verse number="16">perguntando: &quot;Que faremos com esses homens? Todos os que moram em Jerusalém sabem que eles realizaram um milagre notório que não podemos negar.</verse>
		<verse number="17">Todavia, para impedir que isso se espalhe ainda mais entre o povo, precisamos adverti-los de que não falem mais com ninguém sobre esse nome&quot;.</verse>
		<verse number="18">Então, chamando-os novamente, ordenaram-lhes que não falassem nem ensinassem em nome de Jesus.</verse>
		<verse number="19">Mas Pedro e João responderam: &quot;Julguem os senhores mesmos se é justo aos olhos de Deus obedecer aos senhores e não a Deus.</verse>
		<verse number="20">Pois não podemos deixar de falar do que vimos e ouvimos&quot;.</verse>
		<verse number="21">Depois de mais ameaças, eles os deixaram ir. Não tinham como castigá-los, porque todo o povo estava louvando a Deus pelo que acontecera.</verse>
		<verse number="22">Pois o homem que fora curado milagrosamente tinha mais de quarenta anos de idade.</verse>
		<verse number="23">Quando foram soltos, Pedro e João voltaram para os seus e contaram tudo o que os chefes dos sacerdotes e os líderes religiosos lhes tinham dito.</verse>
		<verse number="24">Ouvindo isso, levantaram juntos a voz a Deus, dizendo: &quot;Ó Soberano, tu fizeste o céu, a terra, o mar e tudo o que neles há!</verse>
		<verse number="25">Tu falaste pelo Espírito Santo por boca do teu servo, nosso pai Davi: ‘Por que se enfurecem as nações, e os povos conspiram em vão?</verse>
		<verse number="26">Os reis da terra se levantam, e os governantes se reúnem contra o Senhor e contra o seu Ungido’.</verse>
		<verse number="27">De fato, Herodes e Pôncio Pilatos reuniram-se com os gentios e com os povos de Israel nesta cidade, para conspirar contra o teu santo servo Jesus, a quem ungiste.</verse>
		<verse number="28">Fizeram o que o teu poder e a tua vontade haviam decidido de antemão que acontecesse.</verse>
		<verse number="29">Agora, Senhor, considera as ameaças deles e capacita os teus servos para anunciarem a tua palavra corajosamente.</verse>
		<verse number="30">Estende a tua mão para curar e realizar sinais e maravilhas por meio do nome do teu santo servo Jesus&quot;.</verse>
		<verse number="31">Depois de orarem, tremeu o lugar em que estavam reunidos; todos ficaram cheios do Espírito Santo e anunciavam corajosamente a palavra de Deus.</verse>
		<verse number="32">Da multidão dos que creram, uma era a mente e um o coração. Ninguém considerava unicamente sua coisa alguma que possuísse, mas compartilhavam tudo o que tinham.</verse>
		<verse number="33">Com grande poder os apóstolos continuavam a testemunhar da ressurreição do Senhor Jesus, e grandiosa graça estava sobre todos eles.</verse>
		<verse number="34">Não havia pessoas necessitadas entre eles, pois os que possuíam terras ou casas as vendiam, traziam o dinheiro da venda</verse>
		<verse number="35">e o colocavam aos pés dos apóstolos, que o distribuíam segundo a necessidade de cada um.</verse>
		<verse number="36">José, um levita de Chipre a quem os apóstolos deram o nome de Barnabé, que significa encorajador,</verse>
		<verse number="37">vendeu um campo que possuía, trouxe o dinheiro e o colocou aos pés dos apóstolos.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="5">
		<verse number="1">Um homem chamado Ananias, juntamente com Safira, sua mulher, também vendeu uma propriedade.</verse>
		<verse number="2">Ele reteve parte do dinheiro para si, sabendo disso também sua mulher; e o restante levou e colocou aos pés dos apóstolos.</verse>
		<verse number="3">Então perguntou Pedro: &quot;Ananias, como você permitiu que Satanás enchesse o seu coração, a ponto de você mentir ao Espírito Santo e guardar para si uma parte do dinheiro que recebeu pela propriedade?</verse>
		<verse number="4">Ela não lhe pertencia? E, depois de vendida, o dinheiro não estava em seu poder? O que o levou a pensar em fazer tal coisa? Você não mentiu aos homens, mas sim a Deus&quot;.</verse>
		<verse number="5">Ouvindo isso, Ananias caiu e morreu. Grande temor apoderou-se de todos os que ouviram o que tinha acontecido.</verse>
		<verse number="6">Então os moços vieram, envolveram seu corpo, levaram-no para fora e o sepultaram.</verse>
		<verse number="7">Cerca de três horas mais tarde, entrou sua mulher, sem saber o que havia acontecido.</verse>
		<verse number="8">Pedro lhe perguntou: &quot;Diga-me, foi esse o preço que vocês conseguiram pela propriedade? &quot; Respondeu ela: &quot;Sim, foi esse mesmo&quot;.</verse>
		<verse number="9">Pedro lhe disse: &quot;Por que vocês entraram em acordo para tentar o Espírito do Senhor? Veja! Estão à porta os pés dos que sepultaram seu marido, e eles a levarão também&quot;.</verse>
		<verse number="10">Naquele mesmo instante, ela caiu aos pés dele e morreu. Então os moços entraram e, encontrando-a morta, levaram-na e a sepultaram ao lado de seu marido.</verse>
		<verse number="11">E grande temor apoderou-se de toda a igreja e de todos os que ouviram falar desses acontecimentos.</verse>
		<verse number="12">Os apóstolos realizavam muitos sinais e maravilhas entre o povo. Todos os que creram costumavam reunir-se no Pórtico de Salomão.</verse>
		<verse number="13">Dos demais, ninguém ousava juntar-se a eles, embora o povo os tivesse em alto conceito.</verse>
		<verse number="14">Em número cada vez maior, homens e mulheres criam no Senhor e lhes eram acrescentados,</verse>
		<verse number="15">de modo que o povo também levava os doentes às ruas e os colocava em camas e macas, para que pelo menos a sombra de Pedro se projetasse sobre alguns, enquanto ele passava.</verse>
		<verse number="16">Afluíam também multidões das cidades próximas a Jerusalém, trazendo seus doentes e os que eram atormentados por espíritos imundos; e todos eram curados.</verse>
		<verse number="17">Então o sumo sacerdote e todos os seus companheiros, membros do partido dos saduceus, ficaram cheios de inveja.</verse>
		<verse number="18">Por isso, mandaram prender os apóstolos, colocando-os numa prisão pública.</verse>
		<verse number="19">Mas durante a noite um anjo do Senhor abriu as portas do cárcere, levou-os para fora e</verse>
		<verse number="20">disse: &quot;Dirijam-se ao templo e relatem ao povo toda a mensagem desta Vida&quot;.</verse>
		<verse number="21">Ao amanhecer, eles entraram no pátio do templo, como haviam sido instruídos, e começaram a ensinar o povo. Quando chegaram o sumo sacerdote e os que os seus companheiros, convocaram o Sinédrio — toda a assembléia dos líderes religiosos de Israel — e mandaram buscar os apóstolos na prisão.</verse>
		<verse number="22">Todavia, ao chegarem à prisão, os guardas não os encontraram ali. Então, voltaram e relataram:</verse>
		<verse number="23">&quot;Encontramos a prisão trancada com toda a segurança, com os guardas diante das portas; mas, quando as abrimos não havia ninguém&quot;.</verse>
		<verse number="24">Diante desse relato, o capitão da guarda do templo e os chefes dos sacerdotes ficaram perplexos, imaginando o que teria acontecido.</verse>
		<verse number="25">Nesse momento chegou alguém e disse: &quot;Os homens que os senhores puseram na prisão estão no pátio do templo, ensinando o povo&quot;.</verse>
		<verse number="26">Então, indo para lá com os guardas, o capitão trouxe os apóstolos, mas sem o uso de força, pois temiam que o povo os apedrejasse.</verse>
		<verse number="27">Tendo levado os apóstolos, apresentaram-nos ao Sinédrio para serem interrogados pelo sumo sacerdote,</verse>
		<verse number="28">que lhes disse: &quot;Demos ordens expressas a vocês para que não ensinassem neste nome. Todavia, vocês encheram Jerusalém com sua doutrina e nos querem tornar culpados do sangue desse homem&quot;.</verse>
		<verse number="29">Pedro e os outros apóstolos responderam: &quot;É preciso obedecer antes a Deus do que aos homens!</verse>
		<verse number="30">O Deus dos nossos antepassados ressuscitou Jesus, a quem os senhores mataram, suspendendo-o num madeiro.</verse>
		<verse number="31">Deus o exaltou, colocando-o à sua direita como Príncipe e Salvador, para dar a Israel arrependimento e perdão de pecados.</verse>
		<verse number="32">Nós somos testemunhas destas coisas, bem como o Espírito Santo, que Deus concedeu aos que lhe obedecem&quot;.</verse>
		<verse number="33">Ouvindo isso, eles ficaram furiosos e queriam matá-los.</verse>
		<verse number="34">Mas um fariseu chamado Gamaliel, mestre da lei, respeitado por todo o povo, levantou-se no Sinédrio e pediu que os homens fossem retirados por um momento.</verse>
		<verse number="35">Então lhes disse: &quot;Israelitas, considerem cuidadosamente o que pretendem fazer a esses homens.</verse>
		<verse number="36">Há algum tempo, apareceu Teudas, reivindicando ser alguém, e cerca de quatrocentos homens se juntaram a ele. Ele foi morto, todos os seus seguidores se dispersaram e acabaram em nada.</verse>
		<verse number="37">Depois dele, nos dias do recenseamento, apareceu Judas, o galileu, que liderou um grupo em rebelião. Ele também foi morto, e todos os seus seguidores foram dispersos.</verse>
		<verse number="38">Portanto, neste caso eu os aconselho: deixem esses homens em paz e soltem-nos. Se o propósito ou atividade deles for de origem humana, fracassará;</verse>
		<verse number="39">se proceder de Deus, vocês não serão capazes de impedi-los, pois se acharão lutando contra Deus&quot;.</verse>
		<verse number="40">Eles foram convencidos pelo discurso de Gamaliel. Chamaram os apóstolos e mandaram açoitá-los. Depois, ordenaram-lhes que não falassem em nome de Jesus e os deixaram sair em liberdade.</verse>
		<verse number="41">Os apóstolos saíram do Sinédrio, alegres por terem sido considerados dignos de serem humilhados por causa do Nome.</verse>
		<verse number="42">Todos os dias, no templo e de casa em casa, não deixavam de ensinar e proclamar que Jesus é o Cristo.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="6">
		<verse number="1">Naqueles dias, crescendo o número de discípulos, os judeus de fala grega entre eles queixaram-se dos judeus de fala hebraica, porque suas viúvas estavam sendo esquecidas na distribuição diária de alimento.</verse>
		<verse number="2">Por isso os Doze reuniram todos os discípulos e disseram: &quot;Não é certo negligenciarmos o ministério da palavra de Deus, a fim de servir às mesas.</verse>
		<verse number="3">Irmãos, escolham entre vocês sete homens de bom testemunho, cheios do Espírito e de sabedoria. Passaremos a eles essa tarefa</verse>
		<verse number="4">e nos dedicaremos à oração e ao ministério da palavra&quot;.</verse>
		<verse number="5">Tal proposta agradou a todos. Então escolheram Estêvão, homem cheio de fé e do Espírito Santo, além de Filipe, Prócoro, Nicanor, Timom, Pármenas e Nicolau, um convertido ao judaísmo, proveniente de Antioquia.</verse>
		<verse number="6">Apresentaram esses homens aos apóstolos, os quais oraram e lhes impuseram as mãos.</verse>
		<verse number="7">Assim, a palavra de Deus se espalhava. Crescia rapidamente o número de discípulos em Jerusalém; também um grande número de sacerdotes obedecia à fé.</verse>
		<verse number="8">Estêvão, homem cheio da graça e do poder de Deus, realizava grandes maravilhas e sinais entre o povo.</verse>
		<verse number="9">Contudo, levantou-se oposição dos membros da chamada Sinagoga dos Libertos, dos judeus de Cirene e de Alexandria, bem como das províncias da Cilícia e da Ásia. Esses homens começaram a discutir com Estêvão,</verse>
		<verse number="10">mas não podiam resistir à sabedoria e ao Espírito com que ele falava.</verse>
		<verse number="11">Então subornaram alguns homens para dizerem: &quot;Ouvimos Estêvão falar palavras blasfemas contra Moisés e contra Deus&quot;.</verse>
		<verse number="12">Com isso agitaram o povo, os líderes religiosos e os mestres da lei. E, prendendo Estêvão, levaram-no ao Sinédrio.</verse>
		<verse number="13">Ali apresentaram falsas testemunhas que diziam: &quot;Este homem não pára de falar contra este lugar santo e contra a lei.</verse>
		<verse number="14">Pois o ouvimos dizer que esse Jesus, o Nazareno, destruirá este lugar e mudará os costumes que Moisés nos legou&quot;.</verse>
		<verse number="15">Olhando para ele, todos os que estavam sentados no Sinédrio viram que o seu rosto parecia o rosto de um anjo.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="7">
		<verse number="1">Então o sumo sacerdote perguntou a Estêvão: &quot;São verdadeiras estas acusações? &quot;</verse>
		<verse number="2">A isso ele respondeu: &quot;Irmãos e pais, ouçam-me! O Deus glorioso apareceu a Abraão, nosso pai, estando ele ainda na Mesopotâmia, antes de morar em Harã, e lhe disse:</verse>
		<verse number="3">‘Saia da sua terra e do meio dos seus parentes e vá para a terra que eu lhe mostrarei’.</verse>
		<verse number="4">&quot;Então, ele saiu da terra dos caldeus e se estabeleceu em Harã. Depois da morte de seu pai, Deus o trouxe a esta terra, onde vocês agora vivem.</verse>
		<verse number="5">Deus não lhe deu nenhuma herança aqui, nem mesmo o espaço de um pé. Mas lhe prometeu que ele e, depois dele, seus descendentes, possuiriam a terra, embora, naquele tempo, Abraão não tivesse filhos.</verse>
		<verse number="6">Deus lhe falou desta forma: ‘Seus descendentes serão peregrinos numa terra estrangeira, e serão escravizados e maltratados por quatrocentos anos.</verse>
		<verse number="7">Mas eu castigarei a nação a quem servirão como escravos, e depois sairão dali e me adorarão neste lugar’.</verse>
		<verse number="8">E deu a Abraão a aliança da circuncisão. Por isso, Abraão gerou Isaque e o circuncidou oito dias depois do seu nascimento. Mais tarde, Isaque gerou Jacó, e este os doze patriarcas.</verse>
		<verse number="9">&quot;Os patriarcas, tendo inveja de José, venderam-no como escravo para o Egito. Mas Deus estava com ele</verse>
		<verse number="10">e o libertou de todas as suas tribulações, dando a José favor e sabedoria diante do faraó, rei do Egito; este o tornou governador do Egito e de todo o seu palácio.</verse>
		<verse number="11">&quot;Depois houve fome em todo o Egito e em Canaã, trazendo consigo grande sofrimento, e os nossos antepassados não encontravam alimento.</verse>
		<verse number="12">Ouvindo que havia trigo no Egito, Jacó enviou nossos antepassados em sua primeira viagem.</verse>
		<verse number="13">Na segunda viagem deles, José fez-se reconhecer por seus irmãos, e o faraó pôde conhecer a família de José.</verse>
		<verse number="14">Depois disso, José mandou buscar seu pai Jacó e toda a sua família, que eram setenta e cinco pessoas.</verse>
		<verse number="15">Então Jacó desceu ao Egito, onde faleceram ele e os nossos antepassados.</verse>
		<verse number="16">Seus corpos foram levados de volta a Siquém e colocados no túmulo que Abraão havia comprado ali dos filhos de Hamor, por certa quantia.</verse>
		<verse number="17">&quot;Ao se aproximar o tempo em que Deus cumpriria sua promessa a Abraão, aumentou muito o número do nosso povo no Egito.</verse>
		<verse number="18">Então outro rei, que nada sabia a respeito de José, passou a governar o Egito.</verse>
		<verse number="19">Ele agiu traiçoeiramente para com o nosso povo e oprimiu os nossos antepassados, obrigando-os a abandonar os seus recém-nascidos, para que não sobrevivessem.</verse>
		<verse number="20">&quot;Naquele tempo nasceu Moisés, que era um menino extraordinário. Por três meses ele foi criado na casa de seu pai.</verse>
		<verse number="21">Quando foi abandonado, a filha do faraó o tomou e o criou como seu próprio filho.</verse>
		<verse number="22">Moisés foi educado em toda a sabedoria dos egípcios e veio a ser poderoso em palavras e obras.</verse>
		<verse number="23">&quot;Ao completar quarenta anos, Moisés decidiu visitar seus irmãos israelitas.</verse>
		<verse number="24">Ao ver um deles sendo maltratado por um egípcio, saiu em defesa do oprimido e o vingou, matando o egípcio.</verse>
		<verse number="25">Ele pensava que seus irmãos compreenderiam que Deus o estava usando para salvá-los, mas eles não o compreenderam.</verse>
		<verse number="26">No dia seguinte, Moisés dirigiu-se a dois israelitas que estavam brigando, e tentou reconciliá-los, dizendo: ‘Homens, vocês são irmãos; por que ferem um ao outro? ’</verse>
		<verse number="27">&quot;Mas o homem que maltratava o outro empurrou Moisés e disse: ‘Quem o nomeou líder e juiz sobre nós?</verse>
		<verse number="28">Quer matar-me como matou o egípcio ontem? ’</verse>
		<verse number="29">Ouvindo isso, Moisés fugiu para Midiã, onde ficou morando como estrangeiro e teve dois filhos.</verse>
		<verse number="30">&quot;Passados quarenta anos, apareceu a Moisés um anjo nas labaredas de uma sarça em chamas no deserto, perto do monte Sinai.</verse>
		<verse number="31">Vendo aquilo, ficou atônito. E, aproximando-se para observar, ouviu a voz do Senhor:</verse>
		<verse number="32">‘Eu sou o Deus dos seus antepassados, o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó’. Moisés, tremendo de medo, não ousava olhar.</verse>
		<verse number="33">&quot;Então o Senhor lhe disse: ‘Tire as sandálias dos pés, porque o lugar em que você está é terra santa.</verse>
		<verse number="34">De fato tenho visto a opressão sobre o meu povo no Egito. Ouvi seus gemidos e desci para livrá-lo. Venha agora, e eu o enviarei de volta ao Egito’.</verse>
		<verse number="35">&quot;Este é o mesmo Moisés que tinham rejeitado com estas palavras: ‘Quem o nomeou líder e juiz? ’ Ele foi enviado pelo próprio Deus para ser líder e libertador deles, por meio do anjo que lhe tinha aparecido na sarça.</verse>
		<verse number="36">Ele os tirou de lá, fazendo maravilhas e sinais no Egito, no mar Vermelho e no deserto durante quarenta anos.</verse>
		<verse number="37">&quot;Este é aquele Moisés que disse aos israelitas: ‘Deus lhes levantará dentre seus irmãos um profeta como eu’.</verse>
		<verse number="38">Ele estava na congregação, no deserto, com o anjo que lhe falava no monte Sinai e com os nossos antepassados, e recebeu palavras vivas, para transmiti-las a nós.</verse>
		<verse number="39">&quot;Mas nossos antepassados se recusaram a obedecer-lhe; pelo contrário, rejeitaram-no, e em seus corações voltaram para o Egito.</verse>
		<verse number="40">Disseram a Arão: ‘Faça para nós deuses que nos conduzam, pois a esse Moisés que nos tirou do Egito, não sabemos o que lhe aconteceu! ’</verse>
		<verse number="41">Naquela ocasião fizeram um ídolo em forma de bezerro. Trouxeram-lhe sacrifícios e fizeram uma celebração em honra ao que suas mãos tinham feito.</verse>
		<verse number="42">Mas Deus afastou-se deles e os entregou à adoração dos astros, conforme o que foi escrito no livro dos profetas: ‘Foi a mim que vocês apresentaram sacrifícios e ofertas durante os quarenta anos no deserto, Ó nação de Israel?</verse>
		<verse number="43">Ao invés disso, levantaram o santuário de Moloque e a estrela do seu deus Renfã, ídolos que vocês fizeram para adorar! Portanto, eu os enviarei para o exílio, para além da Babilônia’.</verse>
		<verse number="44">&quot;No deserto os nossos antepassados tinham o tabernáculo da aliança, que fora feito segundo a ordem de Deus a Moisés, de acordo com o modelo que ele tinha visto.</verse>
		<verse number="45">Tendo recebido o tabernáculo, nossos antepassados o levaram, sob a liderança de Josué, quando tomaram a terra das nações que Deus expulsou de diante deles. Esse tabernáculo permaneceu na terra até a época de Davi,</verse>
		<verse number="46">que encontrou graça diante de Deus e pediu que ele lhe permitisse providenciar uma habitação para o Deus de Jacó.</verse>
		<verse number="47">Mas foi Salomão quem lhe construiu a casa.</verse>
		<verse number="48">&quot;Todavia, o Altíssimo não habita em casas feitas por homens. Como diz o profeta:</verse>
		<verse number="49">‘O céu é o meu trono, e a terra, o estrado dos meus pés. Que espécie de casa vocês me edificarão? diz o Senhor, ou onde seria meu lugar de descanso?</verse>
		<verse number="50">Não foram as minhas mãos que fizeram todas estas coisas? ’</verse>
		<verse number="51">&quot;Povo rebelde, obstinado de coração e de ouvidos! Vocês são iguais aos seus antepassados: sempre resistem ao Espírito Santo!</verse>
		<verse number="52">Qual dos profetas os seus antepassados não perseguiram? Eles mataram aqueles que prediziam a vinda do Justo, de quem agora vocês se tornaram traidores e assassinos —</verse>
		<verse number="53">vocês, que receberam a Lei por intermédio de anjos, mas não lhe obedeceram&quot;.</verse>
		<verse number="54">Ouvindo isso, ficavam furiosos e rangiam os dentes contra ele.</verse>
		<verse number="55">Mas Estêvão, cheio do Espírito Santo, levantou os olhos para o céu e viu a glória de Deus, e Jesus de pé, à direita de Deus,</verse>
		<verse number="56">e disse: &quot;Vejo o céu aberto e o Filho do homem de pé, à direita de Deus&quot;.</verse>
		<verse number="57">Mas eles taparam os ouvidos e, gritando bem alto, lançaram-se todos juntos contra ele,</verse>
		<verse number="58">arrastaram-no para fora da cidade e começaram a apedrejá-lo. As testemunhas deixaram seus mantos aos pés de um jovem chamado Saulo.</verse>
		<verse number="59">Enquanto apedrejavam Estêvão, este orava: &quot;Senhor Jesus, recebe o meu espírito&quot;.</verse>
		<verse number="60">Então caiu de joelhos e bradou: &quot;Senhor, não os consideres culpados deste pecado&quot;. E, dizendo isso, adormeceu.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="8">
		<verse number="1">E Saulo estava ali, consentindo na morte de Estêvão. Naquela ocasião desencadeou-se grande perseguição contra a igreja em Jerusalém. Todos, exceto os apóstolos, foram dispersos pelas regiões da Judéia e de Samaria.</verse>
		<verse number="2">Alguns homens piedosos sepultaram Estêvão e fizeram por ele grande lamentação.</verse>
		<verse number="3">Saulo, por sua vez, devastava a igreja. Indo de casa em casa, arrastava homens e mulheres e os lançava na prisão.</verse>
		<verse number="4">Os que haviam sido dispersos pregavam a palavra por onde quer que fossem.</verse>
		<verse number="5">Indo Filipe para uma cidade de Samaria, ali lhes anunciava o Cristo.</verse>
		<verse number="6">Quando a multidão ouviu Filipe e viu os sinais miraculosos que ele realizava, deu unânime atenção ao que ele dizia.</verse>
		<verse number="7">Os espíritos imundos saíam de muitos, dando gritos, e muitos paralíticos e mancos foram curados.</verse>
		<verse number="8">Assim, houve grande alegria naquela cidade.</verse>
		<verse number="9">Um homem chamado Simão vinha praticando feitiçaria durante algum tempo naquela cidade, impressionando todo o povo de Samaria. Ele se dizia muito importante,</verse>
		<verse number="10">e todo o povo, do mais simples ao mais rico, dava-lhe atenção e exclamava: &quot;Este homem é o poder divino conhecido como Grande Poder&quot;.</verse>
		<verse number="11">Eles o seguiam, pois ele os havia iludido com sua mágica durante muito tempo.</verse>
		<verse number="12">No entanto, quando Filipe lhes pregou as boas novas do Reino de Deus e do nome de Jesus Cristo, creram nele, e foram batizados, tanto homens como mulheres.</verse>
		<verse number="13">O próprio Simão também creu e foi batizado, e seguia a Filipe por toda parte, observando maravilhado os grandes sinais e milagres que eram realizados.</verse>
		<verse number="14">Os apóstolos em Jerusalém, ouvindo que Samaria havia aceitado a palavra de Deus, enviaram para lá Pedro e João.</verse>
		<verse number="15">Estes, ao chegarem, oraram para que eles recebessem o Espírito Santo,</verse>
		<verse number="16">pois o Espírito ainda não havia descido sobre nenhum deles; tinham apenas sido batizados em nome do Senhor Jesus.</verse>
		<verse number="17">Então Pedro e João lhes impuseram as mãos, e eles receberam o Espírito Santo.</verse>
		<verse number="18">Vendo Simão que o Espírito era dado com a imposição das mãos dos apóstolos, ofereceu-lhes dinheiro</verse>
		<verse number="19">e disse: &quot;Dêem-me também este poder, para que a pessoa sobre quem eu impuser as mãos receba o Espírito Santo&quot;.</verse>
		<verse number="20">Pedro respondeu: &quot;Pereça com você o seu dinheiro! Você pensa que pode comprar o dom de Deus com dinheiro?</verse>
		<verse number="21">Você não tem parte nem direito algum neste ministério, porque o seu coração não é reto diante de Deus.</verse>
		<verse number="22">Arrependa-se dessa maldade e ore ao Senhor. Talvez ele lhe perdoe tal pensamento do seu coração,</verse>
		<verse number="23">pois vejo que você está cheio de amargura e preso pelo pecado&quot;.</verse>
		<verse number="24">Simão, porém, respondeu: &quot;Orem vocês ao Senhor por mim, para que não me aconteça nada do que vocês disseram&quot;.</verse>
		<verse number="25">Tendo testemunhado e proclamado a palavra do Senhor, Pedro e João voltaram a Jerusalém, pregando o evangelho em muitos povoados samaritanos.</verse>
		<verse number="26">Um anjo do Senhor disse a Filipe: &quot;Vá para o sul, para a estrada deserta que desce de Jerusalém a Gaza&quot;.</verse>
		<verse number="27">Ele se levantou e partiu. No caminho encontrou um eunuco etíope, um oficial importante, encarregado de todos os tesouros de Candace, rainha dos etíopes. Esse homem viera a Jerusalém para adorar a Deus e,</verse>
		<verse number="28">de volta para casa, sentado em sua carruagem, lia o livro do profeta Isaías.</verse>
		<verse number="29">E o Espírito disse a Filipe: &quot;Aproxime-se dessa carruagem e acompanhe-a&quot;.</verse>
		<verse number="30">Então Filipe correu para a carruagem, ouviu o homem lendo o profeta Isaías e lhe perguntou: &quot;O senhor entende o que está lendo? &quot;</verse>
		<verse number="31">Ele respondeu: &quot;Como posso entender se alguém não me explicar? &quot; Assim, convidou Filipe para subir e sentar-se ao seu lado.</verse>
		<verse number="32">O eunuco estava lendo esta passagem da Escritura: &quot;Ele foi levado como ovelha para o matadouro, e como cordeiro mudo diante do tosquiador, ele não abriu a sua boca.</verse>
		<verse number="33">Em sua humilhação foi privado de justiça. Quem pode falar dos seus descendentes? Pois a sua vida foi tirada da terra&quot;.</verse>
		<verse number="34">O eunuco perguntou a Filipe: &quot;Diga-me, por favor: de quem o profeta está falando? De si próprio ou de outro? &quot;</verse>
		<verse number="35">Então Filipe, começando com aquela passagem da Escritura, anunciou-lhe as boas novas de Jesus.</verse>
		<verse number="36">Prosseguindo pela estrada, chegaram a um lugar onde havia água. O eunuco disse: &quot;Olhe, aqui há água. Que me impede de ser batizado? &quot;</verse>
		<verse number="37">Disse Filipe: &quot;Você pode, se crê de todo o coração&quot;. O eunuco respondeu: &quot;Creio que Jesus Cristo é o Filho de Deus&quot;.</verse>
		<verse number="38">Assim, deu ordem para parar a carruagem. Então Filipe e o eunuco desceram à água, e Filipe o batizou.</verse>
		<verse number="39">Quando saíram da água, o Espírito do Senhor arrebatou Filipe repentinamente. O eunuco não o viu mais e, cheio de alegria, seguiu o seu caminho.</verse>
		<verse number="40">Filipe, porém, apareceu em Azoto e, indo para Cesaréia, pregava o evangelho em todas as cidades pelas quais passava.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="9">
		<verse number="1">Enquanto isso, Saulo ainda respirava ameaças de morte contra os discípulos do Senhor. Dirigindo-se ao sumo sacerdote,</verse>
		<verse number="2">pediu-lhe cartas para as sinagogas de Damasco, de maneira que, caso encontrasse ali homens ou mulheres que pertencessem ao Caminho, pudesse levá-los presos para Jerusalém.</verse>
		<verse number="3">Em sua viagem, quando se aproximava de Damasco, de repente brilhou ao seu redor uma luz vinda do céu.</verse>
		<verse number="4">Ele caiu por terra e ouviu uma voz que lhe dizia: &quot;Saulo, Saulo, por que você me persegue? &quot;</verse>
		<verse number="5">Saulo perguntou: &quot;Quem és tu, Senhor? &quot; Ele respondeu: &quot;Eu sou Jesus, a quem você persegue.</verse>
		<verse number="6">Levante-se, entre na cidade; alguém lhe dirá o que você deve fazer&quot;.</verse>
		<verse number="7">Os homens que viajavam com Saulo pararam emudecidos; ouviam a voz mas não viam ninguém.</verse>
		<verse number="8">Saulo levantou-se do chão e, abrindo os olhos, não conseguia ver nada. E eles o levaram pela mão até Damasco.</verse>
		<verse number="9">Por três dias ele esteve cego, não comeu nem bebeu.</verse>
		<verse number="10">Em Damasco havia um discípulo chamado Ananias. O Senhor o chamou numa visão: &quot;Ananias! &quot; &quot;Eis-me aqui, Senhor&quot;, respondeu ele.</verse>
		<verse number="11">O Senhor lhe disse: &quot;Vá à casa de Judas, na rua chamada Direita, e pergunte por um homem de Tarso chamado Saulo. Ele está orando;</verse>
		<verse number="12">numa visão viu um homem chamado Ananias chegar e impor-lhe as mãos para que voltasse a ver&quot;.</verse>
		<verse number="13">Respondeu Ananias: &quot;Senhor, tenho ouvido muita coisa a respeito desse homem e de todo o mal que ele tem feito aos teus santos em Jerusalém.</verse>
		<verse number="14">Ele chegou aqui com autorização dos chefes dos sacerdotes para prender todos os que invocam o teu nome&quot;.</verse>
		<verse number="15">Mas o Senhor disse a Ananias: &quot;Vá! Este homem é meu instrumento escolhido para levar o meu nome perante os gentios e seus reis, e perante o povo de Israel.</verse>
		<verse number="16">Mostrarei a ele o quanto deve sofrer pelo meu nome&quot;.</verse>
		<verse number="17">Então Ananias foi, entrou na casa, impôs as mãos sobre Saulo e disse: &quot;Irmão Saulo, o Senhor Jesus, que lhe apareceu no caminho por onde você vinha, enviou-me para que você volte a ver e seja cheio do Espírito Santo&quot;.</verse>
		<verse number="18">Imediatamente, algo como escamas caiu dos olhos de Saulo e ele passou a ver novamente. Levantando-se, foi batizado</verse>
		<verse number="19">e, depois de comer, recuperou as forças. Saulo passou vários dias com os discípulos em Damasco.</verse>
		<verse number="20">Logo começou a pregar nas sinagogas que Jesus é o Filho de Deus.</verse>
		<verse number="21">Todos os que o ouviam ficavam perplexos e perguntavam: &quot;Não é ele o homem que procurava destruir em Jerusalém aqueles que invocam este nome? E não veio para cá justamente para levá-los presos aos chefes dos sacerdotes? &quot;</verse>
		<verse number="22">Todavia, Saulo se fortalecia cada vez mais e confundia os judeus que viviam em Damasco, demonstrando que Jesus é o Cristo.</verse>
		<verse number="23">Decorridos muitos dias, os judeus decidiram de comum acordo matá-lo,</verse>
		<verse number="24">mas Saulo ficou sabendo do plano deles. Dia e noite eles vigiavam as portas da cidade a fim de matá-lo.</verse>
		<verse number="25">Mas os seus discípulos o levaram de noite e o fizeram descer num cesto, através de uma abertura na muralha.</verse>
		<verse number="26">Quando chegou a Jerusalém, tentou reunir-se aos discípulos, mas todos estavam com medo dele, não acreditando que fosse realmente um discípulo.</verse>
		<verse number="27">Então Barnabé o levou aos apóstolos e lhes contou como, no caminho, Saulo vira o Senhor, que lhe falara, e como em Damasco ele havia pregado corajosamente em nome de Jesus.</verse>
		<verse number="28">Assim, Saulo ficou com eles, e andava com liberdade em Jerusalém, pregando corajosamente em nome do Senhor.</verse>
		<verse number="29">Falava e discutia com os judeus de fala grega, mas estes tentavam matá-lo.</verse>
		<verse number="30">Sabendo disso, os irmãos o levaram para Cesaréia e o enviaram para Tarso.</verse>
		<verse number="31">A igreja passava por um período de paz em toda a Judéia, Galiléia e Samaria. Ela se edificava e, encorajada pelo Espírito Santo, crescia em número, vivendo no temor do Senhor.</verse>
		<verse number="32">Viajando por toda parte, Pedro foi visitar os santos que viviam em Lida.</verse>
		<verse number="33">Ali encontrou um paralítico chamado Enéias, que estava acamado fazia oito anos.</verse>
		<verse number="34">Disse-lhe Pedro: &quot;Enéias, Jesus Cristo vai curá-lo! Levante-se e arrume a sua cama&quot;. Ele se levantou imediatamente.</verse>
		<verse number="35">Todos os que viviam em Lida e Sarona o viram e se converteram ao Senhor.</verse>
		<verse number="36">Em Jope havia uma discípula chamada Tabita, que em grego é Dorcas, que se dedicava a praticar boas obras e dar esmolas.</verse>
		<verse number="37">Naqueles dias ela ficou doente e morreu, e seu corpo foi lavado e colocado num quarto do andar superior.</verse>
		<verse number="38">Lida ficava perto de Jope, e quando os discípulos ouviram falar que Pedro estava em Lida, mandaram-lhe dois homens dizer-lhe: &quot;Não se demore em vir até nós&quot;.</verse>
		<verse number="39">Pedro foi com eles e, quando chegou, foi levado para o quarto do andar superior. Todas as viúvas o rodearam, chorando e mostrando-lhe os vestidos e outras roupas que Dorcas tinha feito quando ainda estava com elas.</verse>
		<verse number="40">Pedro mandou que todos saíssem do quarto; depois, ajoelhou-se e orou. Voltando-se para a mulher morta, disse: &quot;Tabita, levante-se&quot;. Ela abriu os olhos e, vendo Pedro, sentou-se.</verse>
		<verse number="41">Tomando-a pela mão, ajudou-a a pôr-se de pé. Então, chamando os santos e as viúvas, apresentou-a viva.</verse>
		<verse number="42">Este fato se tornou conhecido em toda a cidade de Jope, e muitos creram no Senhor.</verse>
		<verse number="43">Pedro ficou em Jope durante algum tempo, com um curtidor de couro chamado Simão.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="10">
		<verse number="1">Havia em Cesaréia um homem chamado Cornélio, centurião do regimento conhecido como Italiano.</verse>
		<verse number="2">Ele e toda a sua família eram piedosos e tementes a Deus; dava muitas esmolas ao povo e orava continuamente a Deus.</verse>
		<verse number="3">Certo dia, por volta das três horas da tarde, ele teve uma visão. Viu claramente um anjo de Deus que se aproximava dele e dizia: &quot;Cornélio! &quot;</verse>
		<verse number="4">Atemorizado, Cornélio olhou para ele e perguntou: &quot;Que é, Senhor? &quot; O anjo respondeu: &quot;Suas orações e esmolas subiram como oferta memorial diante de Deus.</verse>
		<verse number="5">Agora, mande alguns homens a Jope para trazerem um certo Simão, também conhecido como Pedro,</verse>
		<verse number="6">que está hospedado na casa de Simão, o curtidor de couro, que fica perto do mar&quot;.</verse>
		<verse number="7">Depois que o anjo que lhe falou se foi, Cornélio chamou dois dos seus servos e um soldado piedoso dentre os seus auxiliares,</verse>
		<verse number="8">e, contando-lhes tudo o que tinha acontecido, enviou-os a Jope.</verse>
		<verse number="9">No dia seguinte, por volta do meio dia, enquanto eles viajavam e se aproximavam da cidade, Pedro subiu ao terraço para orar.</verse>
		<verse number="10">Tendo fome, queria comer; enquanto a refeição estava sendo preparada, caiu em êxtase.</verse>
		<verse number="11">Viu o céu aberto e algo semelhante a um grande lençol que descia à terra, preso pelas quatro pontas,</verse>
		<verse number="12">contendo toda espécie de quadrúpedes, bem como de répteis da terra e aves do céu.</verse>
		<verse number="13">Então uma voz lhe disse: &quot;Levante-se, Pedro; mate e coma&quot;.</verse>
		<verse number="14">Mas Pedro respondeu: &quot;De modo nenhum, Senhor! Jamais comi algo impuro ou imundo! &quot;</verse>
		<verse number="15">A voz lhe falou segunda vez: &quot;Não chame impuro ao que Deus purificou&quot;.</verse>
		<verse number="16">Isso aconteceu três vezes, e em seguida o lençol foi recolhido ao céu.</verse>
		<verse number="17">Enquanto Pedro estava refletindo no significado da visão, os homens enviados por Cornélio descobriram onde era a casa de Simão e chegaram à porta.</verse>
		<verse number="18">Chamando, perguntaram se ali estava hospedado Simão, conhecido como Pedro.</verse>
		<verse number="19">Enquanto Pedro ainda estava pensando na visão, o Espírito lhe disse: &quot;Simão, três homens estão procurando por você.</verse>
		<verse number="20">Portanto, levante-se e desça. Não hesite em ir com eles, pois eu os enviei&quot;.</verse>
		<verse number="21">Pedro desceu e disse aos homens: &quot;Eu sou quem vocês estão procurando. Por que motivo vieram? &quot;</verse>
		<verse number="22">Os homens responderam: &quot;Viemos da parte do centurião Cornélio. Ele é um homem justo e temente a Deus, respeitado por todo o povo judeu. Um santo anjo lhe disse que o chamasse à sua casa, para que ele ouça o que você tem para dizer&quot;.</verse>
		<verse number="23">Pedro os convidou a entrar e os hospedou. No dia seguinte Pedro partiu com eles, e alguns dos irmãos de Jope o acompanharam.</verse>
		<verse number="24">No outro dia chegaram a Cesaréia. Cornélio os esperava com seus parentes e amigos mais íntimos que tinha convidado.</verse>
		<verse number="25">Quando Pedro ia entrando na casa, Cornélio dirigiu-se a ele e prostrou-se aos seus pés, adorando-o.</verse>
		<verse number="26">Mas Pedro o fez levantar-se, dizendo: &quot;Levante-se, eu sou homem como você&quot;.</verse>
		<verse number="27">Conversando com ele, Pedro entrou e encontrou ali reunidas muitas pessoas</verse>
		<verse number="28">e lhes disse: &quot;Vocês sabem muito bem que é contra a nossa lei um judeu associar-se a um gentio ou mesmo visitá-lo. Mas Deus me mostrou que eu não deveria chamar impuro ou imundo a homem nenhum.</verse>
		<verse number="29">Por isso, quando fui procurado, vim sem qualquer objeção. Posso perguntar por que vocês me mandaram buscar? &quot;</verse>
		<verse number="30">Cornélio respondeu: &quot;Há quatro dias eu estava em minha casa orando a esta hora, às três horas da tarde. De repente, colocou-se diante de mim um homem com roupas resplandecentes</verse>
		<verse number="31">e disse: ‘Cornélio, Deus ouviu sua oração e lembrou-se de suas esmolas.</verse>
		<verse number="32">Mande buscar em Jope a Simão, chamado Pedro. Ele está hospedado na casa de Simão, o curtidor de couro, que mora perto do mar’.</verse>
		<verse number="33">Assim, mandei buscar-te imediatamente, e foi bom que tenhas vindo. Agora estamos todos aqui na presença de Deus, para ouvir tudo que o Senhor te mandou dizer-nos&quot;.</verse>
		<verse number="34">Então Pedro começou a falar: &quot;Agora percebo verdadeiramente que Deus não trata as pessoas com parcialidade,</verse>
		<verse number="35">mas de todas as nações aceita todo aquele que o teme e faz o que é justo.</verse>
		<verse number="36">Vocês conhecem a mensagem enviada por Deus ao povo de Israel, que fala das boas novas de paz por meio de Jesus Cristo, Senhor de todos.</verse>
		<verse number="37">Sabem o que aconteceu em toda a Judéia, começando na Galiléia, depois do batismo que João pregou,</verse>
		<verse number="38">como Deus ungiu a Jesus de Nazaré com o Espírito Santo e poder, e como ele andou por toda parte fazendo o bem e curando todos os oprimidos pelo diabo, porque Deus estava com ele.</verse>
		<verse number="39">&quot;Nós somos testemunhas de tudo o que ele fez na terra dos judeus e em Jerusalém, onde o mataram, suspendendo-o num madeiro.</verse>
		<verse number="40">Deus, porém, o ressuscitou no terceiro dia e fez que ele fosse visto,</verse>
		<verse number="41">não por todo o povo, mas por testemunhas que designara de antemão, por nós que comemos e bebemos com ele depois que ressuscitou dos mortos.</verse>
		<verse number="42">Ele nos mandou pregar ao povo e testemunhar que este é aquele a quem Deus constituiu juiz de vivos e de mortos.</verse>
		<verse number="43">Todos os profetas dão testemunho dele, de que todo aquele que nele crê recebe o perdão dos pecados mediante o seu nome&quot;.</verse>
		<verse number="44">Enquanto Pedro ainda estava falando estas palavras, o Espírito Santo desceu sobre todos os que ouviam a mensagem.</verse>
		<verse number="45">Os judeus convertidos que vieram com Pedro ficaram admirados de que o dom do Espírito Santo fosse derramado até sobre os gentios,</verse>
		<verse number="46">pois os ouviam falando em línguas e exaltando a Deus. A seguir Pedro disse:</verse>
		<verse number="47">&quot;Pode alguém negar a água, impedindo que estes sejam batizados? Eles receberam o Espírito Santo como nós! &quot;</verse>
		<verse number="48">Então ordenou que fossem batizados em nome de Jesus Cristo. Depois pediram a Pedro que ficasse com eles alguns dias.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="11">
		<verse number="1">Os apóstolos e os irmãos de toda a Judéia ouviram falar que os gentios também haviam recebido a palavra de Deus.</verse>
		<verse number="2">Assim, quando Pedro subiu a Jerusalém, os que eram do partido dos circuncisos o criticavam, dizendo:</verse>
		<verse number="3">&quot;Você entrou na casa de homens incircuncisos e comeu com eles&quot;.</verse>
		<verse number="4">Pedro, então, começou a explicar-lhes exatamente como tudo havia acontecido:</verse>
		<verse number="5">&quot;Eu estava na cidade de Jope orando; caindo em êxtase, tive uma visão. Vi algo parecido com um grande lençol sendo baixado do céu, preso pelas quatro pontas, e que vinha até o lugar onde eu estava.</verse>
		<verse number="6">Olhei para dentro dele e notei que havia ali quadrúpedes da terra, animais selvagens, répteis e aves do céu.</verse>
		<verse number="7">Então ouvi uma voz que me dizia: ‘Levante-se, Pedro; mate e coma’.</verse>
		<verse number="8">&quot;Eu respondi: De modo nenhum, Senhor! Nunca entrou em minha boca algo impuro ou imundo.</verse>
		<verse number="9">&quot;A voz falou do céu segunda vez: ‘Não chame impuro ao que Deus purificou’.</verse>
		<verse number="10">Isso aconteceu três vezes, e então tudo foi recolhido ao céu.</verse>
		<verse number="11">&quot;Na mesma hora chegaram à casa em que eu estava hospedado três homens que me haviam sido enviados de Cesaréia.</verse>
		<verse number="12">O Espírito me disse que não hesitasse em ir com eles. Estes seis irmãos também foram comigo, e entramos na casa de um certo homem.</verse>
		<verse number="13">Ele nos contou como um anjo lhe tinha aparecido em sua casa e dissera: ‘Mande buscar, em Jope, a Simão, chamado Pedro.</verse>
		<verse number="14">Ele lhe trará uma mensagem por meio da qual serão salvos você e todos os da sua casa’.</verse>
		<verse number="15">&quot;Quando comecei a falar, o Espírito Santo desceu sobre eles como sobre nós no princípio.</verse>
		<verse number="16">Então me lembrei do que o Senhor tinha dito: ‘João batizou com água, mas vocês serão batizados com o Espírito Santo’.</verse>
		<verse number="17">Se, pois, Deus lhes deu o mesmo dom que nos dera quando cremos no Senhor Jesus Cristo, quem era eu para pensar em opor-me a Deus? &quot;</verse>
		<verse number="18">Ouvindo isso, não apresentaram mais objeções e louvaram a Deus, dizendo: &quot;Então, Deus concedeu arrependimento para a vida até mesmo aos gentios! &quot;</verse>
		<verse number="19">Os que tinham sido dispersos por causa da perseguição desencadeada com a morte de Estêvão chegaram até à Fenícia, Chipre e Antioquia, anunciando a mensagem apenas aos judeus.</verse>
		<verse number="20">Alguns deles, todavia, cipriotas e cireneus, foram a Antioquia e começaram a falar também aos gregos, contando-lhes as boas novas a respeito do Senhor Jesus.</verse>
		<verse number="21">A mão do Senhor estava com eles, e muitos creram e se converteram ao Senhor.</verse>
		<verse number="22">Notícias desse fato chegaram aos ouvidos da igreja em Jerusalém, e eles enviaram Barnabé a Antioquia.</verse>
		<verse number="23">Este, ali chegando e vendo a graça de Deus, ficou alegre e os animou a permanecerem fiéis ao Senhor, de todo o coração.</verse>
		<verse number="24">Ele era um homem bom, cheio do Espírito Santo e de fé; e muitas pessoas foram acrescentadas ao Senhor.</verse>
		<verse number="25">Então Barnabé foi a Tarso procurar Saulo</verse>
		<verse number="26">e, quando o encontrou, levou-o para Antioquia. Assim, durante um ano inteiro Barnabé e Saulo se reuniram com a igreja e ensinaram a muitos. Em Antioquia, os discípulos foram pela primeira vez chamados cristãos.</verse>
		<verse number="27">Naqueles dias alguns profetas desceram de Jerusalém para Antioquia.</verse>
		<verse number="28">Um deles, Ágabo, levantou-se e pelo Espírito predisse que uma grande fome sobreviria a todo o mundo romano, o que aconteceu durante o reinado de Cláudio.</verse>
		<verse number="29">Os discípulos, cada um segundo as suas possibilidades, decidiram providenciar ajuda para os irmãos que viviam na Judéia.</verse>
		<verse number="30">E o fizeram, enviando suas ofertas aos presbíteros pelas mãos de Barnabé e Saulo.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="12">
		<verse number="1">Nessa ocasião, o rei Herodes prendeu alguns que pertenciam à igreja, com a intenção de maltratá-los,</verse>
		<verse number="2">e mandou matar à espada Tiago, irmão de João.</verse>
		<verse number="3">Vendo que isso agradava aos judeus, prosseguiu, prendendo também Pedro, durante a festa dos pães sem fermento.</verse>
		<verse number="4">Tendo-o prendido, lançou-o no cárcere, entregando-o para ser guardado por quatro escoltas de quatro soldados cada uma. Herodes pretendia submetê-lo a julgamento público depois da Páscoa.</verse>
		<verse number="5">Pedro, então, ficou detido na prisão, mas a igreja orava intensamente a Deus por ele.</verse>
		<verse number="6">Na noite anterior ao dia em que Herodes iria submetê-lo a julgamento, Pedro estava dormindo entre dois soldados, preso com duas algemas, e sentinelas montavam guarda à entrada do cárcere.</verse>
		<verse number="7">Repentinamente apareceu um anjo do Senhor, e uma luz brilhou na cela. Ele tocou no lado de Pedro e o acordou. &quot;Depressa, levante-se! &quot;, disse ele. Então as algemas caíram dos punhos de Pedro.</verse>
		<verse number="8">O anjo lhe disse: &quot;Vista-se e calce as sandálias&quot;. E Pedro assim fez. Disse-lhe ainda o anjo: &quot;Ponha a capa e siga-me&quot;.</verse>
		<verse number="9">E, saindo, Pedro o seguiu, não sabendo que era real o que se fazia por meio do anjo; tudo lhe parecia uma visão.</verse>
		<verse number="10">Passaram a primeira e a segunda guarda, e chegaram ao portão de ferro que dava para a cidade. Este se abriu por si mesmo para eles, e passaram. Tendo saído, caminharam ao longo de uma rua, e de repente, o anjo o deixou.</verse>
		<verse number="11">Então Pedro caiu em si e disse: &quot;Agora sei, sem nenhuma dúvida, que o Senhor enviou o seu anjo e me libertou das mãos de Herodes e de tudo o que o povo judeu esperava&quot;.</verse>
		<verse number="12">Percebendo isso, ele se dirigiu à casa de Maria, mãe de João, também chamado Marcos, onde muita gente se havia reunido e estava orando.</verse>
		<verse number="13">Pedro bateu à porta do alpendre, e uma serva chamada Rode veio atender.</verse>
		<verse number="14">Ao reconhecer a voz de Pedro, tomada de alegria, ela correu de volta, sem abrir a porta, e exclamou: &quot;Pedro está à porta! &quot;</verse>
		<verse number="15">Eles porém lhe disseram: &quot;Você está fora de si! &quot; Insistindo ela em afirmar que era Pedro, disseram-lhe: &quot;Deve ser o anjo dele&quot;.</verse>
		<verse number="16">Mas Pedro continuou batendo e, quando abriram a porta e o viram, ficaram perplexos.</verse>
		<verse number="17">Mas ele, fazendo-lhes sinal para que se calassem, descreveu como o Senhor o havia tirado da prisão e disse: &quot;Contem isso a Tiago e aos irmãos&quot;. Então saiu e foi para outro lugar.</verse>
		<verse number="18">De manhã, não foi pequeno o alvoroço entre os soldados quanto ao que tinha acontecido a Pedro.</verse>
		<verse number="19">Fazendo uma busca completa e não o encontrando, Herodes fez uma investigação entre os guardas e ordenou que fossem executados. Depois Herodes foi da Judéia para Cesaréia e permaneceu ali durante algum tempo.</verse>
		<verse number="20">Ele estava cheio de ira contra o povo de Tiro e Sidom; contudo, eles haviam se reunido e procuravam ter uma audiência com ele. Tendo conseguido o apoio de Blasto, homem de confiança do rei, pediram paz, porque dependiam das terras do rei para obter alimento.</verse>
		<verse number="21">No dia marcado, Herodes, vestindo seus trajes reais, sentou-se em seu trono e fez um discurso ao povo.</verse>
		<verse number="22">Eles começaram a gritar: &quot;É voz de deus, e não de homem&quot;.</verse>
		<verse number="23">Visto que Herodes não glorificou a Deus, imediatamente um anjo do Senhor o feriu; e ele morreu comido por vermes.</verse>
		<verse number="24">Entretanto, a palavra de Deus continuava a crescer e a espalhar-se.</verse>
		<verse number="25">Tendo terminado sua missão, Barnabé e Saulo voltaram de Jerusalém, levando consigo João, também chamado Marcos.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="13">
		<verse number="1">Na igreja de Antioquia havia profetas e mestres: Barnabé, Simeão, chamado Níger, Lúcio de Cirene, Manaém, que fora criado com Herodes, o tetrarca, e Saulo.</verse>
		<verse number="2">Enquanto adoravam ao Senhor e jejuavam, disse o Espírito Santo: &quot;Separem-me Barnabé e Saulo para a obra a que os tenho chamado&quot;.</verse>
		<verse number="3">Assim, depois de jejuar e orar, impuseram-lhes as mãos e os enviaram.</verse>
		<verse number="4">Enviados pelo Espírito Santo, desceram a Selêucia e dali navegaram para Chipre.</verse>
		<verse number="5">Chegando em Salamina, proclamaram a palavra de Deus nas sinagogas judaicas. João estava com eles como auxiliar.</verse>
		<verse number="6">Viajaram por toda a ilha, até que chegaram a Pafos. Ali encontraram um judeu, chamado Barjesus, que praticava magia e era falso profeta.</verse>
		<verse number="7">Ele era assessor do procônsul Sérgio Paulo. O procônsul, sendo homem culto, mandou chamar Barnabé e Saulo, porque queria ouvir a palavra de Deus.</verse>
		<verse number="8">Mas Elimas, o mágico ( esse é o significado do seu nome ) opôs-se a eles e tentava desviar da fé o procônsul.</verse>
		<verse number="9">Então Saulo, também chamado Paulo, cheio do Espírito Santo, olhou firmemente para Elimas e disse:</verse>
		<verse number="10">&quot;Filho do diabo e inimigo de tudo o que é justo! Você está cheio de toda espécie de engano e maldade. Quando é que vai parar de perverter os retos caminhos do Senhor?</verse>
		<verse number="11">Saiba agora que a mão do Senhor está contra você, e você ficará cego e incapaz de ver a luz do sol durante algum tempo&quot;. Imediatamente vieram sobre ele névoa e escuridão, e ele, tateando, procurava quem o guiasse pela mão.</verse>
		<verse number="12">O procônsul, vendo o que havia acontecido, creu, profundamente impressionado com o ensino do Senhor.</verse>
		<verse number="13">De Pafos, Paulo e seus companheiros navegaram para Perge, na Panfília. João os deixou ali e voltou para Jerusalém.</verse>
		<verse number="14">De Perge prosseguiram até Antioquia da Pisídia. No sábado, entraram na sinagoga e se assentaram.</verse>
		<verse number="15">Depois da leitura da Lei e dos Profetas, os chefes da sinagoga lhes mandaram dizer: &quot;Irmãos, se vocês têm uma mensagem de encorajamento para o povo, falem&quot;.</verse>
		<verse number="16">Pondo-se de pé, Paulo fez sinal com a mão e disse: &quot;Israelitas e gentios que temem a Deus, ouçam-me!</verse>
		<verse number="17">O Deus do povo de Israel escolheu nossos antepassados, e exaltou o povo durante a sua permanência no Egito; com grande poder os fez sair daquele país</verse>
		<verse number="18">e os aturou no deserto durante cerca de quarenta anos.</verse>
		<verse number="19">Ele destruiu sete nações em Canaã e deu a terra delas como herança ao seu povo.</verse>
		<verse number="20">Tudo isso levou cerca de quatrocentos e cinqüenta anos. &quot;Depois disso, ele lhes deu juízes até o tempo do profeta Samuel.</verse>
		<verse number="21">Então o povo pediu um rei, e Deus lhes deu Saul, filho de Quis, da tribo de Benjamim, que reinou quarenta anos.</verse>
		<verse number="22">Depois de rejeitar Saul, levantou-lhes Davi como rei, sobre quem testemunhou: ‘Encontrei Davi, filho de Jessé, homem segundo o meu coração; ele fará tudo o que for da minha vontade’.</verse>
		<verse number="23">&quot;Da descendência desse homem Deus trouxe a Israel o Salvador Jesus, como prometera.</verse>
		<verse number="24">Antes da vinda de Jesus, João pregou um batismo de arrependimento para todo o povo de Israel.</verse>
		<verse number="25">Quando estava completando sua carreira, João disse: ‘Quem vocês pensam que eu sou? Não sou quem vocês pensam. Mas eis que vem depois de mim aquele cujas sandálias não sou digno nem de desamarrar’.</verse>
		<verse number="26">&quot;Irmãos, filhos de Abraão, e gentios que temem a Deus, a nós foi enviada esta mensagem de salvação.</verse>
		<verse number="27">O povo de Jerusalém e seus governantes não reconheceram Jesus, mas, ao condená-lo, cumpriram as palavras dos profetas, que são lidas todos os sábados.</verse>
		<verse number="28">Mesmo não achando motivo legal para uma sentença de morte, pediram a Pilatos que o mandasse executar.</verse>
		<verse number="29">Tendo cumprido tudo o que estava escrito a respeito dele, tiraram-no do madeiro e o colocaram num sepulcro.</verse>
		<verse number="30">Mas Deus o ressuscitou dos mortos,</verse>
		<verse number="31">e, por muitos dias, foi visto por aqueles que tinham ido com ele da Galiléia para Jerusalém. Eles agora são testemunhas dele para o povo.</verse>
		<verse number="32">&quot;Nós lhes anunciamos as boas novas: o que Deus prometeu a nossos antepassados</verse>
		<verse number="33">ele cumpriu para nós, seus filhos, ressuscitando Jesus, como está escrito no Salmo segundo: ‘Tu és meu filho; eu hoje te gerei’.</verse>
		<verse number="34">O fato de que Deus o ressuscitou dos mortos, para que nunca entrasse em decomposição, é declarado nestas palavras: ‘Eu lhes dou as santas e fiéis bênçãos prometidas a Davi’.</verse>
		<verse number="35">Assim ele diz noutra passagem: ‘Não permitirás que o teu Santo sofra decomposição’.</verse>
		<verse number="36">&quot;Tendo, pois, Davi servido ao propósito de Deus em sua geração, adormeceu, foi sepultado com os seus antepassados e seu corpo se decompôs.</verse>
		<verse number="37">Mas aquele a quem Deus ressuscitou não sofreu decomposição.</verse>
		<verse number="38">&quot;Portanto, meus irmãos, quero que saibam que mediante Jesus lhes é proclamado o perdão dos pecados.</verse>
		<verse number="39">Por meio dele, todo aquele que crê é justificado de todas as coisas das quais não podiam ser justificados pela lei de Moisés.</verse>
		<verse number="40">Cuidem para que não lhes aconteça o que disseram os profetas:</verse>
		<verse number="41">‘Olhem, escarnecedores, admirem-se e pereçam; pois nos dias de vocês farei algo que vocês jamais creriam se alguém lhes contasse! ’&quot;</verse>
		<verse number="42">Quando Paulo e Barnabé estavam saindo da sinagoga, o povo os convidou a falar mais a respeito dessas coisas no sábado seguinte.</verse>
		<verse number="43">Despedida a congregação, muitos dos judeus e estrangeiros piedosos convertidos ao judaísmo seguiram Paulo e Barnabé. Estes conversavam com eles, recomendando-lhes que continuassem na graça de Deus.</verse>
		<verse number="44">No sábado seguinte, quase toda a cidade se reuniu para ouvir a palavra do Senhor.</verse>
		<verse number="45">Quando os judeus viram a multidão, ficaram cheios de inveja e, blasfemando, contradiziam o que Paulo estava dizendo.</verse>
		<verse number="46">Então Paulo e Barnabé lhes responderam corajosamente: &quot;Era necessário anunciar primeiro a vocês a palavra de Deus; uma vez que a rejeitam e não se julgam dignos da vida eterna, agora nos voltamos para os gentios.</verse>
		<verse number="47">Pois assim o Senhor nos ordenou: ‘Eu fiz de você luz para os gentios, para que você leve a salvação até aos confins da terra’ &quot;.</verse>
		<verse number="48">Ouvindo isso, os gentios alegraram-se e bendisseram a palavra do Senhor; e creram todos os que haviam sido designados para a vida eterna.</verse>
		<verse number="49">A palavra do Senhor se espalhava por toda a região.</verse>
		<verse number="50">Mas os judeus incitaram as mulheres piedosas de elevada posição e os principais da cidade. E, provocando perseguição contra Paulo e Barnabé, os expulsaram do seu território.</verse>
		<verse number="51">Estes sacudiram o pó dos seus pés em protesto contra eles e foram para Icônio.</verse>
		<verse number="52">Os discípulos continuavam cheios de alegria e do Espírito Santo.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="14">
		<verse number="1">Em Icônio, Paulo e Barnabé, como de costume, foram à sinagoga judaica. Ali falaram de tal modo que veio a crer grande multidão de judeus e gentios.</verse>
		<verse number="2">Mas os judeus que se tinham recusado a crer incitaram os gentios e irritaram-lhes os ânimos contra os irmãos.</verse>
		<verse number="3">Paulo e Barnabé passaram bastante tempo ali, falando corajosamente do Senhor, que confirmava a mensagem de sua graça realizando sinais e maravilhas pelas mãos deles.</verse>
		<verse number="4">O povo da cidade ficou dividido: alguns estavam a favor dos judeus, outros a favor dos apóstolos.</verse>
		<verse number="5">Formou-se uma conspiração de gentios e judeus, juntamente com os seus líderes, para maltratá-los e apedrejá-los.</verse>
		<verse number="6">Quando eles souberam disso, fugiram para as cidades licaônicas de Listra e Derbe, e seus arredores,</verse>
		<verse number="7">onde continuaram a pregar as boas novas.</verse>
		<verse number="8">Em Listra havia um homem paralítico dos pés, aleijado desde o nascimento, que vivia ali sentado e nunca tinha andado.</verse>
		<verse number="9">Ele ouvira Paulo falar. Quando Paulo olhou diretamente para ele e viu que o homem tinha fé para ser curado,</verse>
		<verse number="10">disse em alta voz: &quot;Levante-se! Fique de pé! &quot; Com isso, o homem deu um salto e começou a andar.</verse>
		<verse number="11">Ao ver o que Paulo fizera, a multidão começou a gritar em língua licaônica: &quot;Os deuses desceram até nós em forma humana! &quot;</verse>
		<verse number="12">A Barnabé chamavam Zeus e a Paulo Hermes, porque era ele quem trazia a palavra.</verse>
		<verse number="13">O sacerdote de Zeus, cujo templo ficava diante da cidade, trouxe bois e coroas de flores à porta da cidade, porque ele e a multidão queriam oferecer-lhes sacrifícios.</verse>
		<verse number="14">Ouvindo isso, os apóstolos Barnabé e Paulo rasgaram as roupas e correram para o meio da multidão, gritando:</verse>
		<verse number="15">&quot;Homens, por que vocês estão fazendo isso? Nós também somos humanos como vocês. Estamos trazendo boas novas para vocês, dizendo-lhes que se afastem dessas coisas vãs e se voltem para o Deus vivo, que fez o céu, a terra, o mar e tudo o que neles há.</verse>
		<verse number="16">No passado ele permitiu que todas as nações seguissem os seus próprios caminhos.</verse>
		<verse number="17">Contudo, não ficou sem testemunho: mostrou sua bondade, dando-lhes chuva do céu e colheitas no tempo certo, concedendo-lhes sustento com fartura e enchendo de alegria os seus corações&quot;.</verse>
		<verse number="18">Apesar dessas palavras, eles tiveram dificuldade para impedir que a multidão lhes oferecesse sacrifícios.</verse>
		<verse number="19">Então alguns judeus chegaram de Antioquia e de Icônio e mudaram o ânimo das multidões. Apedrejaram Paulo e o arrastaram para fora da cidade, pensando que estivesse morto.</verse>
		<verse number="20">Mas quando os discípulos se ajuntaram em volta de Paulo, ele se levantou e voltou à cidade. No dia seguinte, ele e Barnabé partiram para Derbe.</verse>
		<verse number="21">Eles pregaram as boas novas naquela cidade e fizeram muitos discípulos. Então voltaram para Listra, Icônio e Antioquia,</verse>
		<verse number="22">fortalecendo os discípulos e encorajando-os a permanecer na fé, dizendo: &quot;É necessário que passemos por muitas tribulações para entrarmos no Reino de Deus&quot;.</verse>
		<verse number="23">Paulo e Barnabé designaram-lhes presbíteros em cada igreja; tendo orado e jejuado, eles os encomendaram ao Senhor, em quem haviam confiado.</verse>
		<verse number="24">Passando pela Pisídia, chegaram à Panfília</verse>
		<verse number="25">e, tendo pregado a palavra em Perge, desceram para Atália.</verse>
		<verse number="26">De Atália navegaram de volta a Antioquia, onde tinham sido recomendados à graça de Deus para a missão que agora haviam completado.</verse>
		<verse number="27">Chegando ali, reuniram a igreja e relataram tudo o que Deus tinha feito por meio deles e como abrira a porta da fé aos gentios.</verse>
		<verse number="28">E ficaram ali muito tempo com os discípulos.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="15">
		<verse number="1">Alguns homens desceram da Judéia para Antioquia e passaram a ensinar aos irmãos: &quot;Se vocês não forem circuncidados conforme o costume ensinado por Moisés, não poderão ser salvos&quot;.</verse>
		<verse number="2">Isso levou Paulo e Barnabé a uma grande contenda e discussão com eles. Assim, Paulo e Barnabé foram designados, juntamente com outros, para irem a Jerusalém tratar dessa questão com os apóstolos e com os presbíteros.</verse>
		<verse number="3">A igreja os enviou e, ao passarem pela Fenícia e por Samaria, contaram como os gentios tinham se convertido; essas notícias alegravam muito a todos os irmãos.</verse>
		<verse number="4">Chegando a Jerusalém, foram bem recebidos pela igreja, pelos apóstolos e pelos presbíteros, a quem relataram tudo o que Deus tinha feito por meio deles.</verse>
		<verse number="5">Então se levantaram alguns do partido religioso dos fariseus que haviam crido e disseram: &quot;É necessário circuncidá-los e exigir deles que obedeçam à lei de Moisés&quot;.</verse>
		<verse number="6">Os apóstolos e os presbíteros se reuniram para considerar essa questão.</verse>
		<verse number="7">Depois de muita discussão, Pedro levantou-se e dirigiu-se a eles: &quot;Irmãos, vocês sabem que há muito tempo Deus me escolheu dentre vocês para que os gentios ouvissem de meus lábios a mensagem do evangelho e cressem.</verse>
		<verse number="8">Deus, que conhece os corações, demonstrou que os aceitou, dando-lhes o Espírito Santo, como antes nos tinha concedido.</verse>
		<verse number="9">Ele não fez distinção alguma entre nós e eles, visto que purificou os seus corações pela fé.</verse>
		<verse number="10">Então, por que agora vocês estão querendo tentar a Deus, impondo sobre os discípulos um jugo que nem nós nem nossos antepassados conseguimos suportar?</verse>
		<verse number="11">De modo nenhum! Cremos que somos salvos pela graça de nosso Senhor Jesus, assim como eles também&quot;.</verse>
		<verse number="12">Toda a assembléia ficou em silêncio, enquanto ouvia Barnabé e Paulo falando de todos os sinais e maravilhas que, por meio deles, Deus fizera entre os gentios.</verse>
		<verse number="13">Quando terminaram de falar, Tiago tomou a palavra e disse: &quot;Irmãos, ouçam-me.</verse>
		<verse number="14">Simão nos expôs como Deus, no princípio, voltou-se para os gentios a fim de reunir dentre as nações um povo para o seu nome.</verse>
		<verse number="15">Concordam com isso as palavras dos profetas, conforme está escrito:</verse>
		<verse number="16">‘Depois disso voltarei e reconstruirei a tenda caída de Davi. Reedificarei as suas ruínas, e a restaurarei,</verse>
		<verse number="17">para que o restante dos homens busque o Senhor, e todos os gentios sobre os quais tem sido invocado o meu nome, diz o Senhor, que faz estas coisas’</verse>
		<verse number="18">conhecidas desde os tempos antigos.</verse>
		<verse number="19">&quot;Portanto, julgo que não devemos pôr dificuldades aos gentios que estão se convertendo a Deus.</verse>
		<verse number="20">Pelo contrário, devemos escrever a eles, dizendo-lhes que se abstenham de comida contaminada pelos ídolos, da imoralidade sexual, da carne de animais estrangulados e do sangue.</verse>
		<verse number="21">Pois, desde os tempos antigos, Moisés é pregado em todas as cidades, sendo lido nas sinagogas todos os sábados&quot;.</verse>
		<verse number="22">Então os apóstolos e os presbíteros, com toda a igreja, decidiram escolher alguns dentre eles e enviá-los a Antioquia com Paulo e Barnabé. Escolheram Judas, chamado Barsabás, e Silas, dois líderes entre os irmãos.</verse>
		<verse number="23">Com eles enviaram a seguinte carta: Os irmãos apóstolos e presbíteros, aos cristãos gentios que estão em Antioquia, na Síria e na Cilícia: Saudações.</verse>
		<verse number="24">Soubemos que alguns saíram de nosso meio, sem nossa autorização, e os perturbaram, transtornando suas mentes com o que disseram.</verse>
		<verse number="25">Assim, concordamos todos em escolher alguns homens e enviá-los a vocês com nossos amados irmãos Paulo e Barnabé,</verse>
		<verse number="26">homens que têm arriscado a vida pelo nome de nosso Senhor Jesus Cristo.</verse>
		<verse number="27">Portanto, estamos enviando Judas e Silas para confirmarem verbalmente o que estamos escrevendo.</verse>
		<verse number="28">Pareceu bem ao Espírito Santo e a nós não impor a vocês nada além das seguintes exigências necessárias:</verse>
		<verse number="29">Abster-se de comida sacrificada aos ídolos, do sangue, da carne de animais estrangulados e da imoralidade sexual. Vocês farão bem em evitar essas coisas. Que tudo lhes vá bem.</verse>
		<verse number="30">Uma vez despedidos, os homens desceram para Antioquia, onde reuniram a igreja e entregaram a carta.</verse>
		<verse number="31">Os irmãos a leram e se alegraram com a sua animadora mensagem.</verse>
		<verse number="32">Judas e Silas, que eram profetas, encorajaram e fortaleceram os irmãos com muitas palavras.</verse>
		<verse number="33">Tendo passado algum tempo ali, foram despedidos pelos irmãos com a bênção da paz para voltarem aos que os tinham enviado.</verse>
		<verse number="34">Mas Silas decidiu ficar ali.</verse>
		<verse number="35">Mas Paulo e Barnabé permaneceram em Antioquia, onde, com muitos outros ensinavam e pregavam a palavra do Senhor.</verse>
		<verse number="36">Algum tempo depois, Paulo disse a Barnabé: &quot;Voltemos para visitar os irmãos em todas as cidades onde pregamos a palavra do Senhor, para ver como estão indo&quot;.</verse>
		<verse number="37">Barnabé queria levar João, também chamado Marcos.</verse>
		<verse number="38">Mas Paulo não achava prudente levá-lo, pois ele, abandonando-os na Panfília, não permanecera com eles no trabalho.</verse>
		<verse number="39">Tiveram um desentendimento tão sério que se separaram. Barnabé, levando consigo Marcos, navegou para Chipre,</verse>
		<verse number="40">mas Paulo escolheu Silas e partiu, encomendado pelos irmãos à graça do Senhor.</verse>
		<verse number="41">Passou, então, pela Síria e pela Cilícia, fortalecendo as igrejas.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="16">
		<verse number="1">Chegou a Derbe e depois a Listra, onde vivia um discípulo chamado Timóteo. Sua mãe era uma judia convertida e seu pai era grego.</verse>
		<verse number="2">Os irmãos de Listra e Icônio davam bom testemunho dele.</verse>
		<verse number="3">Paulo, querendo levá-lo na viagem, circuncidou-o por causa dos judeus que viviam naquela região, pois todos sabiam que seu pai era grego.</verse>
		<verse number="4">Nas cidades por onde passavam, transmitiam as decisões tomadas pelos apóstolos e presbíteros em Jerusalém, para que fossem obedecidas.</verse>
		<verse number="5">Assim as igrejas eram fortalecidas na fé e cresciam em número cada dia.</verse>
		<verse number="6">Paulo e seus companheiros viajaram pela região da Frígia e da Galácia, tendo sido impedidos pelo Espírito Santo de pregar a palavra na província da Ásia.</verse>
		<verse number="7">Quando chegaram à fronteira da Mísia, tentaram entrar na Bitínia, mas o Espírito de Jesus os impediu.</verse>
		<verse number="8">Então, contornaram a Mísia e desceram a Trôade.</verse>
		<verse number="9">Durante a noite Paulo teve uma visão, na qual um homem da Macedônia estava em pé e lhe suplicava: &quot;Passe à Macedônia e ajude-nos&quot;.</verse>
		<verse number="10">Depois que Paulo teve essa visão, preparamo-nos imediatamente para partir para a Macedônia, concluindo que Deus nos tinha chamado para lhes pregar o evangelho.</verse>
		<verse number="11">Partindo de Trôade, navegamos diretamente para Samotrácia e, no dia seguinte, para Neápolis.</verse>
		<verse number="12">Dali partimos para Filipos, na Macedônia, que é colônia romana e a principal cidade daquele distrito. Ali ficamos vários dias.</verse>
		<verse number="13">No sábado saímos da cidade e fomos para a beira do rio, onde esperávamos encontrar um lugar de oração. Sentamo-nos e começamos a conversar com as mulheres que se haviam reunido ali.</verse>
		<verse number="14">Uma das que ouviam era uma mulher temente a Deus chamada Lídia, vendedora de tecido de púrpura, da cidade de Tiatira. O Senhor abriu seu coração para atender à mensagem de Paulo.</verse>
		<verse number="15">Tendo sido batizada, bem como os de sua casa, ela nos convidou, dizendo: &quot;Se os senhores me consideram uma crente no Senhor, venham ficar em minha casa&quot;. E nos convenceu.</verse>
		<verse number="16">Certo dia, indo nós para o lugar de oração, encontramos uma escrava que tinha um espírito pelo qual predizia o futuro. Ela ganhava muito dinheiro para os seus senhores com adivinhações.</verse>
		<verse number="17">Essa moça seguia a Paulo e a nós, gritando: &quot;Estes homens são servos do Deus Altíssimo e lhes anunciam o caminho da salvação&quot;.</verse>
		<verse number="18">Ela continuou fazendo isso por muitos dias. Finalmente, Paulo ficou indignado, voltou-se e disse ao espírito: &quot;Em nome de Jesus Cristo eu lhe ordeno que saia dela! &quot; No mesmo instante o espírito a deixou.</verse>
		<verse number="19">Percebendo que a sua esperança de lucro tinha se acabado, os donos da escrava agarraram Paulo e Silas e os arrastaram para a praça principal, diante das autoridades.</verse>
		<verse number="20">E, levando-os aos magistrados, disseram: &quot;Estes homens são judeus e estão perturbando a nossa cidade,</verse>
		<verse number="21">propagando costumes que a nós, romanos, não é permitido aceitar nem praticar&quot;.</verse>
		<verse number="22">A multidão ajuntou-se contra Paulo e Silas, e os magistrados ordenaram que se lhes tirassem as roupas e fossem açoitados.</verse>
		<verse number="23">Depois de serem severamente açoitados, foram lançados na prisão. O carcereiro recebeu instrução para vigiá-los com cuidado.</verse>
		<verse number="24">Tendo recebido tais ordens, ele os lançou no cárcere interior e lhes prendeu os pés no tronco.</verse>
		<verse number="25">Por volta da meia-noite, Paulo e Silas estavam orando e cantando hinos a Deus; os outros presos os ouviam.</verse>
		<verse number="26">De repente, houve um terremoto tão violento que os alicerces da prisão foram abalados. Imediatamente todas as portas se abriram, e as correntes de todos se soltaram.</verse>
		<verse number="27">O carcereiro acordou e, vendo abertas as portas da prisão, desembainhou sua espada para se matar, porque pensava que os presos tivessem fugido.</verse>
		<verse number="28">Mas Paulo gritou: &quot;Não faça isso! Estamos todos aqui! &quot;</verse>
		<verse number="29">O carcereiro pediu luz, entrou correndo e, trêmulo, prostrou-se diante de Paulo e Silas.</verse>
		<verse number="30">Então levou-os para fora e perguntou: &quot;Senhores, que devo fazer para ser salvo? &quot;</verse>
		<verse number="31">Eles responderam: &quot;Creia no Senhor Jesus, e serão salvos, você e os de sua casa&quot;.</verse>
		<verse number="32">E pregaram a palavra de Deus, a ele e a todos os de sua casa.</verse>
		<verse number="33">Naquela mesma hora da noite o carcereiro lavou as feridas deles; em seguida, ele e todos os seus foram batizados.</verse>
		<verse number="34">Então os levou para a sua casa, serviu-lhes uma refeição e com todos os de sua casa alegrou-se muito por haver crido em Deus.</verse>
		<verse number="35">Quando amanheceu, os magistrados mandaram os seus soldados ao carcereiro com esta ordem: &quot;Solte estes homens&quot;.</verse>
		<verse number="36">O carcereiro disse a Paulo: &quot;Os magistrados deram ordens para que você e Silas sejam libertados. Agora podem sair. Vão em paz&quot;.</verse>
		<verse number="37">Mas Paulo disse aos soldados: &quot;Sendo nós cidadãos romanos, eles nos açoitaram publicamente sem processo formal e nos lançaram na prisão. E agora querem livrar-se de nós secretamente? Não! Venham eles mesmos e nos libertem&quot;.</verse>
		<verse number="38">Os soldados relataram isso aos magistrados, os quais, ouvindo que Paulo e Silas eram romanos, ficaram atemorizados.</verse>
		<verse number="39">Vieram para se desculpar diante deles e, conduzindo-os para fora da prisão, pediram-lhes que saíssem da cidade.</verse>
		<verse number="40">Depois de saírem da prisão, Paulo e Silas foram à casa de Lídia, onde se encontraram com os irmãos e os encorajaram. E então partiram.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="17">
		<verse number="1">Tendo passado por Anfípolis e Apolônia, chegaram a Tessalônica, onde havia uma sinagoga judaica.</verse>
		<verse number="2">Segundo o seu costume, Paulo foi à sinagoga e por três sábados discutiu com eles com base nas Escrituras,</verse>
		<verse number="3">explicando e provando que o Cristo deveria sofrer e ressuscitar dentre os mortos. E dizia: &quot;Este Jesus que lhes proclamo é o Cristo&quot;.</verse>
		<verse number="4">Alguns dos judeus foram persuadidos e se uniram a Paulo e Silas, bem como muitos gregos tementes a Deus, e não poucas mulheres de alta posição.</verse>
		<verse number="5">Mas os judeus ficaram com inveja. Reuniram alguns homens perversos dentre os desocupados e, com a multidão, iniciaram um tumulto na cidade. Invadiram a casa de Jasom, em busca de Paulo e Silas, a fim de trazê-los para o meio da multidão.</verse>
		<verse number="6">Contudo, não os achando, arrastaram Jasom e alguns outros irmãos para diante dos oficiais da cidade, gritando: &quot;Esses homens que têm causado alvoroço por todo o mundo, agora chegaram aqui,</verse>
		<verse number="7">e Jasom os recebeu em sua casa. Todos eles estão agindo contra os decretos de César, dizendo que existe um outro rei, chamado Jesus&quot;.</verse>
		<verse number="8">Ouvindo isso, a multidão e os oficiais da cidade ficaram agitados.</verse>
		<verse number="9">Então receberam de Jasom e dos outros a fiança estipulada e os soltaram.</verse>
		<verse number="10">Logo que anoiteceu, os irmãos enviaram Paulo e Silas para Beréia. Chegando ali, eles foram à sinagoga judaica.</verse>
		<verse number="11">Os bereanos eram mais nobres do que os tessalonicenses, pois receberam a mensagem com grande interesse, examinando todos os dias as Escrituras, para ver se tudo era assim mesmo.</verse>
		<verse number="12">E creram muitos dentre os judeus, bem como dentre os gregos, um bom número de mulheres de elevada posição e não poucos homens.</verse>
		<verse number="13">Quando os judeus de Tessalônica ficaram sabendo que Paulo estava pregando a palavra de Deus em Beréia, dirigiram-se também para lá, agitando e alvoroçando as multidões.</verse>
		<verse number="14">Imediatamente os irmãos enviaram Paulo para o litoral, mas Silas e Timóteo permaneceram em Beréia.</verse>
		<verse number="15">Os homens que foram com Paulo o levaram até Atenas, partindo depois com instruções para que Silas e Timóteo se juntassem a ele, tão logo fosse possível.</verse>
		<verse number="16">Enquanto esperava por eles em Atenas, Paulo ficou profundamente indignado ao ver que a cidade estava cheia de ídolos.</verse>
		<verse number="17">Por isso, discutia na sinagoga com judeus e com gregos tementes a Deus, bem como na praça principal, todos os dias, com aqueles que por ali se encontravam.</verse>
		<verse number="18">Alguns filósofos epicureus e estóicos começaram a discutir com ele. Alguns perguntavam: &quot;O que está tentando dizer esse tagarela? &quot; Outros diziam: &quot;Parece que ele está anunciando deuses estrangeiros&quot;, pois Paulo estava pregando as boas novas a respeito de Jesus e da ressurreição.</verse>
		<verse number="19">Então o levaram a uma reunião do Areópago, onde lhe perguntaram: &quot;Podemos saber que novo ensino é esse que você está anunciando?</verse>
		<verse number="20">Você está nos apresentando algumas idéias estranhas, e queremos saber o que elas significam&quot;.</verse>
		<verse number="21">Todos os atenienses e estrangeiros que ali viviam não cuidavam de outra coisa senão falar ou ouvir as últimas novidades.</verse>
		<verse number="22">Então Paulo levantou-se na reunião do Areópago e disse: &quot;Atenienses! Vejo que em todos os aspectos vocês são muito religiosos,</verse>
		<verse number="23">pois, andando pela cidade, observei cuidadosamente seus objetos de culto e encontrei até um altar com esta inscrição: AO DEUS DESCONHECIDO. Ora, o que vocês adoram, apesar de não conhecerem, eu lhes anuncio.</verse>
		<verse number="24">&quot;O Deus que fez o mundo e tudo o que nele há é o Senhor do céu e da terra, e não habita em santuários feitos por mãos humanas.</verse>
		<verse number="25">Ele não é servido por mãos de homens, como se necessitasse de algo, porque ele mesmo dá a todos a vida, o fôlego e as demais coisas.</verse>
		<verse number="26">De um só fez ele todos os povos, para que povoassem toda a terra, tendo determinado os tempos anteriormente estabelecidos e os lugares exatos em que deveriam habitar.</verse>
		<verse number="27">Deus fez isso para que os homens o buscassem e talvez, tateando, pudessem encontrá-lo, embora não esteja longe de cada um de nós.</verse>
		<verse number="28">‘Pois nele vivemos, nos movemos e existimos’, como disseram alguns dos poetas de vocês: ‘Também somos descendência dele’.</verse>
		<verse number="29">&quot;Assim, visto que somos descendência de Deus, não devemos pensar que a Divindade é semelhante a uma escultura de ouro, prata ou pedra, feita pela arte e imaginação do homem.</verse>
		<verse number="30">No passado Deus não levou em conta essa ignorância, mas agora ordena que todos, em todo lugar, se arrependam.</verse>
		<verse number="31">Pois estabeleceu um dia em que há de julgar o mundo com justiça, por meio do homem que designou. E deu provas disso a todos, ressuscitando-o dentre os mortos&quot;.</verse>
		<verse number="32">Quando ouviram sobre a ressurreição dos mortos, alguns deles zombaram, e outros disseram: &quot;A esse respeito nós o ouviremos outra vez&quot;.</verse>
		<verse number="33">Com isso, Paulo retirou-se do meio deles.</verse>
		<verse number="34">Alguns homens juntaram-se a ele e creram. Entre eles estava Dionísio, membro do Areópago, e também uma mulher chamada Dâmaris, e outros com eles.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="18">
		<verse number="1">Depois disso Paulo saiu de Atenas e foi para Corinto.</verse>
		<verse number="2">Ali, encontrou um judeu chamado Áqüila, natural do Ponto, que havia chegado recentemente da Itália com Priscila, sua mulher, pois Cláudio havia ordenado que todos os judeus saíssem de Roma. Paulo foi vê-los</verse>
		<verse number="3">e, uma vez que tinham a mesma profissão, ficou morando e trabalhando com eles, pois eram fabricantes de tendas.</verse>
		<verse number="4">Todos os sábados ele debatia na sinagoga, e convencia judeus e gregos.</verse>
		<verse number="5">Depois que Silas e Timóteo chegaram da Macedônia, Paulo se dedicou exclusivamente à pregação, testemunhando aos judeus que Jesus era o Cristo.</verse>
		<verse number="6">Opondo-se eles e lançando maldições, Paulo sacudiu a roupa e lhes disse: &quot;Caia sobre a cabeça de vocês o seu próprio sangue! Estou livre da minha responsabilidade. De agora em diante irei para os gentios&quot;.</verse>
		<verse number="7">Então Paulo saiu da sinagoga e foi para a casa de Tício Justo, que era temente a Deus e que morava ao lado da sinagoga.</verse>
		<verse number="8">Crispo, chefe da sinagoga, creu no Senhor, ele e toda a sua casa; e dos coríntios que o ouviam, muitos criam e eram batizados.</verse>
		<verse number="9">Certa noite o Senhor falou a Paulo em visão: &quot;Não tenha medo, continue falando e não fique calado,</verse>
		<verse number="10">pois estou com você, e ninguém vai lhe fazer mal ou feri-lo, porque tenho muita gente nesta cidade&quot;.</verse>
		<verse number="11">Assim, Paulo ficou ali durante um ano e meio, ensinando-lhes a palavra de Deus.</verse>
		<verse number="12">Sendo Gálio procônsul da Acaia, os judeus fizeram em conjunto um levante contra Paulo e o levaram ao tribunal, fazendo a seguinte acusação:</verse>
		<verse number="13">&quot;Este homem está persuadindo o povo a adorar a Deus de maneira contrária à lei&quot;.</verse>
		<verse number="14">Quando Paulo ia começar a falar, Gálio disse aos judeus: &quot;Se vocês, judeus, estivessem apresentando queixa de algum delito ou crime grave, seria razoável que eu os ouvisse.</verse>
		<verse number="15">Mas, visto que se trata de uma questão de palavras e nomes de sua própria lei, resolvam o problema vocês mesmos. Não serei juiz dessas coisas&quot;.</verse>
		<verse number="16">E mandou expulsá-los do tribunal.</verse>
		<verse number="17">Então todos se voltaram contra Sóstenes, o chefe da sinagoga, e o espancaram diante do tribunal. Mas Gálio não demonstrava nenhuma preocupação com isso.</verse>
		<verse number="18">Paulo permaneceu em Corinto por algum tempo. Depois despediu-se dos irmãos e navegou para a Síria, acompanhado de Priscila e Áqüila. Antes de embarcar, rapou a cabeça em Cencréia, devido a um voto que havia feito.</verse>
		<verse number="19">Chegaram a Éfeso, onde Paulo deixou Priscila e Áqüila. Ele, porém, entrando na sinagoga, começou a debater com os judeus.</verse>
		<verse number="20">Pedindo eles que ficasse mais tempo, não cedeu.</verse>
		<verse number="21">Mas, ao partir, prometeu: &quot;Voltarei, se for da vontade de Deus&quot;. Então, embarcando, partiu de Éfeso.</verse>
		<verse number="22">Ao chegar a Cesaréia, subiu até a igreja para saudá-la, e depois desceu para Antioquia.</verse>
		<verse number="23">Depois de passar algum tempo em Antioquia, Paulo partiu dali e viajou por toda a região da Galácia e da Frígia, fortalecendo todos os discípulos.</verse>
		<verse number="24">Enquanto isso, um judeu chamado Apolo, natural de Alexandria, chegou a Éfeso. Ele era homem culto e tinha grande conhecimento das Escrituras.</verse>
		<verse number="25">Fora instruído no caminho do Senhor e com grande fervor falava e ensinava com exatidão acerca de Jesus, embora conhecesse apenas o batismo de João.</verse>
		<verse number="26">Logo começou a falar corajosamente na sinagoga. Quando Priscila e Áqüila o ouviram, convidaram-no para ir à sua casa e lhe explicaram com mais exatidão o caminho de Deus.</verse>
		<verse number="27">Querendo ele ir para a Acaia, os irmãos o encorajaram e escreveram aos discípulos que o recebessem. Ao chegar, ele auxiliou muito os que pela graça haviam crido,</verse>
		<verse number="28">pois refutava vigorosamente os judeus em debate público, provando pelas Escrituras que Jesus é o Cristo.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="19">
		<verse number="1">Enquanto Apolo estava em Corinto, Paulo, atravessando as regiões altas, chegou a Éfeso. Ali encontrou alguns discípulos</verse>
		<verse number="2">e lhes perguntou: &quot;Vocês receberam o Espírito Santo quando creram? &quot; Eles responderam: &quot;Não, nem sequer ouvimos que existe o Espírito Santo&quot;.</verse>
		<verse number="3">&quot;Então, que batismo vocês receberam? &quot;, perguntou Paulo. &quot;O batismo de João&quot;, responderam eles.</verse>
		<verse number="4">Disse Paulo: &quot;O batismo de João foi um batismo de arrependimento. Ele dizia ao povo que cresse naquele que viria depois dele, isto é, em Jesus&quot;.</verse>
		<verse number="5">Ouvindo isso, eles foram batizados no nome do Senhor Jesus.</verse>
		<verse number="6">Quando Paulo lhes impôs as mãos, veio sobre eles o Espírito Santo, e começaram a falar em línguas e a profetizar.</verse>
		<verse number="7">Eram ao todo uns doze homens.</verse>
		<verse number="8">Paulo entrou na sinagoga e ali falou com liberdade durante três meses, argumentando convincentemente acerca do Reino de Deus.</verse>
		<verse number="9">Mas alguns deles se endureceram e se recusaram a crer, e começaram a falar mal do Caminho diante da multidão. Paulo, então, afastou-se deles. Tomando consigo os discípulos, passou a ensinar diariamente na escola de Tirano.</verse>
		<verse number="10">Isso continuou por dois anos, de forma que todos os judeus e os gregos que viviam na província da Ásia ouviram a palavra do Senhor.</verse>
		<verse number="11">Deus fazia milagres extraordinários por meio de Paulo,</verse>
		<verse number="12">de modo que até lenços e aventais que Paulo usava eram levados e colocados sobre os enfermos. Estes eram curados de suas doenças, e os espíritos malignos saíam deles.</verse>
		<verse number="13">Alguns judeus que andavam expulsando espíritos malignos tentaram invocar o nome do Senhor Jesus sobre os endemoninhados, dizendo: &quot;Em nome de Jesus, a quem Paulo prega, eu lhes ordeno que saiam! &quot;</verse>
		<verse number="14">Os que estavam fazendo isso eram os sete filhos de Ceva, um dos chefes dos sacerdotes dos judeus.</verse>
		<verse number="15">Um dia, o espírito maligno lhes respondeu: &quot;Jesus, eu conheço, Paulo, eu sei quem é; mas vocês, quem são? &quot;</verse>
		<verse number="16">Então o endemoninhado saltou sobre eles e os dominou, espancando-os com tamanha violência que eles fugiram da casa nus e feridos.</verse>
		<verse number="17">Quando isso se tornou conhecido de todos os judeus e os gregos que viviam em Éfeso, todos eles foram tomados de temor; e o nome do Senhor Jesus era engrandecido.</verse>
		<verse number="18">Muitos dos que creram vinham, e confessavam e declaravam abertamente suas más obras.</verse>
		<verse number="19">Grande número dos que tinham praticado ocultismo reuniram seus livros e os queimaram publicamente. Calculado o valor total, este chegou a cinqüenta mil dracmas.</verse>
		<verse number="20">Dessa maneira a palavra do Senhor muito se difundia e se fortalecia.</verse>
		<verse number="21">Depois dessas coisas, Paulo decidiu no espírito ir a Jerusalém, passando pela Macedônia e pela Acaia. Ele dizia: &quot;Depois de haver estado ali, é necessário também que eu vá visitar Roma&quot;.</verse>
		<verse number="22">Então enviou à Macedônia dois dos seus auxiliares, Timóteo e Erasto, e permaneceu mais um pouco na província da Ásia.</verse>
		<verse number="23">Naquele tempo houve um grande tumulto por causa do Caminho.</verse>
		<verse number="24">Um ourives chamado Demétrio, que fazia miniaturas de prata do templo de Ártemis e que dava muito lucro aos artífices,</verse>
		<verse number="25">reuniu-os juntamente com os trabalhadores dessa profissão e disse: &quot;Senhores, vocês sabem que temos uma boa fonte de lucro nesta atividade</verse>
		<verse number="26">e estão vendo e ouvindo como este indivíduo, Paulo, está convencendo e desviando grande número de pessoas aqui em Éfeso e em quase toda a província da Ásia. Diz ele que deuses feitos por mãos humanas não são deuses.</verse>
		<verse number="27">Não somente há o perigo de nossa profissão perder sua reputação, mas também de o templo da grande deusa Ártemis cair em descrédito e de a própria deusa, adorada em toda a província da Ásia e em todo o mundo, ser destituída de sua majestade divina&quot;.</verse>
		<verse number="28">Ao ouvirem isso, eles ficaram furiosos e começaram a gritar: &quot;Grande é a Ártemis dos efésios! &quot;</verse>
		<verse number="29">Em pouco tempo a cidade toda estava em tumulto. O povo foi às pressas para o teatro, arrastando os companheiros de viagem de Paulo, os macedônios Gaio e Aristarco.</verse>
		<verse number="30">Paulo queria apresentar-se à multidão, mas os discípulos não o permitiram.</verse>
		<verse number="31">Alguns amigos de Paulo dentre as autoridades da província chegaram a mandar-lhe um recado, pedindo-lhe que não se arriscasse a ir ao teatro.</verse>
		<verse number="32">A assembléia estava em confusão: uns gritavam uma coisa, outros gritavam outra. A maior parte do povo nem sabia por que estava ali.</verse>
		<verse number="33">Alguns da multidão julgaram que Alexandre era a causa do tumulto, quando os judeus o empurraram para frente. Ele fez sinal pedindo silêncio, com a intenção de fazer sua defesa diante do povo.</verse>
		<verse number="34">Mas quando ficaram sabendo que ele era judeu, todos gritaram a uma só voz durante cerca de duas horas: &quot;Grande é a Ártemis dos efésios! &quot;</verse>
		<verse number="35">O escrivão da cidade acalmou a multidão e disse: &quot;Efésios, quem não sabe que a cidade de Éfeso é a guardiã do templo da grande Ártemis e da sua imagem que caiu do céu?</verse>
		<verse number="36">Portanto, visto que estes fatos são inegáveis, acalmem-se e não façam nada precipitadamente.</verse>
		<verse number="37">Vocês trouxeram estes homens aqui, embora eles não tenham roubado templos nem blasfemado contra a nossa deusa.</verse>
		<verse number="38">Se Demétrio e seus companheiros de profissão têm alguma queixa contra alguém, os tribunais estão abertos, e há procônsules. Eles que apresentem suas queixas ali.</verse>
		<verse number="39">Se há mais alguma coisa que vocês desejam apresentar, isso será decidido em assembléia, conforme a lei.</verse>
		<verse number="40">Da maneira como está, corremos o perigo de sermos acusados de perturbar a ordem pública por causa dos acontecimentos de hoje. Nesse caso, não seríamos capazes de justificar este tumulto, visto que não há razão para tal&quot;.</verse>
		<verse number="41">E, tendo dito isso, encerrou a assembléia.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="20">
		<verse number="1">Cessado o tumulto, Paulo mandou chamar os discípulos e, depois de encorajá-los, despediu-se e partiu para a Macedônia.</verse>
		<verse number="2">Viajou por aquela região, encorajando os irmãos com muitas palavras e, por fim, chegou à Grécia,</verse>
		<verse number="3">onde ficou três meses. Quando estava a ponto de embarcar para a Síria, os judeus fizeram uma conspiração contra ele; por isso decidiu voltar pela Macedônia,</verse>
		<verse number="4">sendo acompanhado por Sópatro, filho de Pirro, de Beréia; Aristarco e Secundo, de Tessalônica; Gaio, de Derbe; e Timóteo, além de Tíquico e Trófimo, da província da Ásia.</verse>
		<verse number="5">Esses homens foram adiante e nos esperaram em Trôade.</verse>
		<verse number="6">Navegamos de Filipos, após a festa dos pães sem fermento, e cinco dias depois nos reunimos com os outros em Trôade, onde ficamos sete dias.</verse>
		<verse number="7">No primeiro dia da semana reunimo-nos para partir o pão, e Paulo falou ao povo. Pretendendo partir no dia seguinte, continuou falando até à meia-noite.</verse>
		<verse number="8">Havia muitas candeias no piso superior onde estávamos reunidos.</verse>
		<verse number="9">Um jovem chamado Êutico, que estava sentado numa janela, adormeceu profundamente durante o longo discurso de Paulo. Vencido pelo sono, caiu do terceiro andar. Quando o levantaram, estava morto.</verse>
		<verse number="10">Paulo desceu, inclinou-se sobre o rapaz e o abraçou, dizendo: &quot;Não fiquem alarmados! Ele está vivo! &quot;</verse>
		<verse number="11">Então subiu novamente, partiu o pão e comeu. Depois, continuou a falar até o amanhecer e foi embora.</verse>
		<verse number="12">Levaram vivo o jovem, o que muito os consolou.</verse>
		<verse number="13">Quanto a nós, fomos até o navio e embarcamos para Assôs, onde iríamos receber Paulo a bordo. Assim ele tinha determinado, tendo preferido ir a pé.</verse>
		<verse number="14">Quando nos encontrou em Assôs, nós o recebemos a bordo e prosseguimos até Mitilene.</verse>
		<verse number="15">No dia seguinte navegamos dali e chegamos defronte de Quio; no outro dia atravessamos para Samos e, um dia depois, chegamos a Mileto.</verse>
		<verse number="16">Paulo tinha decidido não aportar em Éfeso, para não se demorar na província da Ásia, pois estava com pressa de chegar a Jerusalém, se possível antes do dia de Pentecoste.</verse>
		<verse number="17">De Mileto, Paulo mandou chamar os presbíteros da igreja de Éfeso.</verse>
		<verse number="18">Quando chegaram, ele lhes disse: &quot;Vocês sabem como vivi todo o tempo em que estive com vocês, desde o primeiro dia em que cheguei à província da Ásia.</verse>
		<verse number="19">Servi ao Senhor com toda a humildade e com lágrimas, sendo severamente provado pelas conspirações dos judeus.</verse>
		<verse number="20">Vocês sabem que não deixei de pregar-lhes nada que fosse proveitoso, mas ensinei-lhes tudo publicamente e de casa em casa.</verse>
		<verse number="21">Testifiquei, tanto a judeus como a gregos, que eles precisam converter-se a Deus com arrependimento e fé em nosso Senhor Jesus.</verse>
		<verse number="22">&quot;Agora, compelido pelo Espírito, estou indo para Jerusalém, sem saber o que me acontecerá ali,</verse>
		<verse number="23">senão que, em todas as cidades, o Espírito Santo me avisa que prisões e sofrimentos me esperam.</verse>
		<verse number="24">Todavia, não me importo, nem considero a minha vida de valor algum para mim mesmo, se tão-somente puder terminar a corrida e completar o ministério que o Senhor Jesus me confiou, de testemunhar do evangelho da graça de Deus.</verse>
		<verse number="25">&quot;Agora sei que nenhum de vocês, entre os quais passei pregando o Reino, verá novamente a minha face.</verse>
		<verse number="26">Portanto, eu lhes declaro hoje que estou inocente do sangue de todos.</verse>
		<verse number="27">Pois não deixei de proclamar-lhes toda a vontade de Deus.</verse>
		<verse number="28">Cuidem de vocês mesmos e de todo o rebanho sobre o qual o Espírito Santo os colocou como bispos, para pastorearem a igreja de Deus, que ele comprou com o seu próprio sangue.</verse>
		<verse number="29">Sei que, depois da minha partida, lobos ferozes penetrarão no meio de vocês e não pouparão o rebanho.</verse>
		<verse number="30">E dentre vocês mesmos se levantarão homens que torcerão a verdade, a fim de atrair os discípulos.</verse>
		<verse number="31">Por isso, vigiem! Lembrem-se de que durante três anos jamais cessei de advertir a cada um de vocês disso, noite e dia, com lágrimas.</verse>
		<verse number="32">&quot;Agora, eu os entrego a Deus e à palavra da sua graça, que pode edificá-los e dar-lhes herança entre todos os que são santificados.</verse>
		<verse number="33">Não cobicei a prata nem o ouro nem as roupas de ninguém.</verse>
		<verse number="34">Vocês mesmos sabem que estas minhas mãos supriram minhas necessidades e as de meus companheiros.</verse>
		<verse number="35">Em tudo o que fiz, mostrei-lhes que mediante trabalho árduo devemos ajudar os fracos, lembrando as palavras do próprio Senhor Jesus, que disse: ‘Há maior felicidade em dar do que em receber’ &quot;.</verse>
		<verse number="36">Tendo dito isso, ajoelhou-se com todos eles e orou.</verse>
		<verse number="37">Todos choraram muito e, abraçando-o, o beijavam.</verse>
		<verse number="38">O que mais os entristeceu foi a declaração de que nunca mais veriam a sua face. Então o acompanharam até o navio.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="21">
		<verse number="1">Depois de nos separarmos deles, embarcamos e navegamos diretamente para Cós. No dia seguinte fomos para Rodes, e dali até Pátara.</verse>
		<verse number="2">Encontrando um navio que ia fazer a travessia para a Fenícia, embarcamos nele e partimos.</verse>
		<verse number="3">Depois de avistarmos Chipre e seguirmos rumo sul, navegamos para a Síria. Desembarcamos em Tiro, onde o nosso navio deveria deixar sua carga.</verse>
		<verse number="4">Encontrando os discípulos dali, ficamos com eles sete dias. Eles, pelo Espírito, recomendavam a Paulo que não fosse a Jerusalém.</verse>
		<verse number="5">Mas quando terminou o nosso tempo ali, partimos e continuamos nossa viagem. Todos os discípulos, com suas mulheres e filhos, nos acompanharam até fora da cidade, e ali na praia nos ajoelhamos e oramos.</verse>
		<verse number="6">Depois de nos despedirmos, embarcamos, e eles voltaram para casa.</verse>
		<verse number="7">Demos prosseguimento à nossa viagem partindo de Tiro, e aportamos em Ptolemaida, onde saudamos os irmãos e passamos um dia com eles.</verse>
		<verse number="8">Partindo no dia seguinte, chegamos a Cesaréia e ficamos na casa de Filipe, o evangelista, um dos sete.</verse>
		<verse number="9">Ele tinha quatro filhas virgens, que profetizavam.</verse>
		<verse number="10">Depois de passarmos ali vários dias, desceu da Judéia um profeta chamado Ágabo.</verse>
		<verse number="11">Vindo ao nosso encontro, tomou o cinto de Paulo e, amarrando as suas próprias mãos e pés, disse: &quot;Assim diz o Espírito Santo: ‘Desta maneira os judeus amarrarão o dono deste cinto em Jerusalém e o entregarão aos gentios’ &quot;.</verse>
		<verse number="12">Quando ouvimos isso, nós e o povo dali rogamos a Paulo que não subisse para Jerusalém.</verse>
		<verse number="13">Então Paulo respondeu: &quot;Por que vocês estão chorando e partindo o meu coração? Estou pronto não apenas para ser amarrado, mas também para morrer em Jerusalém pelo nome do Senhor Jesus&quot;.</verse>
		<verse number="14">Como não pudemos dissuadi-lo, desistimos e dissemos: &quot;Seja feita a vontade do Senhor&quot;.</verse>
		<verse number="15">Depois disso, preparamo-nos e subimos para Jerusalém.</verse>
		<verse number="16">Alguns dos discípulos de Cesaréia nos acompanharam e nos levaram à casa de Mnasom, onde devíamos ficar. Ele era natural de Chipre e um dos primeiros discípulos.</verse>
		<verse number="17">Quando chegamos em Jerusalém, os irmãos nos receberam com alegria.</verse>
		<verse number="18">No dia seguinte Paulo foi conosco encontrar-se com Tiago, e todos os presbíteros estavam presentes.</verse>
		<verse number="19">Paulo os saudou e relatou minuciosamente o que Deus havia feito entre os gentios por meio do seu ministério.</verse>
		<verse number="20">Ouvindo isso, eles louvaram a Deus e disseram a Paulo: &quot;Veja, irmão, quantos milhares de judeus creram, e todos eles são zelosos da lei.</verse>
		<verse number="21">Eles foram informados de que você ensina todos os judeus que vivem entre os gentios a se afastarem de Moisés, dizendo-lhes que não circuncidem seus filhos nem vivam de acordo com os nossos costumes.</verse>
		<verse number="22">Que faremos? Certamente eles saberão que você chegou;</verse>
		<verse number="23">portanto, faça o que lhe dizemos. Estão conosco quatro homens que fizeram um voto.</verse>
		<verse number="24">Participe com esses homens dos rituais de purificação e pague as despesas deles, para que rapem a cabeça. Então todos saberão que não é verdade o que falam de você, mas que você continua vivendo em obediência à lei.</verse>
		<verse number="25">Quanto aos gentios convertidos, já lhes escrevemos a nossa decisão de que eles devem abster-se de comida sacrificada aos ídolos, do sangue, da carne de animais estrangulados e da imoralidade sexual&quot;.</verse>
		<verse number="26">No dia seguinte Paulo tomou aqueles homens e purificou-se juntamente com eles. Depois foi ao templo para declarar o prazo do cumprimento dos dias da purificação e da oferta que seria feita individualmente em favor deles.</verse>
		<verse number="27">Quando já estavam para terminar os sete dias, alguns judeus da Província da Ásia, vendo Paulo no templo, agitaram toda a multidão e o agarraram,</verse>
		<verse number="28">gritando: &quot;Israelitas, ajudem-nos! Este é o homem que ensina a todos em toda parte contra o nosso povo, contra a nossa lei e contra este lugar. Além disso, ele fez entrar gregos no templo e profanou este santo lugar&quot;.</verse>
		<verse number="29">Anteriormente eles haviam visto o efésio Trófimo na cidade com Paulo e julgaram que Paulo o tinha introduzido no templo.</verse>
		<verse number="30">Toda a cidade ficou alvoroçada, e juntou-se uma multidão. Agarrando Paulo, arrastaram-no para fora do templo, e imediatamente as portas foram fechadas.</verse>
		<verse number="31">Tentando eles matá-lo, chegaram notícias ao comandante das tropas romanas de que toda a cidade de Jerusalém estava em tumulto.</verse>
		<verse number="32">Ele reuniu imediatamente alguns oficiais e soldados, e com eles correu para o meio da multidão. Quando viram o comandante e os seus soldados, pararam de espancar Paulo.</verse>
		<verse number="33">O comandante chegou, prendeu-o e ordenou que ele fosse amarrado com duas correntes. Então perguntou quem era ele e o que tinha feito.</verse>
		<verse number="34">Alguns da multidão gritavam uma coisa, outros gritavam outra; não conseguindo saber ao certo o que havia acontecido, por causa do tumulto, o comandante ordenou que Paulo fosse levado para a fortaleza.</verse>
		<verse number="35">Quando chegou às escadas, a violência do povo era tão grande que ele precisou ser carregado pelos soldados.</verse>
		<verse number="36">A multidão que o seguia continuava gritando: &quot;Acaba com ele! &quot;</verse>
		<verse number="37">Quando os soldados estavam para introduzir Paulo na fortaleza, ele perguntou ao comandante: &quot;Posso dizer-te algo? &quot; &quot;Você fala grego? &quot;, perguntou ele.</verse>
		<verse number="38">&quot;Não é você o egípcio que iniciou uma revolta e há algum tempo levou quatro mil assassinos para o deserto? &quot;</verse>
		<verse number="39">Paulo respondeu: &quot;Sou judeu, cidadão de Tarso, cidade importante da Cilícia. Permite-me falar ao povo&quot;.</verse>
		<verse number="40">Tendo recebido permissão do comandante, Paulo levantou-se na escadaria e fez sinal à multidão. Quando todos fizeram silêncio, dirigiu-se a eles em aramaico:</verse>
	</chapter>
	<chapter number="22">
		<verse number="1">&quot;Irmãos e pais, ouçam agora a minha defesa&quot;.</verse>
		<verse number="2">Quando ouviram que lhes falava em aramaico, ficaram em absoluto silêncio. Então Paulo disse:</verse>
		<verse number="3">&quot;Sou judeu, nascido em Tarso da Cilícia, mas criado nesta cidade. Fui instruído rigorosamente por Gamaliel na lei de nossos antepassados, sendo tão zeloso por Deus quanto qualquer de vocês hoje.</verse>
		<verse number="4">Persegui os seguidores deste Caminho até a morte, prendendo tanto homens como mulheres e lançando-os na prisão,</verse>
		<verse number="5">como o podem testemunhar o sumo sacerdote e todo o Conselho, de quem cheguei a obter cartas para seus irmãos em Damasco e fui até lá, a fim de trazer essas pessoas a Jerusalém como prisioneiras, para serem punidas.</verse>
		<verse number="6">&quot;Por volta do meio-dia, eu me aproximava de Damasco, quando de repente uma forte luz vinda do céu brilhou ao meu redor.</verse>
		<verse number="7">Caí por terra e ouvi uma voz que me dizia: ‘Saulo, Saulo! por que você está me perseguindo? ’</verse>
		<verse number="8">Então perguntei: Quem és tu, Senhor? E ele respondeu: ‘Eu sou Jesus, o Nazareno, a quem você persegue’.</verse>
		<verse number="9">Os que me acompanhavam viram a luz, mas não entenderam a voz daquele que falava comigo.</verse>
		<verse number="10">&quot;Assim perguntei: Que devo fazer, Senhor? Disse o Senhor: ‘Levante-se, entre em Damasco, onde lhe será dito o que você deve fazer’.</verse>
		<verse number="11">Os que estavam comigo me levaram pela mão até Damasco, porque o resplendor da luz me deixara cego.</verse>
		<verse number="12">&quot;Um homem chamado Ananias, piedoso segundo a lei e muito respeitado por todos os judeus que ali viviam,</verse>
		<verse number="13">veio ver-me e, pondo-se junto a mim, disse: ‘Irmão Saulo, recupere a visão’. Naquele mesmo instante pude vê-lo.</verse>
		<verse number="14">&quot;Então ele disse: ‘O Deus dos nossos antepassados o escolheu para conhecer a sua vontade, ver o Justo e ouvir as palavras de sua boca.</verse>
		<verse number="15">Você será testemunha dele a todos os homens, daquilo que viu e ouviu.</verse>
		<verse number="16">E agora, que está esperando? Levante-se, seja batizado e lave os seus pecados, invocando o nome dele’.</verse>
		<verse number="17">&quot;Quando voltei a Jerusalém, estando eu a orar no templo, caí em êxtase e</verse>
		<verse number="18">vi o Senhor que me dizia: ‘Depressa! Saia de Jerusalém imediatamente, pois não aceitarão seu testemunho a meu respeito’.</verse>
		<verse number="19">&quot;Eu respondi: Senhor, estes homens sabem que eu ia de uma sinagoga a outra, a fim de prender e açoitar os que crêem em ti.</verse>
		<verse number="20">E quando foi derramado o sangue de tua testemunha Estêvão, eu estava lá, dando minha aprovação e cuidando das roupas dos que o matavam.</verse>
		<verse number="21">&quot;Então o Senhor me disse: ‘Vá, eu o enviarei para longe, aos gentios’ &quot;.</verse>
		<verse number="22">A multidão ouvia Paulo até que ele disse isso. Então todos levantaram a voz e gritaram: &quot;Tira esse homem da face da terra! Ele não merece viver! &quot;</verse>
		<verse number="23">Estando eles gritando, tirando suas capas e lançando poeira para o ar,</verse>
		<verse number="24">o comandante ordenou que Paulo fosse levado à fortaleza e fosse açoitado e interrogado, para saber por que o povo gritava daquela forma contra ele.</verse>
		<verse number="25">Enquanto o amarravam a fim de açoitá-lo, Paulo disse ao centurião que ali estava: &quot;Vocês têm o direito de açoitar um cidadão romano sem que ele tenha sido condenado? &quot;</verse>
		<verse number="26">Ao ouvir isso, o centurião foi prevenir o comandante: &quot;Que vais fazer? Este homem é cidadão romano&quot;.</verse>
		<verse number="27">O comandante dirigiu-se a Paulo e perguntou: &quot;Diga-me, você é cidadão romano? &quot; Ele respondeu: &quot;Sim, sou&quot;.</verse>
		<verse number="28">Então o comandante disse: &quot;Eu precisei pagar um elevado preço por minha cidadania&quot;. Respondeu Paulo: &quot;Eu a tenho por direito de nascimento&quot;.</verse>
		<verse number="29">Os que iam interrogá-lo retiraram-se imediatamente. O próprio comandante ficou alarmado, ao saber que havia prendido um cidadão romano.</verse>
		<verse number="30">No dia seguinte, visto que o comandante queria descobrir exatamente por que Paulo estava sendo acusado pelos judeus, libertou-o e ordenou que se reunissem os chefes dos sacerdotes e todo o Sinédrio. Então, trazendo Paulo, apresentou-o a eles.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="23">
		<verse number="1">Paulo, fixando os olhos no Sinédrio, disse: &quot;Meus irmãos, tenho cumprido meu dever para com Deus com toda a boa consciência, até o dia de hoje&quot;.</verse>
		<verse number="2">Diante disso o sumo sacerdote Ananias deu ordens aos que estavam perto de Paulo para que lhe batessem na boca.</verse>
		<verse number="3">Então Paulo lhe disse: &quot;Deus te ferirá, parede branqueada! Estás aí sentado para me julgar conforme a lei, mas contra a lei me mandas ferir? &quot;</verse>
		<verse number="4">Os que estavam perto de Paulo disseram: &quot;Você ousa insultar o sumo sacerdote de Deus? &quot;</verse>
		<verse number="5">Paulo respondeu: &quot;Irmãos, eu não sabia que ele era o sumo sacerdote, pois está escrito: ‘Não fale mal de uma autoridade do seu povo’ &quot;.</verse>
		<verse number="6">Então Paulo, sabendo que alguns deles eram saduceus e os outros fariseus, bradou no Sinédrio: &quot;Irmãos, sou fariseu, filho de fariseu. Estou sendo julgado por causa da minha esperança na ressurreição dos mortos! &quot;</verse>
		<verse number="7">Dizendo isso, surgiu uma violenta discussão entre os fariseus e os saduceus, e a assembléia ficou dividida.</verse>
		<verse number="8">( Os saduceus dizem que não há ressurreição nem anjos nem espíritos, mas os fariseus admitem todas essas coisas. )</verse>
		<verse number="9">Houve um grande alvoroço, e alguns dos mestres da lei que eram fariseus se levantaram e começaram a discutir intensamente, dizendo: &quot;Não encontramos nada de errado neste homem. Quem sabe se algum espírito ou anjo falou com ele? &quot;</verse>
		<verse number="10">A discussão tornou-se tão violenta que o comandante teve medo que Paulo fosse despedaçado por eles. Então ordenou que as tropas descessem e o retirassem à força do meio deles, levando-o para a fortaleza.</verse>
		<verse number="11">Na noite seguinte o Senhor, pondo-se ao lado dele, disse: &quot;Coragem! Assim como você testemunhou a meu respeito em Jerusalém, deverá testemunhar também em Roma&quot;.</verse>
		<verse number="12">Na manhã seguinte os judeus tramaram uma conspiração e juraram solenemente que não comeriam nem beberiam enquanto não matassem Paulo.</verse>
		<verse number="13">Mais de quarenta homens estavam envolvidos nessa conspiração.</verse>
		<verse number="14">E, dirigindo-se aos chefes dos sacerdotes e aos líderes dos judeus, disseram: &quot;Juramos solenemente, sob maldição, que não comeremos nada enquanto não matarmos Paulo.</verse>
		<verse number="15">Agora, portanto, vocês e o Sinédrio peçam ao comandante que o faça comparecer diante de vocês com o pretexto de obter informações mais exatas sobre o seu caso. Estaremos prontos para matá-lo antes que ele chegue aqui&quot;.</verse>
		<verse number="16">Entretanto, o sobrinho de Paulo, filho de sua irmã, teve conhecimento dessa conspiração, foi à fortaleza e contou tudo a Paulo,</verse>
		<verse number="17">que, chamando um dos centuriões, disse: &quot;Leve este rapaz ao comandante; ele tem algo para lhe dizer&quot;.</verse>
		<verse number="18">Assim ele o levou ao comandante. Então disse o centurião: &quot;Paulo, o prisioneiro, chamou-me, pediu-me que te trouxesse este rapaz, pois ele tem algo para te falar&quot;.</verse>
		<verse number="19">O comandante tomou o rapaz pela mão, levou-o à parte e perguntou: &quot;Que você tem para me dizer? &quot;</verse>
		<verse number="20">Ele respondeu: &quot;Os judeus planejaram pedir-te que apresentes Paulo ao Sinédrio amanhã, sob pretexto de buscar informações mais exatas a respeito dele.</verse>
		<verse number="21">Não te deixes convencer, pois mais de quarenta deles estão preparando uma emboscada contra Paulo. Eles juraram solenemente não comer nem beber enquanto não o matarem. Estão preparados agora, esperando que prometas atender-lhes o pedido&quot;.</verse>
		<verse number="22">O comandante despediu o rapaz e recomendou-lhe: &quot;Não diga a ninguém que você me contou isso&quot;.</verse>
		<verse number="23">Então ele chamou dois de seus centuriões e ordenou-lhes: &quot;Preparem um destacamento de duzentos soldados, setenta cavaleiros e duzentos lanceiros a fim de irem para Cesaréia esta noite, às nove horas da noite.</verse>
		<verse number="24">Providenciem montarias para Paulo, e levem-no em segurança ao governador Félix&quot;.</verse>
		<verse number="25">O comandante escreveu uma carta nestes termos:</verse>
		<verse number="26">Cláudio Lísias, ao Excelentíssimo Governador Félix, Saudações.</verse>
		<verse number="27">Este homem foi preso pelos judeus, que estavam prestes a matá-lo quando eu, chegando com minhas tropas, o resgatei, pois soube que ele é cidadão romano.</verse>
		<verse number="28">Querendo saber por que o estavam acusando, levei-o ao Sinédrio deles.</verse>
		<verse number="29">Descobri que ele estava sendo acusado em questões acerca da lei deles, mas não havia contra ele nenhuma acusação que merecesse morte ou prisão.</verse>
		<verse number="30">Quando fui informado de que estava sendo preparada uma cilada contra ele, enviei-o imediatamente a Vossa Excelência. Também ordenei que os seus acusadores apresentassem a Vossa Excelência aquilo que têm contra ele.</verse>
		<verse number="31">Os soldados, cumprindo o seu dever, levaram Paulo durante a noite, e chegaram a Antipátride.</verse>
		<verse number="32">No dia seguinte deixaram a cavalaria prosseguir com ele, e voltaram para a fortaleza.</verse>
		<verse number="33">Quando a cavalaria chegou a Cesaréia, deu a carta ao governador e lhe entregou Paulo.</verse>
		<verse number="34">O governador leu a carta e perguntou de que província era ele. Informado de que era da Cilícia,</verse>
		<verse number="35">disse: &quot;Ouvirei seu caso quando os seus acusadores chegarem aqui&quot;. Então ordenou que Paulo fosse mantido sob custódia no palácio de Herodes.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="24">
		<verse number="1">Cinco dias depois, o sumo sacerdote Ananias desceu a Cesaréia com alguns dos líderes dos judeus e um advogado chamado Tértulo, os quais apresentaram ao governador suas acusações contra Paulo.</verse>
		<verse number="2">Quando Paulo foi chamado, Tértulo apresentou sua causa a Félix: &quot;Temos desfrutado de um longo período de paz durante o teu governo, e o teu providente cuidado resultou em reformas nesta nação.</verse>
		<verse number="3">Em tudo e em toda parte, excelentíssimo Félix, reconhecemos estes benefícios com profunda gratidão.</verse>
		<verse number="4">Todavia, a fim de não tomar-te mais tempo, peço-te o favor de ouvir-nos apenas por um pouco.</verse>
		<verse number="5">&quot;Verificamos que este homem é um perturbador, que promove tumultos entre os judeus pelo mundo todo. Ele é o principal cabeça da seita dos nazarenos</verse>
		<verse number="6">e tentou até mesmo profanar o templo; então o prendemos e quisemos julgá-lo segundo a nossa lei.</verse>
		<verse number="7">Mas o comandante Lísias interveio, e com muita força o arrebatou de nossas mãos e ordenou que os seus acusadores se apresentassem.</verse>
		<verse number="8">Se tu mesmo o interrogares, poderás verificar a verdade a respeito de todas estas acusações que estamos fazendo contra ele&quot;.</verse>
		<verse number="9">Os judeus confirmaram a acusação, garantindo que as afirmações eram verdadeiras.</verse>
		<verse number="10">Quando o governador lhe deu sinal para que falasse, Paulo declarou: &quot;Sei que há muitos anos tens sido juiz nesta nação; por isso, de bom grado faço minha defesa.</verse>
		<verse number="11">Facilmente poderás verificar que há menos de doze dias subi a Jerusalém para adorar a Deus.</verse>
		<verse number="12">Meus acusadores não me encontraram discutindo com ninguém no templo, nem incitando uma multidão nas sinagogas ou em qualquer outro lugar na cidade.</verse>
		<verse number="13">Nem tampouco podem provar-te as acusações que agora estão levantando contra mim.</verse>
		<verse number="14">Confesso-te, porém, que adoro o Deus dos nossos antepassados como seguidor do Caminho, a que chamam seita. Creio em tudo o que concorda com a Lei e no que está escrito nos Profetas,</verse>
		<verse number="15">e tenho em Deus a mesma esperança desses homens: de que haverá ressurreição tanto de justos como de injustos.</verse>
		<verse number="16">Por isso procuro sempre conservar minha consciência limpa diante de Deus e dos homens.</verse>
		<verse number="17">&quot;Depois de estar ausente por vários anos, vim a Jerusalém para trazer esmolas ao meu povo e apresentar ofertas.</verse>
		<verse number="18">Enquanto fazia isso, já cerimonialmente puro, encontraram-me no templo, sem envolver-me em nenhum ajuntamento ou tumulto.</verse>
		<verse number="19">Mas há alguns judeus da província da Ásia que deveriam estar aqui diante de ti e apresentar acusações, se é que têm algo contra mim.</verse>
		<verse number="20">Ou os que aqui se acham deveriam declarar que crime encontraram em mim quando fui levado perante o Sinédrio,</verse>
		<verse number="21">a não ser que tenha sido este: quando me apresentei a eles, bradei: Por causa da ressurreição dos mortos estou sendo julgado hoje diante de vocês&quot;.</verse>
		<verse number="22">Então Félix, que tinha bom conhecimento do Caminho, adiou a causa e disse: &quot;Quando chegar o comandante Lísias, decidirei o caso de vocês&quot;.</verse>
		<verse number="23">E ordenou ao centurião que mantivesse Paulo sob custódia, mas que lhe desse certa liberdade e permitisse que os seus amigos o servissem.</verse>
		<verse number="24">Vários dias depois, Félix veio com Drusila sua mulher, que era judia, mandou chamar Paulo e o ouviu falar sobre a fé em Cristo Jesus.</verse>
		<verse number="25">Quando Paulo se pôs a discorrer acerca da justiça, do domínio próprio e do juízo vindouro, Félix teve medo e disse: &quot;Basta, por enquanto! Pode sair. Quando achar conveniente, mandarei chamá-lo de novo&quot;.</verse>
		<verse number="26">Ao mesmo tempo esperava que Paulo lhe oferecesse algum dinheiro, pelo que mandava buscá-lo freqüentemente e conversava com ele.</verse>
		<verse number="27">Passados dois anos, Félix foi sucedido por Pórcio Festo; todavia, porque desejava manter a simpatia dos judeus, Félix deixou Paulo na prisão.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="25">
		<verse number="1">Três dias depois de chegar à província, Festo subiu de Cesaréia para Jerusalém,</verse>
		<verse number="2">onde os chefes dos sacerdotes e os judeus mais importantes compareceram diante dele, apresentando as acusações contra Paulo.</verse>
		<verse number="3">Pediram a Festo o favor de transferir Paulo para Jerusalém, contra os interesses do próprio Paulo, pois estavam preparando uma emboscada para matá-lo no caminho.</verse>
		<verse number="4">Festo respondeu: &quot;Paulo está preso em Cesaréia, e eu mesmo vou para lá em breve.</verse>
		<verse number="5">Desçam comigo alguns dos seus líderes e apresentem ali as acusações que têm contra esse homem, se realmente ele fez algo de errado&quot;.</verse>
		<verse number="6">Tendo passado com eles oito a dez dias, desceu para Cesaréia e, no dia seguinte, convocou o tribunal e ordenou que Paulo fosse trazido perante ele.</verse>
		<verse number="7">Quando Paulo apareceu, os judeus que tinham chegado de Jerusalém se aglomeraram ao seu redor, fazendo contra ele muitas e graves acusações que não podiam provar.</verse>
		<verse number="8">Então Paulo fez sua defesa: &quot;Nada fiz de errado contra a lei dos judeus, contra o templo ou contra César&quot;.</verse>
		<verse number="9">Festo, querendo prestar um favor aos judeus, perguntou a Paulo: &quot;Você está disposto a ir a Jerusalém e ali ser julgado diante de mim, acerca destas acusações? &quot;</verse>
		<verse number="10">Paulo respondeu: &quot;Estou agora diante do tribunal de César, onde devo ser julgado. Não fiz nenhum mal aos judeus, como bem sabes.</verse>
		<verse number="11">Se, de fato, sou culpado de ter feito algo que mereça pena de morte, não me recuso a morrer. Mas se as acusações feitas contra mim por estes judeus não são verdadeiras, ninguém tem o direito de me entregar a eles. Apelo para César! &quot;</verse>
		<verse number="12">Depois de ter consultado seus conselheiros, Festo declarou: &quot;Você apelou para César, para César irá! &quot;</verse>
		<verse number="13">Alguns dias depois, o rei Agripa e Berenice chegaram a Cesaréia para saudar Festo.</verse>
		<verse number="14">Visto que estavam passando muitos dias ali, Festo explicou o caso de Paulo ao rei: &quot;Há aqui um homem que Félix deixou preso.</verse>
		<verse number="15">Quando fui a Jerusalém, os chefes dos sacerdotes e os líderes dos judeus fizeram acusações contra ele, pedindo que fosse condenado.</verse>
		<verse number="16">&quot;Eu lhes disse que não é costume romano condenar ninguém antes que ele se defronte pessoalmente com seus acusadores e tenha a oportunidade de se defender das acusações que lhe fazem.</verse>
		<verse number="17">Vindo eles comigo para cá, não retardei o caso; convoquei o tribunal no dia seguinte e ordenei que o homem fosse apresentado.</verse>
		<verse number="18">Quando os seus acusadores se levantaram para falar, não o acusaram de nenhum dos crimes que eu esperava.</verse>
		<verse number="19">Pelo contrário, tinham alguns pontos de divergência com ele acerca de sua própria religião e de um certo Jesus, já morto, o qual Paulo insiste que está vivo.</verse>
		<verse number="20">Fiquei sem saber como investigar tais assuntos; por isso perguntei-lhe se ele estaria disposto a ir a Jerusalém e ser julgado ali acerca destas acusações.</verse>
		<verse number="21">Apelando Paulo para que fosse guardado até a decisão do Imperador, ordenei que ficasse sob custódia até que eu pudesse enviá-lo a César&quot;.</verse>
		<verse number="22">Então Agripa disse a Festo: &quot;Eu também gostaria de ouvir esse homem&quot;. Ele respondeu: &quot;Amanhã o ouvirás&quot;.</verse>
		<verse number="23">No dia seguinte, Agripa e Berenice vieram com grande pompa e entraram na sala de audiências com os altos oficiais e os homens importantes da cidade. Por ordem de Festo, Paulo foi trazido.</verse>
		<verse number="24">Então Festo disse: &quot;Ó rei Agripa e todos os senhores aqui presentes conosco, vejam este homem! Toda a comunidade judaica me fez petições a respeito dele em Jerusalém e aqui em Cesaréia, gritando que ele não deveria mais viver.</verse>
		<verse number="25">Mas verifiquei que ele nada fez que mereça pena de morte; todavia, porque apelou para o Imperador, decidi enviá-lo a Roma.</verse>
		<verse number="26">No entanto, não tenho nada definido a respeito dele para escrever a Sua Majestade. Por isso, eu o trouxe diante dos senhores, e especialmente diante de ti, rei Agripa, de forma que, feita esta investigação, eu tenha algo para escrever.</verse>
		<verse number="27">Pois não me parece razoável enviar um preso sem especificar as acusações contra ele&quot;.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="26">
		<verse number="1">Então Agripa disse a Paulo: &quot;Você tem permissão para falar em sua defesa&quot;. A seguir, Paulo fez sinal com a mão e começou a sua defesa:</verse>
		<verse number="2">&quot;Rei Agripa, considero-me feliz por poder estar hoje em tua presença, para fazer a minha defesa contra todas as acusações dos judeus,</verse>
		<verse number="3">e especialmente porque estás bem familiarizado com todos os costumes e controvérsias deles. Portanto, peço que me ouças pacientemente.</verse>
		<verse number="4">&quot;Todos os judeus sabem como tenho vivido desde pequeno, tanto em minha terra natal como em Jerusalém.</verse>
		<verse number="5">Eles me conhecem há muito tempo e podem testemunhar, se quiserem, que, como fariseu, vivi de acordo com a seita mais severa da nossa religião.</verse>
		<verse number="6">Agora, estou sendo julgado por causa da minha esperança no que Deus prometeu aos nossos antepassados.</verse>
		<verse number="7">Esta é a promessa que as nossas doze tribos esperam que se cumpra, cultuando a Deus com fervor, dia e noite. É por causa desta esperança, ó rei, que estou sendo acusado pelos judeus.</verse>
		<verse number="8">Por que os senhores acham impossível que Deus ressuscite os mortos?</verse>
		<verse number="9">&quot;Eu também estava convencido de que deveria fazer todo o possível para me opor ao nome de Jesus, o Nazareno.</verse>
		<verse number="10">E foi exatamente isso que fiz em Jerusalém. Com autorização dos chefes dos sacerdotes lancei muitos santos na prisão, e quando eles eram condenados à morte eu dava o meu voto contra eles.</verse>
		<verse number="11">Muitas vezes ia de uma sinagoga para outra a fim de castigá-los, e tentava forçá-los a blasfemar. Em minha fúria contra eles, cheguei a ir a cidades estrangeiras para persegui-los.</verse>
		<verse number="12">&quot;Numa dessas viagens eu estava indo para Damasco, com autorização e permissão dos chefes dos sacerdotes.</verse>
		<verse number="13">Por volta do meio-dia, ó rei, estando eu a caminho, vi uma luz do céu, mais resplandecente que o sol, brilhando ao meu redor e ao redor dos que iam comigo.</verse>
		<verse number="14">Todos caímos por terra. Então ouvi uma voz que me dizia em aramaico. ‘Saulo, Saulo, por que você está me perseguindo? Resistir ao aguilhão só lhe trará dor! ’</verse>
		<verse number="15">&quot;Então perguntei: Quem és tu, Senhor? &quot;Respondeu o Senhor: ‘Sou Jesus, a quem você está perseguindo.</verse>
		<verse number="16">Agora, levante-se, fique de pé. Eu lhe apareci para constituí-lo servo e testemunha do que você viu a meu respeito e do que lhe mostrarei.</verse>
		<verse number="17">Eu o livrarei do seu próprio povo e dos gentios, aos quais eu o envio</verse>
		<verse number="18">para abrir-lhes os olhos e convertê-los das trevas para a luz, e do poder de Satanás para Deus, a fim de que recebam o perdão dos pecados e herança entre os que são santificados pela fé em mim’.</verse>
		<verse number="19">&quot;Assim, rei Agripa, não fui desobediente à visão celestial.</verse>
		<verse number="20">Preguei em primeiro lugar aos que estavam em Damasco, depois aos que estavam em Jerusalém e em toda a Judéia, e também aos gentios, dizendo que se arrependessem e se voltassem para Deus, praticando obras que mostrassem o seu arrependimento.</verse>
		<verse number="21">Por isso os judeus me prenderam no pátio do templo e tentaram matar-me.</verse>
		<verse number="22">Mas tenho contado com a ajuda de Deus até o dia de hoje, e, por este motivo, estou aqui e dou testemunho tanto a gente simples como a gente importante. Não estou dizendo nada além do que os profetas e Moisés disseram que haveria de acontecer:</verse>
		<verse number="23">que o Cristo haveria de sofrer e, sendo o primeiro a ressuscitar dentre os mortos, proclamaria luz para o seu próprio povo e para os gentios&quot;.</verse>
		<verse number="24">A esta altura Festo interrompeu a defesa de Paulo e disse em alta voz: &quot;Você está louco, Paulo! As muitas letras o estão levando à loucura! &quot;</verse>
		<verse number="25">Respondeu Paulo: &quot;Não estou louco, excelentíssimo Festo. O que estou dizendo é verdadeiro e de bom senso.</verse>
		<verse number="26">O rei está familiarizado com essas coisas, e lhe posso falar abertamente. Estou certo de que nada disso escapou do seu conhecimento, pois nada se passou num lugar qualquer.</verse>
		<verse number="27">Rei Agripa, crês nos profetas? Eu sei que sim&quot;.</verse>
		<verse number="28">Então Agripa disse a Paulo: &quot;Você acha que em tão pouco tempo pode convencer-me a tornar-me cristão? &quot;</verse>
		<verse number="29">Paulo respondeu: &quot;Em pouco ou em muito, peço a Deus que não apenas tu, mas todos os que hoje me ouvem se tornem como eu, menos estas algemas&quot;.</verse>
		<verse number="30">O rei se levantou, e com ele o governador e Berenice, como também os que estavam assentados com eles.</verse>
		<verse number="31">Saindo do salão, comentavam entre si: &quot;Este homem não fez nada que mereça morte ou prisão&quot;.</verse>
		<verse number="32">Agripa disse a Festo: &quot;Ele poderia ser posto em liberdade, se não tivesse apelado para César&quot;.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="27">
		<verse number="1">Quando ficou decidido que navegaríamos para a Itália, Paulo e alguns outros presos foram entregues a um centurião chamado Júlio, que pertencia ao Regimento Imperial.</verse>
		<verse number="2">Embarcamos num navio de Adramítio, que estava de partida para alguns lugares da província da Ásia, e saímos ao mar, estando conosco Aristarco, um macedônio de Tessalônica.</verse>
		<verse number="3">No dia seguinte, ancoramos em Sidom; e Júlio, num gesto de bondade para com Paulo, permitiu-lhe que fosse ao encontro dos seus amigos, para que estes suprissem as suas necessidades.</verse>
		<verse number="4">Quando partimos de lá, passamos ao norte de Chipre, porque os ventos nos eram contrários.</verse>
		<verse number="5">Tendo atravessado o mar aberto ao longo da Cilícia e da Panfília, ancoramos em Mirra, na Lícia.</verse>
		<verse number="6">Ali, o centurião encontrou um navio alexandrino que estava de partida para a Itália e nele nos fez embarcar.</verse>
		<verse number="7">Navegamos vagarosamente por muitos dias e tivemos dificuldade para chegar a Cnido. Não sendo possível prosseguir em nossa rota, devido aos ventos contrários, navegamos ao sul de Creta, defronte a Salmona.</verse>
		<verse number="8">Costeamos a ilha com dificuldade e chegamos a um lugar chamado Bons Portos, perto da cidade de Laséia.</verse>
		<verse number="9">Tínhamos perdido muito tempo, e agora a navegação se tornara perigosa, pois já havia passado o Jejum. Por isso Paulo os advertiu:</verse>
		<verse number="10">&quot;Senhores, vejo que a nossa viagem será desastrosa e acarretará grande prejuízo para o navio, para a carga e também para as nossas vidas&quot;.</verse>
		<verse number="11">Mas o centurião, em vez de ouvir o que Paulo falava, seguiu o conselho do piloto e do dono do navio.</verse>
		<verse number="12">Visto que o porto não era próprio para passar o inverno, a maioria decidiu que deveríamos continuar navegando, com a esperança de alcançar Fenice e ali passar o inverno. Este era um porto de Creta, que dava para sudoeste e noroeste.</verse>
		<verse number="13">Começando a soprar suavemente o vento sul, eles pensaram que haviam obtido o que desejavam; por isso levantaram âncoras e foram navegando ao longo da costa de Creta.</verse>
		<verse number="14">Pouco tempo depois, desencadeou-se da ilha um vento muito forte, chamado Nordeste.</verse>
		<verse number="15">O navio foi arrastado pela tempestade, sem poder resistir ao vento; assim, cessamos as manobras e ficamos à deriva.</verse>
		<verse number="16">Passando ao sul de uma pequena ilha chamada Clauda, foi com dificuldade que conseguimos recolher o barco salva-vidas.</verse>
		<verse number="17">Levantando-o, lançaram mão de todos os meios para reforçar o navio com cordas; e temendo que ele encalhasse nos bancos de areia de Sirte, baixaram as velas e deixaram o navio à deriva.</verse>
		<verse number="18">No dia seguinte, sendo violentamente castigados pela tempestade, começaram a lançar fora a carga.</verse>
		<verse number="19">No terceiro dia, lançaram fora, com as próprias mãos, a armação do navio.</verse>
		<verse number="20">Não aparecendo nem sol nem estrelas por muitos dias, e continuando a abater-se sobre nós grande tempestade, finalmente perdemos toda a esperança de salvamento.</verse>
		<verse number="21">Visto que os homens tinham passado muito tempo sem comer, Paulo levantou-se diante deles e disse: &quot;Os senhores deviam ter aceitado o meu conselho de não partir de Creta, pois assim teriam evitado este dano e prejuízo.</verse>
		<verse number="22">Mas agora recomendo-lhes que tenham coragem, pois nenhum de vocês perderá a vida; apenas o navio será destruído.</verse>
		<verse number="23">Pois ontem à noite apareceu-me um anjo do Deus a quem pertenço e a quem adoro, dizendo-me:</verse>
		<verse number="24">‘Paulo, não tenha medo. É preciso que você compareça perante César; Deus, por sua graça, deu-lhe as vidas de todos os que estão navegando com você’.</verse>
		<verse number="25">Assim, tenham ânimo, senhores! Creio em Deus que acontecerá do modo como me foi dito.</verse>
		<verse number="26">Devemos ser arrastados para alguma ilha&quot;.</verse>
		<verse number="27">Na décima quarta noite, ainda estávamos sendo levados de um lado para outro no mar Adriático, quando, por volta da meia-noite, os marinheiros imaginaram que estávamos próximos da terra.</verse>
		<verse number="28">Lançando a sonda, verificaram que a profundidade era de trinta e sete metros; pouco tempo depois, lançaram novamente a sonda e encontraram vinte e sete metros.</verse>
		<verse number="29">Temendo que fôssemos jogados contra as pedras, lançaram quatro âncoras da popa e faziam preces para que amanhecesse o dia.</verse>
		<verse number="30">Tentando escapar do navio, os marinheiros baixaram o barco salva-vidas ao mar, a pretexto de lançar âncoras da proa.</verse>
		<verse number="31">Então Paulo disse ao centurião e aos soldados: &quot;Se estes homens não ficarem no navio, vocês não poderão salvar-se&quot;.</verse>
		<verse number="32">Com isso os soldados cortaram as cordas que prendiam o barco salva-vidas e o deixaram cair.</verse>
		<verse number="33">Pouco antes do amanhecer, Paulo insistia que todos se alimentassem, dizendo: &quot;Hoje faz catorze dias que vocês têm estado em vigília constante, sem nada comer.</verse>
		<verse number="34">Agora eu os aconselho a comerem algo, pois só assim poderão sobreviver. Nenhum de vocês perderá um fio de cabelo sequer&quot;.</verse>
		<verse number="35">Tendo dito isso, tomou pão e deu graças a Deus diante de todos. Então o partiu e começou a comer.</verse>
		<verse number="36">Todos se reanimaram e também comeram algo.</verse>
		<verse number="37">Estavam a bordo duzentas e setenta e seis pessoas.</verse>
		<verse number="38">Depois de terem comido até ficarem satisfeitos, aliviaram o peso do navio, atirando todo o trigo ao mar.</verse>
		<verse number="39">Quando amanheceu não reconheceram a terra, mas viram uma enseada com uma praia, para onde decidiram conduzir o navio, se fosse possível.</verse>
		<verse number="40">Cortando as âncoras, deixaram-nas no mar, desatando ao mesmo tempo as cordas que prendiam os lemes. Então, alçando a vela da proa ao vento, dirigiram-se para a praia.</verse>
		<verse number="41">Mas o navio encalhou num banco de areia, onde tocou o fundo. A proa encravou-se e ficou imóvel, e a popa foi quebrada pela violência das ondas.</verse>
		<verse number="42">Os soldados resolveram matar os presos para impedir que algum deles fugisse, jogando-se ao mar.</verse>
		<verse number="43">Mas o centurião queria poupar a vida de Paulo e os impediu de executar o plano. Então ordenou aos que sabiam nadar que se lançassem primeiro ao mar em direção à terra.</verse>
		<verse number="44">Os outros teriam que salvar-se em tábuas ou em pedaços do navio. Dessa forma, todos chegaram a salvo em terra.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="28">
		<verse number="1">Uma vez em terra, descobrimos que a ilha se chamava Malta.</verse>
		<verse number="2">Os habitantes da ilha mostraram extraordinária bondade para conosco. Fizeram uma fogueira e receberam bem a todos nós, pois estava chovendo e fazia frio.</verse>
		<verse number="3">Paulo ajuntou um monte de gravetos; quando os colocava no fogo, uma víbora, fugindo do calor, prendeu-se à sua mão.</verse>
		<verse number="4">Quando os habitantes da ilha viram a cobra agarrada na mão de Paulo, disseram uns aos outros: &quot;Certamente este homem é assassino, pois, tendo escapado do mar, a Justiça não lhe permite viver&quot;.</verse>
		<verse number="5">Mas Paulo, sacudindo a cobra no fogo, não sofreu mal nenhum.</verse>
		<verse number="6">Eles, porém, esperavam que ele começasse a inchar ou que caísse morto de repente, mas, tendo esperado muito tempo e vendo que nada de estranho lhe sucedia, mudaram de idéia e passaram a dizer que ele era um deus.</verse>
		<verse number="7">Próximo dali havia uma propriedade pertencente a Públio, o homem principal da ilha. Ele nos convidou a ficar em sua casa e, por três dias, bondosamente nos recebeu e nos hospedou.</verse>
		<verse number="8">Seu pai estava doente, acamado, sofrendo de febre e disenteria. Paulo entrou para vê-lo e, depois de orar, impôs-lhe as mãos e o curou.</verse>
		<verse number="9">Tendo acontecido isso, os outros doentes da ilha vieram e foram curados.</verse>
		<verse number="10">Eles nos prestaram muitas honras e, quando estávamos para embarcar, forneceram-nos os suprimentos que necessitávamos.</verse>
		<verse number="11">Passados três meses, embarcamos num navio que tinha passado o inverno na ilha; era um navio alexandrino, que tinha por emblema os deuses gêmeos Castor e Pólux.</verse>
		<verse number="12">Aportando em Siracusa, ficamos ali três dias.</verse>
		<verse number="13">Dali partimos e chegamos a Régio. No dia seguinte, soprando o vento sul, prosseguimos, chegando a Potéoli no segundo dia.</verse>
		<verse number="14">Ali encontramos alguns irmãos que nos convidaram a passar uma semana com eles. E depois fomos para Roma.</verse>
		<verse number="15">Os irmãos dali tinham ouvido falar que estávamos chegando e foram até a praça de Ápio e às Três Vendas para nos encontrar. Vendo-os, Paulo deu graças a Deus e sentiu-se encorajado.</verse>
		<verse number="16">Quando chegamos a Roma, Paulo recebeu permissão para morar por conta própria, sob a custódia de um soldado.</verse>
		<verse number="17">Três dias depois, ele convocou os líderes dos judeus. Quando estes se reuniram, Paulo lhes disse: &quot;Meus irmãos, embora eu não tenha feito nada contra o nosso povo nem contra os costumes dos nossos antepassados, fui preso em Jerusalém e entregue aos romanos.</verse>
		<verse number="18">Eles me interrogaram e queriam me soltar, porque eu não era culpado de crime algum que merecesse pena de morte.</verse>
		<verse number="19">Todavia, tendo os judeus feito objeção, fui obrigado a apelar para César, não porém, por ter alguma acusação contra o meu próprio povo.</verse>
		<verse number="20">Por essa razão pedi para vê-los e conversar com vocês. Por causa da esperança de Israel é que estou preso com estas algemas&quot;.</verse>
		<verse number="21">Eles responderam: &quot;Não recebemos nenhuma carta da Judéia a seu respeito, e nenhum dos irmãos que vieram de lá relatou ou disse qualquer coisa de mal contra você.</verse>
		<verse number="22">Todavia, queremos ouvir de sua parte o que você pensa, pois sabemos que por todo lugar há gente falando contra esta seita&quot;.</verse>
		<verse number="23">Assim combinaram encontrar-se com Paulo em dia determinado, indo em grupo ainda mais numeroso ao lugar onde ele estava. Desde a manhã até à tarde ele lhes deu explicações e lhes testemunhou do Reino de Deus, procurando convencê-los a respeito de Jesus, com base na Lei de Moisés e nos Profetas.</verse>
		<verse number="24">Alguns foram convencidos pelo que ele dizia, mas outros não creram.</verse>
		<verse number="25">Discordaram entre si mesmos e começaram a ir embora, depois de Paulo ter feito esta declaração final: &quot;Bem que o Espírito Santo falou aos seus antepassados, por meio do profeta Isaías:</verse>
		<verse number="26">‘Vá a este povo e diga: &quot;Ainda que estejam sempre ouvindo, vocês nunca entenderão; ainda que estejam sempre vendo, jamais perceberão&quot;.</verse>
		<verse number="27">Pois o coração deste povo se tornou insensível; de má vontade ouviram com os seus ouvidos, e fecharam os seus olhos. Se assim não fosse, poderiam ver com os olhos, ouvir com os ouvidos, entender com o coração e converter-se, e eu os curaria’.</verse>
		<verse number="28">&quot;Portanto, quero que saibam que esta salvação de Deus é enviada aos gentios; eles a ouvirão! &quot;</verse>
		<verse number="29">Depois que ele disse isto, os judeus se retiraram, discutindo intensamente entre si.</verse>
		<verse number="30">Por dois anos inteiros Paulo permaneceu na casa que havia alugado, e recebia a todos os que iam vê-lo.</verse>
		<verse number="31">Pregava o Reino de Deus e ensinava a respeito do Senhor Jesus Cristo, abertamente e sem impedimento algum.</verse>
	</chapter>
</book>