<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book name="2º Samuel" abbrev="2sm" chapters="24">
	<chapter number="1">
		<verse number="1">Depois da morte de Saul, Davi retornou de sua vitória sobre os amalequitas. Fazia dois dias que ele estava em Ziclague</verse>
		<verse number="2">quando, no terceiro dia, chegou um homem que vinha do acampamento de Saul, com as roupas rasgadas e terra na cabeça. Ao aproximar-se de Davi, prostrou-se em terra, em sinal de respeito.</verse>
		<verse number="3">Davi então lhe perguntou: &quot;De onde você vem? &quot; Ele respondeu: &quot;Fugi do acampamento israelita&quot;.</verse>
		<verse number="4">Disse Davi: &quot;Conte-me o que aconteceu? &quot; E o homem contou: &quot;O nosso exército fugiu da batalha, e muitos morreram. Saul e Jônatas também estão mortos&quot;.</verse>
		<verse number="5">Então Davi perguntou ao jovem que lhe trouxera as notícias: &quot;Como você sabe que Saul e Jônatas estão mortos? &quot;</verse>
		<verse number="6">O jovem respondeu: &quot;Cheguei por acaso ao monte Gilboa, e lá estava Saul, apoiado em sua lança. Os carros de guerra e os oficiais da cavalaria estavam a ponto de alcançá-lo.</verse>
		<verse number="7">Quando ele se virou e me viu, chamou-me, gritando, e eu disse: ‘Estou aqui’ &quot;.</verse>
		<verse number="8">&quot;Ele me perguntou: ‘Quem é você? ’ &quot; ‘Sou um amalequita’, respondi.</verse>
		<verse number="9">&quot;Então ele me ordenou: ‘Venha aqui e mate-me! Estou na angústia da morte, mas ainda vivo’.</verse>
		<verse number="10">&quot;Por isso aproximei-me dele e o matei, pois sabia que ele não sobreviveria ao ferimento. Peguei a coroa e o bracelete dele e trouxe-os para ti, meu senhor. &quot;</verse>
		<verse number="11">Então Davi rasgou suas vestes; e os homens que estavam com ele fizeram o mesmo.</verse>
		<verse number="12">E lamentaram, chorando e jejuando até o fim da tarde, por Saul e por seu filho Jônatas, pelo exército do Senhor e pelo povo de Israel, porque muitos haviam sido mortos à espada.</verse>
		<verse number="13">E Davi perguntou ao jovem que lhe trouxera as notícias: &quot;De onde você é? &quot; E ele respondeu: &quot;Sou filho de um estrangeiro, sou amalequita&quot;.</verse>
		<verse number="14">Davi lhe perguntou: &quot;Como você não temeu levantar a mão para matar o ungido do Senhor? &quot;</verse>
		<verse number="15">Então Davi chamou um dos seus soldados e disse-lhe: &quot;Venha aqui e mate-o! &quot; O servo o feriu, e o homem morreu.</verse>
		<verse number="16">Davi tinha dito ao jovem: &quot;Você é responsável por sua própria morte. Sua boca testemunhou contra você, quando disse: ‘Matei o ungido do Senhor’ &quot;.</verse>
		<verse number="17">Davi cantou este lamento sobre Saul e seu filho Jônatas,</verse>
		<verse number="18">e ordenou que se ensinasse aos homens de Judá este Lamento do Arco, que foi registrado no Livro de Jasar:</verse>
		<verse number="19">&quot;O seu esplendor, ó Israel, está morto sobre os seus montes. Como caíram os guerreiros!</verse>
		<verse number="20">&quot;Não conte isso em Gate, não o proclame nas ruas de Ascalom, para que não se alegrem as filhas dos filisteus nem exultem as filhas dos incircuncisos.</verse>
		<verse number="21">&quot;Ó colinas de Gilboa, nunca mais haja orvalho nem chuva sobre vocês, nem campos que produzam trigo para as ofertas. Porque ali foi profanado o escudo dos guerreiros, o escudo de Saul, que nunca mais será polido com óleo.</verse>
		<verse number="22">Do sangue dos mortos, da carne dos guerreiros, o arco de Jônatas nunca recuou, a espada de Saul sempre cumpriu a sua tarefa.</verse>
		<verse number="23">&quot;Saul e Jônatas, mui amados, nem na vida nem na morte foram separados. Eram mais ágeis que as águias, mais fortes que os leões.</verse>
		<verse number="24">&quot;Chorem por Saul, ó filhas de Israel! Chorem aquele que as vestia de rubros ornamentos, e suas roupas enfeitava com adornos de ouro.</verse>
		<verse number="25">&quot;Como caíram os guerreiros no meio da batalha! Jônatas está morto sobre os montes de Israel.</verse>
		<verse number="26">Como estou triste por você, Jônatas, meu irmão! Como eu lhe queria bem! Sua amizade me era mais preciosa que o amor das mulheres!</verse>
		<verse number="27">&quot;Caíram os guerreiros! As armas de guerra foram destruídas! &quot;</verse>
	</chapter>
	<chapter number="2">
		<verse number="1">Passado algum tempo, Davi perguntou ao Senhor: &quot;Devo ir para uma das cidades de Judá? &quot; O Senhor respondeu que sim, e Davi perguntou para qual delas. &quot;Para Hebrom&quot;, respondeu o Senhor.</verse>
		<verse number="2">Então Davi foi para Hebrom com suas duas mulheres, Ainoã, de Jezreel e Abigail, viúva de Nabal, o carmelita.</verse>
		<verse number="3">Davi também levou os homens que o acompanhavam, cada um com sua família, e estabeleceram-se em Hebrom e nos povoados vizinhos.</verse>
		<verse number="4">Então os homens de Judá foram a Hebrom e ali ungiram Davi rei da tribo de Judá. Informado de que os habitantes de Jabes-Gileade tinham sepultado Saul,</verse>
		<verse number="5">Davi enviou-lhes mensageiros que lhes disseram: &quot;O Senhor os abençoe pelo seu ato de lealdade, ao sepultar Saul, seu rei.</verse>
		<verse number="6">Seja o Senhor leal e fiel para com vocês. Também eu firmarei minha amizade com vocês, por terem feito essa boa ação.</verse>
		<verse number="7">Mas, agora, sejam fortes e corajosos, pois Saul, seu senhor, está morto, e já fui ungido rei pela tribo de Judá&quot;.</verse>
		<verse number="8">Enquanto isso, Abner, filho de Ner, comandante do exército de Saul, levou Is-Bosete, filho de Saul, a Maanaim,</verse>
		<verse number="9">onde o proclamou rei sobre Gileade, Assuri, Jezreel, Efraim, Benjamim e sobre todo o Israel.</verse>
		<verse number="10">Is-Bosete, filho de Saul, tinha quarenta anos de idade quando começou a reinar em Israel, e reinou dois anos. A tribo de Judá, entretanto, seguia Davi,</verse>
		<verse number="11">que a governou por sete anos e seis meses, em Hebrom.</verse>
		<verse number="12">Abner, filho de Ner, e os soldados de Is-Bosete, filho de Saul, partiram de Maanaim e marcharam para Gibeom.</verse>
		<verse number="13">Joabe, filho de Zeruia, e os soldados de Davi foram ao encontro deles no açude de Gibeom. Um grupo posicionou-se num lado do açude, o outro grupo, no lado oposto.</verse>
		<verse number="14">Então Abner disse a Joabe: &quot;Vamos fazer alguns soldados lutarem diante de nós&quot;. Joabe respondeu: &quot;De acordo&quot;.</verse>
		<verse number="15">Então doze soldados aliados de Benjamim e Is-Bosete, filho de Saul, atravessaram o açude para enfrentar doze dos soldados aliados de Davi.</verse>
		<verse number="16">Cada soldado pegou o adversário pela cabeça e fincou-lhe o punhal no lado, e juntos caíram mortos. Por isso aquele lugar, situado em Gibeom, foi chamado Helcate-Hazurim.</verse>
		<verse number="17">Houve uma violenta batalha naquele dia, e Abner e os soldados de Israel foram derrotados pelos soldados de Davi.</verse>
		<verse number="18">Estavam lá Joabe, Abisai e Asael, os três filhos de Zeruia. E Asael, que corria como uma gazela em terreno plano,</verse>
		<verse number="19">perseguiu Abner, sem se desviar nem para a direita nem para a esquerda.</verse>
		<verse number="20">Abner olhou para trás e perguntou: &quot;É você, Asael? &quot; &quot;Sou eu&quot;, respondeu ele.</verse>
		<verse number="21">Disse-lhe então Abner: &quot;É melhor você sair para a direita ou para a esquerda, capturar um dos soldados e ficar com as armas dele&quot;. Mas Asael não quis parar de persegui-lo.</verse>
		<verse number="22">Então Abner advertiu Asael mais uma vez: &quot;Pare de me perseguir! Não quero matá-lo. Como poderia olhar seu irmão Joabe nos olhos de novo? &quot;</verse>
		<verse number="23">Como, porém, Asael, não desistiu de persegui-lo, Abner cravou no estômago dele a ponta da lança, que saiu pelas costas. E ele caiu, morrendo ali mesmo. E paravam todos os que chegavam ao lugar onde Asael estava caído.</verse>
		<verse number="24">Então Joabe e Abisai perseguiram Abner. Ao pôr-do-sol, chegaram à colina de Amá, defronte de Gia, no caminho para o deserto de Gibeom.</verse>
		<verse number="25">Os soldados de Benjamim, seguindo Abner, reuniram-se formando um só grupo e ocuparam o alto de uma colina.</verse>
		<verse number="26">Então Abner gritou para Joabe: &quot;O derramamento de sangue vai continuar? Não vê que isso vai trazer amargura? Quando é que você vai mandar o seu exército parar de perseguir os seus irmãos? &quot;</verse>
		<verse number="27">Respondeu Joabe: &quot;Juro pelo nome de Deus, que se você não tivesse falado, o meu exército perseguiria os seus irmãos até de manhã&quot;.</verse>
		<verse number="28">Então Joabe tocou a trombeta, e o exército parou de perseguir Israel e de lutar.</verse>
		<verse number="29">Abner e seus soldados marcharam pela Arabá durante toda a noite. Atravessaram o Jordão, marcharam durante a manhã inteira e chegaram a Maanaim.</verse>
		<verse number="30">Quando Joabe voltou da perseguição a Abner, reuniu todo o exército. E viram que faltavam dezenove soldados, além de Asael.</verse>
		<verse number="31">Mas os soldados de Davi tinham matado trezentos e sessenta benjamitas que estavam com Abner.</verse>
		<verse number="32">Levaram Asael e o sepultaram no túmulo de seu pai, em Belém. Depois disso, Joabe e seus soldados marcharam durante toda a noite e chegaram a Hebrom ao amanhecer.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="3">
		<verse number="1">A guerra entre as famílias de Saul e Davi durou muito tempo. Davi tornava-se cada vez mais forte, enquanto que a família de Saul se enfraquecia.</verse>
		<verse number="2">Estes foram os filhos de Davi nascidos em Hebrom: O seu filho mais velho era Amnom, filho de Ainoã, de Jezreel;</verse>
		<verse number="3">o segundo, Quileabe, de Abigail, viúva de Nabal, de Carmelo; o terceiro, Absalão, de Maaca, filha de Talmai, rei de Gesur;</verse>
		<verse number="4">o quarto, Adonias, de Hagite; o quinto, Sefatias, de Abital;</verse>
		<verse number="5">e o sexto, Itreão, de sua mulher Eglá. Esses foram os filhos de Davi que lhe nasceram em Hebrom.</verse>
		<verse number="6">Enquanto transcorria a guerra entre as famílias de Saul e de Davi, Abner foi se tornando poderoso na família de Saul.</verse>
		<verse number="7">Saul tivera uma concubina chamada Rispa, filha de Aiá. Certa vez Is-Bosete perguntou a Abner: &quot;Por que você se deitou com a concubina de meu pai? &quot;</verse>
		<verse number="8">Abner ficou furioso com a pergunta de Is-Bosete e exclamou: &quot;Por acaso eu sou um cão a serviço de Judá? Até agora tenho sido leal à família de Saul, seu pai, e aos parentes e amigos dele, e não deixei que você caísse nas mãos de Davi; e agora você me acusa de um delito envolvendo esta mulher!</verse>
		<verse number="9">Que Deus me castigue com todo rigor, se eu não fizer por Davi o que o Senhor lhe prometeu sob juramento,</verse>
		<verse number="10">tirar o reino da família de Saul e estabelecer o trono de Davi sobre Israel e Judá, de Dã a Berseba&quot;.</verse>
		<verse number="11">Is-Bosete não respondeu nada a Abner, pois tinha medo dele.</verse>
		<verse number="12">Então Abner enviou mensageiros a Davi com esta proposta: &quot;A quem pertence esta terra? Faze um acordo comigo e eu te ajudarei a conseguir o apoio de todo o Israel&quot;.</verse>
		<verse number="13">&quot;Está bem&quot;, disse Davi. &quot;Farei um acordo com você, mas com uma condição: não compareça à minha presença sem trazer-me Mical, filha de Saul, quando você vier me ver. &quot;</verse>
		<verse number="14">E Davi enviou mensageiros a Is-Bosete, filho de Saul, exigindo: &quot;Entregue-me minha mulher Mical, com quem me casei pelo preço de cem prepúcios de filisteus&quot;.</verse>
		<verse number="15">Diante disso, Is-Bosete mandou que a tirassem do seu marido Paltiel, filho de Laís.</verse>
		<verse number="16">Mas Paltiel foi atrás dela, e a seguiu chorando até Baurim. Então Abner ordenou-lhe que voltasse para casa; e ele voltou.</verse>
		<verse number="17">Nesse meio tempo, Abner enviou esta mensagem às autoridades de Israel: &quot;Já faz algum tempo que vocês querem Davi como rei.</verse>
		<verse number="18">Agora é o momento de agir! Porque o Senhor prometeu a Davi: ‘Por meio de Davi, meu servo, livrarei Israel do poder dos filisteus e de todos os seus inimigos’ &quot;.</verse>
		<verse number="19">Abner também falou pessoalmente com os benjamitas. Depois foi a Hebrom dizer a Davi tudo o que Israel e a tribo de Benjamim haviam aprovado.</verse>
		<verse number="20">Quando Abner, acompanhado de vinte homens, apresentou-se a Davi em Hebrom, este ofereceu um banquete para ele e para os homens que o acompanhavam.</verse>
		<verse number="21">Disse então Abner a Davi: &quot;Deixa que eu me vá e reúna todo o Israel, meu senhor, para que façam um acordo contigo, ó rei, e reines sobre tudo o que desejares&quot;. Davi o deixou ir, e ele se foi em paz.</verse>
		<verse number="22">Naquele momento, os soldados de Davi e Joabe voltavam de um ataque, trazendo muitos bens. Abner, porém, já não estava com Davi em Hebrom, porque Davi o tinha deixado partir em paz.</verse>
		<verse number="23">Quando Joabe chegou com todo o seu exército, contaram-lhe que Abner, filho de Ner, se apresentara ao rei, que o tinha deixado ir em paz.</verse>
		<verse number="24">Então Joabe foi falar com o rei e lhe disse: &quot;Que foi que fizeste? Abner veio à tua presença e o deixaste ir?</verse>
		<verse number="25">Conheces Abner, filho de Ner; ele veio para enganá-lo, observar os teus movimentos e descobrir tudo o que estás fazendo&quot;.</verse>
		<verse number="26">Saindo da presença de Davi, Joabe enviou mensageiros atrás de Abner, e eles o trouxeram de volta, desde a cisterna de Sirá. Mas Davi não ficou sabendo disso.</verse>
		<verse number="27">Quando Abner retornou a Hebrom, Joabe o chamou à parte, na porta da cidade, sob o pretexto de falar-lhe em particular, e ali mesmo o feriu no estômago. E Abner morreu por ter derramado o sangue de Asael, irmão de Joabe.</verse>
		<verse number="28">Mais tarde, quando Davi soube o que tinha acontecido, disse: &quot;Eu e o meu reino, perante o Senhor, somos para sempre inocentes do sangue de Abner, filho de Ner.</verse>
		<verse number="29">Caia a responsabilidade pela morte dele sobre a cabeça de Joabe e de toda a sua família! Jamais falte entre os seus descendentes quem sofra fluxo ou lepra, quem use muletas, quem morra pela espada, ou quem passe fome&quot;.</verse>
		<verse number="30">Assim, Joabe e seu irmão Abisai mataram Abner porque ele havia matado Asael, irmão deles, na batalha de Gibeom.</verse>
		<verse number="31">Então Davi disse a Joabe e a todo o exército que o acompanhava: &quot;Rasguem suas vestes, vistam roupas de luto e vão chorando à frente de Abner&quot;. E o rei Davi seguiu atrás da maca que levava o corpo.</verse>
		<verse number="32">Enterraram-no em Hebrom, e o rei chorou em alta voz junto ao túmulo de Abner, como também todo o povo.</verse>
		<verse number="33">Então o rei cantou este lamento por Abner: &quot;Por que morreu Abner como morrem os insensatos?</verse>
		<verse number="34">Suas mãos não estavam algemadas, nem seus pés acorrentados. Você caiu como quem cai perante homens perversos&quot;. E todo o povo chorou ainda mais por ele.</verse>
		<verse number="35">Depois, quando o povo insistiu com Davi que comesse alguma coisa enquanto ainda era dia, Davi fez este juramento: &quot;Deus me castigue com todo rigor, caso eu prove pão ou qualquer outra coisa antes do pôr-do-sol! &quot;</verse>
		<verse number="36">Todo o povo ouviu isso e aprovou; de fato, tudo o que o rei fazia o povo aprovava.</verse>
		<verse number="37">Assim, naquele dia, todo o povo e todo o Israel reconheceram que o rei não tivera participação no assassinato de Abner, filho de Ner.</verse>
		<verse number="38">Então o rei disse aos seus conselheiros: &quot;Não percebem que caiu hoje em Israel um líder, um grande homem?</verse>
		<verse number="39">Embora rei ungido, ainda sou fraco, e esses filhos de Zeruia são mais fortes do que eu. Que o Senhor retribua ao malfeitor de acordo com as suas más obras! &quot;</verse>
	</chapter>
	<chapter number="4">
		<verse number="1">Ao saber que Abner havia morrido em Hebrom, Is-Bosete, filho de Saul, perdeu a coragem, e todo Israel ficou alarmado.</verse>
		<verse number="2">Ora, o filho de Saul tinha a seu serviço dois líderes de grupos de ataque. Um deles chamava-se Baaná e o outro, Recabe; ambos filhos de Rimom, de Beerote, da tribo de Benjamim; a cidade de Beerote era considerada parte de Benjamim.</verse>
		<verse number="3">O povo de Beerote fugiu para Gitaim e até hoje vive ali como estrangeiro.</verse>
		<verse number="4">( Jônatas, filho de Saul, tinha um filho aleijado dos pés. Ele tinha cinco anos de idade quando chegou a notícia de Jezreel de que Saul e Jônatas haviam morrido. Sua ama o apanhou e fugiu, mas, na pressa, ele o deixou cair e ele ficou manco. Seu nome era Mefibosete. )</verse>
		<verse number="5">Aconteceu então que Recabe e Baaná, filhos de Rimom, de Beerote, foram à casa de Is-Bosete na hora mais quente do dia, na hora do seu descanso do meio-dia.</verse>
		<verse number="6">Os dois entraram na casa como se fossem buscar trigo, transpassaram-lhe o estômago e depois fugiram.</verse>
		<verse number="7">Eles haviam entrado na casa enquanto Is-Bosete estava deitado, em seu quarto. Depois de o transpassarem e o matarem, cortaram-lhe a cabeça. E levando-a consigo, viajaram toda a noite pela rota da Arabá.</verse>
		<verse number="8">Levaram a cabeça de Is-Bosete a Davi, em Hebrom, e disseram-lhe: &quot;Aqui está a cabeça de Is-Bosete, filho de Saul, teu inimigo, que tentou tirar-te a vida. Hoje o Senhor vingou o nosso rei e senhor, de Saul e de sua descendência&quot;.</verse>
		<verse number="9">Davi respondeu a Recabe e a Baaná, seu irmão, filhos de Rimom, de Beerote: &quot;Juro pelo nome do Senhor, que me tem livrado de todas as aflições.</verse>
		<verse number="10">Quando um homem me disse que Saul estava morto, pensando que me trazia boa notícia, eu o agarrei e o matei em Ziclague, como recompensa pela notícia que trouxe!</verse>
		<verse number="11">Muito mais agora, que homens ímpios mataram um inocente em sua própria casa e em sua própria cama! Vou castigá-los e eliminá-los da face da terra porque vocês fizeram correr o sangue dele! &quot;</verse>
		<verse number="12">Então Davi ordenou a seus soldados, e eles os mataram. E cortaram as mãos e os pés deles e penduraram os corpos junto ao açude de Hebrom. Mas sepultaram a cabeça de Is-Bosete no túmulo de Abner, em Hebrom.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="5">
		<verse number="1">Representantes de todas as tribos de Israel foram dizer a Davi, em Hebrom: &quot;Somos sangue do teu sangue.</verse>
		<verse number="2">No passado, mesmo quando Saul era rei, eras tu quem liderava Israel em suas batalhas. E o Senhor te disse: ‘Você pastoreará o meu povo Israel, e será o seu governante’ &quot;.</verse>
		<verse number="3">Então todas as autoridades de Israel foram ao encontro do rei Davi em Hebrom, e ele fez um acordo com eles em Hebrom perante o Senhor, e eles ungiram Davi rei de Israel.</verse>
		<verse number="4">Davi tinha trinta anos de idade quando começou a reinar, e reinou durante quarenta anos.</verse>
		<verse number="5">Em Hebrom, reinou sobre Judá sete anos e meio, e em Jerusalém reinou sobre todo o Israel e Judá trinta e três anos.</verse>
		<verse number="6">O rei e seus soldados marcharam para Jerusalém para atacar os jebuseus que viviam lá. E os jebuseus disseram a Davi: &quot;Você não entrará aqui! Até os cegos e os aleijados podem se defender de você&quot;. Eles achavam que Davi não conseguiria entrar,</verse>
		<verse number="7">mas, Davi conquistou a fortaleza de Sião, que veio a ser a cidade de Davi.</verse>
		<verse number="8">Naquele dia disse Davi: &quot;Quem quiser vencer os jebuseus terá que utilizar a passagem de água para chegar àqueles cegos e aleijados, inimigos de Davi&quot;. É por isso que dizem: &quot;Os ‘cegos e aleijados’ não entrarão no palácio&quot;.</verse>
		<verse number="9">Davi passou a morar na fortaleza e chamou-a cidade de Davi. Construiu defesas na parte interna da cidade desde os muros de arrimo.</verse>
		<verse number="10">E foi se tornando cada vez mais poderoso, pois o Senhor Deus dos Exércitos estava com ele.</verse>
		<verse number="11">Pouco depois Hirão, rei de Tiro, enviou a Davi uma delegação, que trouxe toras de cedro, e também carpinteiros e pedreiros que construíram um palácio para Davi.</verse>
		<verse number="12">Então Davi teve certeza de que o Senhor o confirmara como rei de Israel e que seu reino estava prosperando por amor de seu povo Israel.</verse>
		<verse number="13">Depois de mudar-se de Hebrom para Jerusalém, Davi tomou mais concubinas e esposas, e gerou mais filhos e filhas.</verse>
		<verse number="14">Estes são os nomes dos que lhe nasceram ali: Samua, Sobabe, Natã, Salomão,</verse>
		<verse number="15">Ibar, Elisua, Nefegue, Jafia,</verse>
		<verse number="16">Elisama, Eliada e Elifelete.</verse>
		<verse number="17">Ao saber que Davi tinha sido ungido rei de Israel, os filisteus foram com todo o exército prendê-lo, mas Davi soube disso e foi para a fortaleza.</verse>
		<verse number="18">Tendo os filisteus se espalhado pelo vale de Refaim,</verse>
		<verse number="19">Davi perguntou ao Senhor: &quot;Devo atacar os filisteus? Tu os entregarás nas minhas mãos? &quot; O Senhor lhe respondeu: &quot;Vá, eu os entregarei nas suas mãos&quot;.</verse>
		<verse number="20">Então Davi foi a Baal-Perazim e lá os derrotou. E disse: &quot;Assim como as águas de uma enchente causam destruição, pelas minhas mãos o Senhor destruiu os meus inimigos diante de mim&quot;. Então aquele lugar passou a ser chamado Baal-Perazim.</verse>
		<verse number="21">Como os filisteus haviam abandonado os seus ídolos ali, Davi e seus soldados os apanharam.</verse>
		<verse number="22">Mais uma vez os filisteus marcharam e se espalharam pelo vale de Refaim;</verse>
		<verse number="23">então Davi consultou o Senhor de novo, que lhe respondeu: &quot;Não ataque pela frente, mas dê a volta por trás deles e ataque-os em frente das amoreiras.</verse>
		<verse number="24">Assim que você ouvir um som de passos por cima das amoreiras, saia rapidamente, pois este é o sinal de que o Senhor saiu à sua frente para ferir o exército filisteu&quot;.</verse>
		<verse number="25">Davi fez como o Senhor lhe tinha ordenado, e derrotou os filisteus por todo o caminho, desde Gibeom até Gezer.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="6">
		<verse number="1">De novo Davi reuniu os melhores guerreiros de Israel, trinta mil ao todo.</verse>
		<verse number="2">Ele e todos os que o acompanhavam partiram para Baalim, em Judá, para buscar a arca de Deus, arca sobre a qual é invocado o nome do Senhor dos Exércitos, entronizado entre os querubins acima dela.</verse>
		<verse number="3">Puseram a arca de Deus num carroção novo e a levaram da casa de Abinadabe, na colina. Uzá e Aiô, filhos de Abinadabe, conduziam o carroção</verse>
		<verse number="4">com a arca de Deus; e Aiô andava na frente dela.</verse>
		<verse number="5">Davi e todos os israelitas iam cantando e dançando perante o Senhor, ao som de todo o tipo de instrumentos de pinho, harpas, liras, tamborins, chocalhos e címbalos.</verse>
		<verse number="6">Quando chegaram à eira de Nacom, Uzá esticou o braço e segurou a arca de Deus, porque os bois haviam tropeçado.</verse>
		<verse number="7">A ira do Senhor acendeu-se contra Uzá por seu ato de irreverência. Por isso Deus o feriu, e ele morreu ali mesmo, ao lado da arca de Deus.</verse>
		<verse number="8">Davi ficou contrariado porque o Senhor, em sua ira, havia fulminado Uzá. Até hoje aquele lugar é chamado Perez-Uzá.</verse>
		<verse number="9">Naquele dia, Davi teve medo do Senhor e se perguntou: &quot;Como vou conseguir levar a arca do Senhor? &quot;</verse>
		<verse number="10">Por isso ele desistiu de levar a arca do Senhor para a cidade de Davi. Em vez disso, levou-a para a casa de Obede-Edom, de Gate.</verse>
		<verse number="11">A arca do Senhor ficou na casa dele por três meses, e o Senhor o abençoou e a toda a sua família.</verse>
		<verse number="12">E disseram ao rei Davi: &quot;O Senhor tem abençoado a família de Obede-Edom e tudo o que ele possui, por causa da arca de Deus&quot;. Então Davi, com grande festa, foi à casa de Obede-Edom e ordenou que levassem a arca de Deus para a cidade de Davi.</verse>
		<verse number="13">Quando os que carregavam a arca do Senhor davam seis passos, ele sacrificava um boi e um novilho gordo.</verse>
		<verse number="14">Davi, vestindo o colete sacerdotal de linho, foi dançando com todas as suas forças perante o Senhor,</verse>
		<verse number="15">enquanto ele e todos os israelitas levavam a arca do Senhor ao som de gritos de alegria e de trombetas.</verse>
		<verse number="16">Aconteceu que, entrando a arca do Senhor na cidade de Davi, Mical, filha de Saul, observava de uma janela. E, ao ver o rei Davi dançando e comemorando perante o Senhor, ela o desprezou em seu coração.</verse>
		<verse number="17">Eles trouxeram a arca do Senhor e a colocaram na tenda que Davi lhe havia preparado; e Davi ofereceu holocaustos e sacrifícios de comunhão perante o Senhor.</verse>
		<verse number="18">Após oferecer os holocaustos e os sacrifícios de comunhão, ele abençoou o povo em nome do Senhor dos Exércitos,</verse>
		<verse number="19">e deu um pão, um bolo de tâmaras e um bolo de uvas passas a cada homem e a cada mulher israelita. Então todo o povo partiu, cada um para a sua casa.</verse>
		<verse number="20">Voltando Davi para casa para abençoar sua família, Mical, filha de Saul, saiu ao seu encontro e lhe disse: &quot;Como o rei de Israel se destacou hoje, tirando o manto na frente das escravas de seus servos, como um homem vulgar! &quot;</verse>
		<verse number="21">Mas Davi disse a Mical: &quot;Foi perante o Senhor que eu dancei, perante aquele que me escolheu em lugar de seu pai ou de qualquer outro da família dele, quando me designou soberano sobre o povo do Senhor, sobre Israel; perante o Senhor celebrarei</verse>
		<verse number="22">e me rebaixarei ainda mais, e me humilharei aos meus próprios olhos. Mas serei honrado por essas escravas que você mencionou&quot;.</verse>
		<verse number="23">E até o dia de sua morte, Mical, filha de Saul, jamais teve filhos.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="7">
		<verse number="1">O rei Davi já morava em seu palácio e o Senhor lhe dera descanso de todos os seus inimigos ao redor.</verse>
		<verse number="2">Certo dia ele disse ao profeta Natã: &quot;Aqui estou eu, morando num palácio de cedro, enquanto a arca do Senhor permanece numa simples tenda&quot;.</verse>
		<verse number="3">Natã respondeu ao rei: &quot;Faze o que tiveres em mente, pois o Senhor está contigo&quot;.</verse>
		<verse number="4">E naquela mesma noite o Senhor falou a Natã:</verse>
		<verse number="5">&quot;Vá dizer a meu servo Davi que assim diz o Senhor: Você construirá uma casa para eu morar?</verse>
		<verse number="6">Não tenho morado em nenhuma casa desde o dia em que tirei os israelitas do Egito. Tenho ido de uma tenda para outra, de um tabernáculo para outro.</verse>
		<verse number="7">Por onde tenho acompanhado os israelitas, alguma vez perguntei a algum líder deles, a quem ordenei que pastoreasse o meu povo Israel: &quot;Por que você não me construiu um templo de cedro? &quot;</verse>
		<verse number="8">&quot;Agora, pois, diga ao meu servo Davi: Assim diz o Senhor dos Exércitos: Eu o tirei das pastagens, onde cuidava dos rebanhos, para ser o soberano do meu povo Israel.</verse>
		<verse number="9">Sempre estive com você por onde você andou, e eliminei todos os seus inimigos. Agora eu o farei tão famoso quanto os homens mais importantes da terra.</verse>
		<verse number="10">E providenciarei um lugar para o meu povo Israel e os plantarei lá, para que tenham o seu próprio lar e não mais sejam incomodados. Povos ímpios não mais os oprimirão, como fizeram no início</verse>
		<verse number="11">e têm feito desde a época em que nomeei juízes sobre o meu povo Israel. Também subjugarei todos os seus inimigos. Saiba também que eu, o Senhor, lhe estabelecerei uma dinastia.</verse>
		<verse number="12">Quando a sua vida chegar ao fim e você descansar com os seus antepassados, escolherei um dos seus filhos para sucedê-lo, um fruto do seu próprio corpo, e eu estabelecerei o reino dele.</verse>
		<verse number="13">Será ele quem construirá um templo em honra do meu nome, e eu firmarei o trono dele para sempre.</verse>
		<verse number="14">Eu serei seu pai, e ele será meu filho. Quando ele cometer algum erro, eu o punirei com o castigo dos homens, com açoites aplicados por homens.</verse>
		<verse number="15">Mas nunca retirarei dele o meu amor, como retirei de Saul, a quem tirei do seu caminho.</verse>
		<verse number="16">Quanto a você, sua dinastia e seu reino permanecerão para sempre diante de mim; o seu trono será estabelecido para sempre&quot;.</verse>
		<verse number="17">E Natã transmitiu a Davi tudo o que o Senhor lhe tinha falado e revelado.</verse>
		<verse number="18">Então o rei Davi entrou no tabernáculo, assentou-se diante do Senhor, e orou: &quot;Quem sou eu, ó Soberano Senhor, e o que é a minha família, para que me trouxesses a este ponto?</verse>
		<verse number="19">E, como se isso não bastasse para ti, ó Soberano Senhor, também falaste sobre o futuro da família deste teu servo. É assim que procedes com os homens, ó Soberano Senhor?</verse>
		<verse number="20">&quot;Que mais Davi poderá dizer-te? Tu conheces o teu servo, ó Soberano Senhor.</verse>
		<verse number="21">Por amor de tua palavra e de acordo com tua vontade, realizaste este feito grandioso e o revelaste ao teu servo.</verse>
		<verse number="22">&quot;Quão grande és tu, ó Soberano Senhor! Não há ninguém como tu nem há outro Deus além de ti, conforme tudo o que sabemos.</verse>
		<verse number="23">E quem é como o teu povo Israel, a única nação da terra que tu, ó Deus, resgataste para dela fazeres um povo para ti mesmo, e assim tornaste o teu nome famoso, realizaste grandes e impressionantes maravilhas ao expulsar nações e seus deuses de diante dessa mesma nação que libertaste do Egito?</verse>
		<verse number="24">Tu mesmo fizeste de Israel o teu povo particular para sempre, e tu, ó Senhor, te tornaste o seu Deus.</verse>
		<verse number="25">&quot;Agora, Senhor Deus, confirma para sempre a promessa que fizeste a respeito de teu servo e de sua descendência. Faze conforme prometeste,</verse>
		<verse number="26">para que o teu nome seja engrandecido para sempre e os homens digam: ‘O Senhor dos Exércitos é o Deus de Israel! ’ E a descendência de teu servo Davi se manterá firme diante de ti.</verse>
		<verse number="27">&quot;Ó Senhor dos Exércitos, Deus de Israel, tu mesmo o revelaste a teu servo, quando disseste: ‘Estabelecerei uma dinastia para você’. Por isso o teu servo achou coragem para orar a ti.</verse>
		<verse number="28">Ó Soberano Senhor, tu és Deus! Tuas palavras são verdadeiras, e tu fizeste essa boa promessa a teu servo.</verse>
		<verse number="29">Agora, por tua bondade, abençoa a família de teu servo, para que ela continue para sempre na tua presença. Tu, ó Soberano Senhor, o prometeste! E, abençoada por ti, bendita será para sempre a família de teu servo&quot;.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="8">
		<verse number="1">Depois disso, Davi derrotou os filisteus e os subjugou, e tirou do controle deles Metegue-Amá.</verse>
		<verse number="2">Davi derrotou também os moabitas. Ele os fez deitarem-se no chão e mandou que os medissem com uma corda; os moabitas que ficavam dentro das duas primeiras medidas da corda foram mortos, mas os que ficavam dentro da terceira foram poupados. Assim, os moabitas ficaram sujeitos a Davi, pagando-lhe impostos.</verse>
		<verse number="3">Além disso, Davi derrotou Hadadezer, filho de Reobe, rei de Zobá, quando Hadadezer tentava recuperar o controle na região do rio Eufrates.</verse>
		<verse number="4">Davi se apossou de mil dos seus carros de guerra, sete mil cavaleiros e vinte mil soldados de infantaria. Ainda levou cem cavalos de carros de guerra, e aleijou todos o outros.</verse>
		<verse number="5">Quando os arameus de Damasco vieram ajudar Hadadezer, rei de Zobá, Davi matou vinte e dois mil deles.</verse>
		<verse number="6">Em seguida estabeleceu guarnições militares no reino dos arameus de Damasco, sujeitando-os a lhe pagarem impostos. E o Senhor dava vitórias a Davi aonde quer que ele fosse.</verse>
		<verse number="7">Davi também levou para Jerusalém os escudos de ouro usados pelos oficiais de Hadadezer.</verse>
		<verse number="8">De Tebá e Berotai, cidades que pertenciam a Hadadezer, o rei Davi levou grande quantidade de bronze.</verse>
		<verse number="9">Quando Toú, rei de Hamate, soube que Davi tinha derrotado todo o exército de Hadadezer,</verse>
		<verse number="10">enviou seu filho Jorão ao rei Davi para saudá-lo e parabenizá-lo por sua vitória na batalha contra Hadadezer, que tinha estado em guerra com Toú. E, com Jorão, mandou todo tipo de utensílios de prata, de ouro e de bronze.</verse>
		<verse number="11">O rei Davi consagrou esses utensílios ao Senhor, como fizera com a prata e com o ouro tomados de todas as nações que havia subjugado:</verse>
		<verse number="12">Edom e Moabe, os amonitas e os filisteus, e Amaleque. Também consagrou os bens tomados de Hadadezer, filho de Reobe, rei de Zobá.</verse>
		<verse number="13">Davi ficou ainda mais famoso ao retornar da batalha em que matou dezoito mil edomitas no vale do Sal.</verse>
		<verse number="14">Ele estabeleceu guarnições militares por todo o território de Edom, sujeitando todos os edomitas. O Senhor dava vitórias a Davi aonde quer que ele fosse.</verse>
		<verse number="15">Davi reinou sobre todo o Israel, administrando o direito e a justiça a todo o seu povo.</verse>
		<verse number="16">Joabe, filho de Zeruia, era comandante do exército; Josafá, filho de Ailude, era o arquivista real;</verse>
		<verse number="17">Zadoque, filho de Aitube, e Aimeleque, filho de Abiatar, eram sacerdotes; Seraías era secretário;</verse>
		<verse number="18">Benaia, filho de Joiada, comandava os queretitas e os peletitas; e os filhos de Davi eram sacerdotes.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="9">
		<verse number="1">Certa ocasião Davi perguntou: &quot;Resta ainda alguém da família de Saul, a quem eu possa mostrar lealdade por causa de minha amizade com Jônatas? &quot;</verse>
		<verse number="2">Então chamaram Ziba, um dos servos de Saul, para apresentar-se a Davi, e o rei lhe perguntou: &quot;Você é Ziba? &quot; &quot;Sou teu servo&quot;, respondeu ele.</verse>
		<verse number="3">Perguntou-lhe Davi: &quot;Resta ainda alguém da família de Saul, a quem eu possa mostrar a lealdade de Deus? &quot; Respondeu Ziba: &quot;Ainda há um filho de Jônatas, aleijado dos pés&quot;.</verse>
		<verse number="4">&quot;Onde está ele? &quot;, perguntou o rei. Ziba respondeu: &quot;Na casa de Maquir, filho de Amiel, em Lo-Debar&quot;.</verse>
		<verse number="5">Então o rei Davi mandou trazê-lo de Lo-Debar.</verse>
		<verse number="6">Quando Mefibosete, filho de Jônatas e neto de Saul, compareceu diante de Davi, prostrou-se, rosto em terra. &quot;Mefibosete? &quot;, perguntou Davi. Ele respondeu: &quot;Sim, sou teu servo&quot;.</verse>
		<verse number="7">&quot;Não tenha medo&quot;, disse-lhe Davi, &quot;pois é certo que eu tratarei com bondade por causa de minha amizade com Jônatas, seu pai. Vou devolver-lhe todas as terras que pertenciam a seu avô Saul; e você comerá sempre à minha mesa&quot;.</verse>
		<verse number="8">Mefibosete prostrou-se e disse: &quot;Quem é o teu servo, para que te preocupes com um cão morto como eu? &quot;</verse>
		<verse number="9">Então o rei convocou Ziba e disse-lhe: &quot;Devolvi ao neto de Saul, seu senhor, tudo o que pertencia a ele e à família dele.</verse>
		<verse number="10">Você, seus filhos e seus servos cultivarão a terra para ele. Você trará a colheita para que haja provisões na casa do neto de seu senhor. Mas, Mefibosete comerá sempre à minha mesa&quot;. Ziba tinha quinze filhos e vinte servos.</verse>
		<verse number="11">Então Ziba disse ao rei: &quot;O teu servo fará tudo o que o rei, meu senhor, ordenou&quot;. Assim, Mefibosete passou a comer à mesa de Davi como se fosse um dos seus filhos.</verse>
		<verse number="12">Mefibosete tinha um filho ainda jovem chamado Mica. E todos os que moravam na casa de Ziba tornaram-se servos de Mefibosete.</verse>
		<verse number="13">Então Mefibosete foi morar em Jerusalém, pois passou a comer sempre à mesa do rei. E era aleijado dos pés.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="10">
		<verse number="1">Algum tempo depois, o rei dos amonitas morreu, e seu filho Hanum foi o seu sucessor.</verse>
		<verse number="2">Davi pensou: &quot;Serei bondoso com Hanum, filho de Naás, como seu pai foi bondoso comigo&quot;. Então Davi enviou uma delegação para transmitir a Hanum seu pesar pela morte do pai. Mas, quando os mensageiros de Davi chegaram à terra dos amonitas,</verse>
		<verse number="3">os líderes amonitas disseram a Hanum, seu senhor: &quot;Achas que Davi está honrando teu pai ao enviar mensageiros para expressar condolências? Não é nada disso! Davi os enviou como espiões para examinar a cidade e destruí-la&quot;.</verse>
		<verse number="4">Então Hanum prendeu os mensageiros de Davi, rapou metade da barba de cada um, cortou metade de suas roupas até as nádegas, e os mandou embora.</verse>
		<verse number="5">Quando Davi soube disso, enviou mensageiros ao encontro deles, pois haviam sido profundamente humilhados, e lhes mandou dizer: &quot;Fiquem em Jericó até que a barba cresça, e então voltem para casa&quot;.</verse>
		<verse number="6">Vendo que tinham atraído sobre si o ódio de Davi, os amonitas contrataram vinte mil soldados de infantaria dos arameus de Bete-Reobe e de Zobá, e mais mil homens do rei de Maaca e doze mil dos homens de Tobe.</verse>
		<verse number="7">Ao saber disso, Davi ordenou a Joabe que marchasse com todo o exército.</verse>
		<verse number="8">Os amonitas saíram e se puseram em posição de combate na entrada da cidade, e os arameus de Zobá e de Reobe e os homens de Tobe e de Maaca posicionaram-se em campo aberto.</verse>
		<verse number="9">Vendo Joabe que estava cercado pelas linhas de combate, escolheu alguns dos melhores soldados de Israel e os posicionou contra os arameus.</verse>
		<verse number="10">Pôs o restante dos homens sob o comando de seu irmão Abisai e os posicionou contra os amonitas.</verse>
		<verse number="11">E Joabe disse a Abisai: &quot;Se os arameus forem fortes demais para mim, venha me ajudar; mas, se os amonitas forem fortes demais para você, eu irei ajudá-lo.</verse>
		<verse number="12">Seja forte e lutemos com bravura pelo nosso povo e pelas cidades do nosso Deus. E que o Senhor faça o que for de sua vontade&quot;.</verse>
		<verse number="13">Então Joabe e seus soldados avançaram contra os arameus, que fugiram dele.</verse>
		<verse number="14">Quando os amonitas viram que os arameus estavam fugindo de Joabe, também fugiram de seu irmão Abisai e entraram na cidade. Assim, Joabe parou a batalha contra os amonitas e voltou para Jerusalém.</verse>
		<verse number="15">Ao perceberem que haviam sido derrotados por Israel, os arameus tornaram a agrupar-se.</verse>
		<verse number="16">Hadadezer mandou trazer os arameus que viviam do outro lado do Eufrates. Estes chegaram a Helã, tendo à frente Soboque, comandante do exército de Hadadezer.</verse>
		<verse number="17">Informado disso, Davi reuniu todo o Israel, atravessou o Jordão e chegou a Helã. Os arameus estavam em posição de combate para enfrentá-lo,</verse>
		<verse number="18">mas acabaram fugindo de diante de Israel. E Davi matou setecentos condutores de carros de guerra e quarenta mil soldados de infantaria dos arameus. Soboque, o comandante do exército, também foi ferido e morreu ali mesmo.</verse>
		<verse number="19">Quando todos os reis vassalos de Hadadezer viram que tinham sido derrotados por Israel, fizeram a paz com os israelitas e sujeitaram-se a eles. E os arameus ficaram com medo de voltar a ajudar os amonitas.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="11">
		<verse number="1">Na primavera, época em que os reis saíam para a guerra, Davi enviou para a batalha Joabe com seus oficiais e todo o exército de Israel; e eles derrotaram os amonitas e cercaram Rabá. Mas Davi permaneceu em Jerusalém.</verse>
		<verse number="2">Uma tarde Davi levantou-se da cama e foi passear pelo terraço do palácio. Do terraço viu uma mulher muito bonita tomando banho,</verse>
		<verse number="3">e mandou alguém procurar saber quem era ela. Disseram-lhe: &quot;É Bate-Seba, filha de Eliã e mulher de Urias, o hitita&quot;.</verse>
		<verse number="4">Davi mandou que a trouxessem, e se deitou com ela, que havia acabado de se purificar da impureza da sua menstruação. Depois, voltou para casa.</verse>
		<verse number="5">A mulher engravidou e mandou um recado a Davi, dizendo que estava grávida.</verse>
		<verse number="6">Em face disso, Davi mandou esta mensagem a Joabe: &quot;Envie-me Urias, o hitita&quot;. E Joabe o enviou.</verse>
		<verse number="7">Quando Urias chegou, Davi perguntou-lhe como estavam Joabe e os soldados e como estava indo a guerra,</verse>
		<verse number="8">e lhe disse: &quot;Vá descansar um pouco em sua casa&quot;. Urias saiu do palácio e logo lhe foi mandado um presente da parte do rei.</verse>
		<verse number="9">Mas Urias dormiu na entrada do palácio, onde dormiam os guardas de seu senhor, e não foi para casa.</verse>
		<verse number="10">Quando informaram a Davi que Urias não tinha ido para casa, ele lhe perguntou: &quot;Depois da viagem que você fez, por que não foi para casa? &quot;</verse>
		<verse number="11">Urias respondeu: &quot;A arca e os homens de Israel e de Judá repousam em tendas; o meu senhor Joabe e os seus soldados estão acampados ao ar livre. Como poderia eu ir para casa para comer, beber e deitar-me com minha mulher? Juro por teu nome e por tua vida que não farei uma coisa dessas! &quot;</verse>
		<verse number="12">Então Davi lhe disse: &quot;Fique aqui mais um dia; amanhã eu o mandarei de volta&quot;. Urias ficou em Jerusalém, mas no dia seguinte</verse>
		<verse number="13">Davi o convidou para comer e beber, e o embriagou. À tarde, porém, Urias saiu para dormir em sua esteira onde os guardas de seu senhor dormiam; e não foi para casa.</verse>
		<verse number="14">De manhã, Davi enviou uma carta a Joabe por meio de Urias.</verse>
		<verse number="15">Nela escreveu: &quot;Ponha Urias na linha de frente e deixe-o onde o combate estiver mais violento, para que seja ferido e morra&quot;.</verse>
		<verse number="16">Como Joabe tinha cercado a cidade, colocou Urias no lugar onde sabia que os inimigos eram mais fortes.</verse>
		<verse number="17">Quando os homens da cidade saíram e lutaram contra Joabe, alguns dos oficiais da guarda de Davi morreram, e morreu também Urias, o hitita.</verse>
		<verse number="18">Joabe enviou a Davi um relatório completo da batalha,</verse>
		<verse number="19">dando a seguinte instrução ao mensageiro: &quot;Ao acabar de apresentar ao rei este relatório,</verse>
		<verse number="20">pode ser que o rei fique muito indignado e lhe pergunte: ‘Por que vocês se aproximaram tanto da cidade para combater? Não sabiam que eles atirariam flechas da muralha?</verse>
		<verse number="21">Em Tebes, quem matou Abimeleque, filho de Jerubesete? Não foi uma mulher que da muralha atirou-lhe uma pedra de moinho, e ele morreu? Por que vocês se aproximaram tanto da muralha? ’ Se ele perguntar isso, diga-lhe: E morreu também o teu servo Urias, o hitita&quot;.</verse>
		<verse number="22">O mensageiro partiu, e, ao chegar, contou a Davi tudo o que Joabe lhe havia mandado falar,</verse>
		<verse number="23">dizendo: &quot;Eles nos sobrepujaram e saíram contra nós em campo aberto, mas nós os fizemos retroceder para a porta da cidade.</verse>
		<verse number="24">Então os flecheiros atiraram do alto da muralha contra os teus servos, e mataram alguns deles. E morreu também o teu servo Urias, o hitita&quot;.</verse>
		<verse number="25">Davi mandou o mensageiro dizer a Joabe: &quot;Não fique preocupado com isso, pois a espada não escolhe a quem devorar. Reforce o ataque à cidade até destruí-la&quot;. E ainda insistiu com o mensageiro que encorajasse Joabe.</verse>
		<verse number="26">Quando a mulher de Urias soube que o seu marido havia morrido, ela chorou por ele.</verse>
		<verse number="27">Passado o luto, Davi mandou que a trouxessem para o palácio; ela se tornou sua mulher e teve um filho dele. Mas o que Davi fez desagradou ao Senhor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="12">
		<verse number="1">E o Senhor enviou a Davi o profeta Natã. Ao chegar, ele disse a Davi: &quot;Dois homens viviam numa cidade, um era rico e o outro, pobre.</verse>
		<verse number="2">O rico possuía muitas ovelhas e bois,</verse>
		<verse number="3">mas o pobre nada tinha, senão uma cordeirinha que havia comprado. Ele a criou, e ela cresceu com ele e com seus filhos. Ela comia junto dele, bebia do seu copo e até dormia em seus braços. Era como uma filha para ele.</verse>
		<verse number="4">&quot;Certo dia, um viajante chegou à casa do rico, e este não quis pegar uma de suas próprias ovelhas ou do seus bois para preparar-lhe uma refeição. Em vez disso, preparou para o visitante a cordeira que pertencia ao pobre&quot;.</verse>
		<verse number="5">Então, Davi encheu-se de ira contra o homem e disse a Natã: &quot;Juro pelo nome do Senhor que o homem que fez isso merece a morte!</verse>
		<verse number="6">Deverá pagar quatro vezes o preço da cordeira, porquanto agiu sem misericórdia&quot;.</verse>
		<verse number="7">Então Natã disse a Davi: &quot;Você é esse homem! Assim diz o Senhor, o Deus de Israel: ‘Eu o ungi rei de Israel, e livrei-o das mãos de Saul.</verse>
		<verse number="8">Dei-lhe a casa e as mulheres do seu senhor. Dei-lhe a nação de Israel e Judá. E, se tudo isso não fosse suficiente, eu lhe teria dado mais ainda.</verse>
		<verse number="9">Por que você desprezou a palavra do Senhor, fazendo o que ele reprova? Você matou Urias, o hitita, com a espada dos amonitas e ficou com a mulher dele.</verse>
		<verse number="10">Por isso, a espada nunca se afastará de sua família, pois você me desprezou e tomou a mulher de Urias, o hitita, para ser sua mulher’.</verse>
		<verse number="11">&quot;Assim diz o Senhor: ‘De sua própria família trarei desgraça sobre você. Tomarei as suas mulheres diante dos seus próprios olhos e as darei a outro; e ele se deitará com elas em plena luz do dia.</verse>
		<verse number="12">Você fez isso às escondidas, mas eu o farei diante de todo o Israel, em plena luz do dia’ &quot;.</verse>
		<verse number="13">Então Davi disse a Natã: &quot;Pequei contra o Senhor! &quot; E Natã respondeu: &quot;O Senhor perdoou o seu pecado. Você não morrerá.</verse>
		<verse number="14">Entretanto, uma vez que você insultou o Senhor, o menino morrerá&quot;.</verse>
		<verse number="15">Depois que Natã foi para casa, o Senhor fez adoecer o filho que a mulher de Urias dera a Davi.</verse>
		<verse number="16">E Davi implorou a Deus em favor da criança. Ele jejuou e, entrando em casa, passou a noite deitado no chão.</verse>
		<verse number="17">Os oficiais do palácio tentaram fazê-lo levantar-se do chão, mas ele não quis, e recusou comer.</verse>
		<verse number="18">Sete dias depois a criança morreu. Os conselheiros de Davi estavam com medo de dizer-lhe que a criança estava morta, e comentavam: &quot;Enquanto a criança ainda estava viva, falamos com ele, e ele não quis escutar-nos. Como vamos dizer-lhe que a criança morreu? Ele poderá cometer alguma loucura! &quot;</verse>
		<verse number="19">Davi, percebendo que seus conselheiros cochichavam entre si, compreendeu que a criança estava morta e perguntou: &quot;A criança morreu? &quot; &quot;Sim, morreu&quot;, responderam eles.</verse>
		<verse number="20">Então Davi levantou-se do chão, lavou-se, perfumou-se e trocou de roupa. Depois entrou no santuário do Senhor e adorou. E voltando ao palácio, pediu que lhe preparassem uma refeição e comeu.</verse>
		<verse number="21">Seus conselheiros lhe perguntaram: &quot;Por que ages assim? Enquanto a criança estava viva, jejuaste e choraste; mas, agora que a criança está morta, te levantas e comes! &quot;</verse>
		<verse number="22">Ele respondeu: &quot;Enquanto a criança ainda estava viva, jejuei e chorei. Eu pensava: ‘Quem sabe? Talvez o Senhor tenha misericórdia de mim e deixe a criança viver’.</verse>
		<verse number="23">Mas agora que ela morreu, por que deveria jejuar? Poderia eu trazê-la de volta à vida? Eu irei até ela, mas ela não voltará para mim&quot;.</verse>
		<verse number="24">Depois Davi consolou sua mulher Bate-Seba e deitou-se com ela, e ela teve um menino, a quem Davi deu o nome de Salomão. E o Senhor o amou</verse>
		<verse number="25">e, por isso, enviou o profeta Natã para dizer a Davi que, o menino deveria chamar-se Jedidias.</verse>
		<verse number="26">Enquanto isso, Joabe atacou Rabá dos amonitas e conquistou a fortaleza real.</verse>
		<verse number="27">Então mandou mensageiros a Davi, dizendo: &quot;Lutei contra Rabá e apoderei-me dos seus reservatórios de água.</verse>
		<verse number="28">Agora, convoca o restante do exército, cerca a cidade e conquista-a. Se não, eu terei a fama de havê-la conquistado&quot;.</verse>
		<verse number="29">Então, Davi convocou todo o exército, foi a Rabá, atacou a cidade e a conquistou.</verse>
		<verse number="30">A seguir tirou a coroa da cabeça de Milcom, uma coroa de ouro de trinta e cinco quilos; ornamentada com pedras preciosas. E ela foi colocada na cabeça de Davi. Ele levou uma grande quantidade de bens da cidade</verse>
		<verse number="31">e levou também os seus habitantes, designando-lhes trabalhos com serras, picaretas e machados, além da fabricação de tijolos. Davi fez assim com todas as cidades amonitas. Depois voltou com todo o seu exército para Jerusalém.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="13">
		<verse number="1">Depois de algum tempo, Amnom, filho de Davi, apaixonou-se por Tamar; ela era muito bonita e era irmã de Absalão, outro filho de Davi.</verse>
		<verse number="2">Amnom ficou angustiado a ponto de adoecer por causa de sua meio-irmã Tamar, pois ela era virgem, e parecia-lhe impossível aproximar-se dela.</verse>
		<verse number="3">Amnom tinha um amigo muito astuto chamado Jonadabe, filho de Siméia, irmão de Davi.</verse>
		<verse number="4">Ele perguntou a Amnom: &quot;Filho do rei, por que todo dia você está abatido? Quer me contar o que se passa? &quot; Amnom lhe disse: &quot;Estou apaixonado por Tamar, irmã de meu irmão Absalão&quot;.</verse>
		<verse number="5">Então disse Jonadabe: &quot;Vá para a cama e finja estar doente&quot;. &quot;Quando seu pai vier visitá-lo, diga-lhe: Permite que minha irmã Tamar venha dar-me de comer. Gostaria que ela preparasse a comida aqui mesmo e me servisse. Assim poderei vê-la. &quot;</verse>
		<verse number="6">Amnom atendeu e deitou-se na cama, fingindo-se doente. Quando o rei foi visitá-lo, Amnom lhe disse: &quot;Eu gostaria que minha irmã Tamar viesse e preparasse dois bolos aqui mesmo e me servisse&quot;.</verse>
		<verse number="7">Davi mandou dizer a Tamar no palácio: &quot;Vá à casa de seu irmão Amnom e prepare algo para ele comer&quot;.</verse>
		<verse number="8">Assim, Tamar foi à casa de seu irmão, que estava deitado. Ela amassou a farinha, preparou os bolos na presença dele e os assou.</verse>
		<verse number="9">Depois pegou a assadeira e lhe serviu os bolos, mas ele não quis comer. Então Amnom deu ordem para que todos saíssem; depois que todos saíram,</verse>
		<verse number="10">Amnom disse a Tamar: &quot;Traga os bolos e sirva-me aqui no meu quarto&quot;. Tamar levou os bolos que havia preparado ao quarto de seu irmão.</verse>
		<verse number="11">Mas quando ela se aproximou para servi-lo, ele a agarrou e disse: &quot;Deite-se comigo, minha irmã&quot;.</verse>
		<verse number="12">Mas ela lhe disse: &quot;Não, meu irmão! Não me faça essa violência. Não se faz uma coisa dessas em Israel! Não cometa essa loucura.</verse>
		<verse number="13">O que seria de mim? Como eu poderia livrar-me da minha desonra? E o que seria de você? Você cairia em desgraça em Israel. Fale com o rei; ele deixará que eu me case com você&quot;.</verse>
		<verse number="14">Mas Amnom não quis ouvir e, sendo mais forte que ela, violentou-a.</verse>
		<verse number="15">Logo depois Amnom sentiu uma forte aversão por ela, mais forte que a paixão que sentira. E disse a ela: &quot;Levante-se e saia! &quot;</verse>
		<verse number="16">Mas ela lhe disse: &quot;Não, meu irmão, mandar-me embora seria pior do que o mal que você já me fez&quot;. Ele, porém, não quis ouvi-la,</verse>
		<verse number="17">e chamando seu servo, disse-lhe: &quot;Ponha esta mulher para fora daqui e tranque a porta&quot;.</verse>
		<verse number="18">Então o servo a pôs para fora e trancou a porta. Ela estava vestindo uma túnica longa, pois esse era o tipo de roupa que as filhas virgens do rei usavam desde a puberdade.</verse>
		<verse number="19">Tamar pôs cinza na cabeça, rasgou a túnica longa que estava usando e se pôs a caminho, com as mãos sobre a cabeça e chorando em alta voz.</verse>
		<verse number="20">Absalão, seu irmão, lhe perguntou: &quot;Seu irmão, Amnom, lhe fez algum mal? Agora, acalme-se, minha irmã; ele é seu irmão! Não se deixe dominar pela angústia&quot;. E Tamar, muito triste, ficou na casa de seu irmão Absalão.</verse>
		<verse number="21">Ao saber de tudo isso, o rei Davi ficou furioso.</verse>
		<verse number="22">E Absalão não falou nada com Amnom, nem bem, nem mal, embora o odiasse por ter violentado sua irmã Tamar.</verse>
		<verse number="23">Dois anos depois, quando os tosquiadores de ovelhas de Absalão estavam em Baal-Hazor, perto da fronteira de Efraim, Absalão convidou todos os filhos do rei para se reunirem com ele.</verse>
		<verse number="24">Absalão foi ao rei e lhe disse: &quot;Eu, teu servo, estou tosquiando as ovelhas e gostaria que o rei e os seus conselheiros estivessem comigo&quot;.</verse>
		<verse number="25">Respondeu o rei: &quot;Não, meu filho. Não iremos todos, pois isso seria um peso para você&quot;. Embora Absalão insistisse, ele se recusou a ir, mas o abençoou.</verse>
		<verse number="26">Então Absalão lhe disse: &quot;Se não queres ir, permite, por favor, que o meu irmão Amnom vá conosco&quot;. O rei perguntou: &quot;Mas, por que ele iria com você? &quot;</verse>
		<verse number="27">Mas Absalão insistiu tanto que o rei acabou deixando que Amnom e os seus outros filhos fossem com ele.</verse>
		<verse number="28">Absalão ordenou aos seus homens: &quot;Ouçam! Quando Amnom estiver embriagado de vinho e eu disser: ‘Matem Amnom! ’, vocês o matarão. Não tenham medo; eu assumo a responsabilidade. Sejam fortes e corajosos! &quot;</verse>
		<verse number="29">Assim os homens de Absalão mataram Amnom, obedecendo às suas ordens. Então todos os filhos do rei montaram em suas mulas e fugiram.</verse>
		<verse number="30">Estando eles ainda a caminho, chegou a seguinte notícia ao rei: &quot;Absalão matou todos os teus filhos; nenhum deles escapou&quot;.</verse>
		<verse number="31">O rei levantou-se, rasgou as suas vestes, prostrou-se, e todos os conselheiros que estavam com ele também rasgaram as vestes.</verse>
		<verse number="32">Mas, Jonadabe, filho de Siméia, irmão de Davi, disse: &quot;Não pense o meu senhor que mataram todos os teus filhos. Somente Amnom foi morto. Essa era a intenção de Absalão desde o dia em que Amnom violentou Tamar, irmã dele.</verse>
		<verse number="33">O rei, meu senhor, não deve acreditar que todos os seus filhos estão mortos. Apenas Amnom morreu&quot;.</verse>
		<verse number="34">Enquanto isso, Absalão fugiu. Nesse meio tempo o sentinela viu muita gente que vinha pela estrada de Horonaim, descendo pela encosta da colina, e disse ao rei: &quot;Vejo homens vindo pela estrada de Horonaim, na encosta da colina&quot;.</verse>
		<verse number="35">E Jonadabe disse ao rei: &quot;São os filhos do rei! Aconteceu como o teu servo disse&quot;.</verse>
		<verse number="36">Acabando de falar, os filhos do rei chegaram, chorando em alta voz. Também o rei e todos os seus conselheiros choraram muito.</verse>
		<verse number="37">Absalão fugiu para o território de Talmai, filho de Amiúde, rei de Gesur. E o rei Davi pranteava por seu filho todos os dias.</verse>
		<verse number="38">Depois que Absalão fugiu para Gesur, e lá permaneceu três anos,</verse>
		<verse number="39">a ira do rei contra Absalão cessou, pois ele se sentia consolado da morte de Amnom.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="14">
		<verse number="1">Joabe, filho de Zeruia, percebeu que o rei estava com saudade de Absalão,</verse>
		<verse number="2">então mandou buscar uma mulher astuta em Tecoa, e lhe disse: &quot;Finja que está de luto: Vista-se de preto e não se perfume. Aja como uma mulher que há algum tempo está de luto.</verse>
		<verse number="3">Vá dizer ao rei estas palavras&quot;, e a instruiu sobre o que ela deveria dizer.</verse>
		<verse number="4">Quando a mulher apresentou-se ao rei, prostrou-se, rosto em terra, em sinal de respeito, e lhe disse: &quot;Ajuda-me, ó rei! &quot;</verse>
		<verse number="5">&quot;Qual é o seu problema? &quot;, perguntou-lhe o rei, e ela respondeu: &quot;Sou viúva, meu marido morreu</verse>
		<verse number="6">deixando-me com dois filhos. Eles brigaram no campo e, não havendo ninguém para separá-los, um acabou matando o outro.</verse>
		<verse number="7">Agora, todo o clã levantou-se contra a tua serva, exigindo: ‘Entregue o assassino, para que o matemos pela vida do irmão, e nos livremos também do herdeiro’. Assim eles querem apagar a última centelha que me restou, deixando meu marido sem nome nem descendência na face da terra&quot;.</verse>
		<verse number="8">O rei disse à mulher: &quot;Vá para casa. Eu mandarei que cuidem do seu caso&quot;.</verse>
		<verse number="9">Mas a mulher de Tecoa lhe disse: &quot;Ó rei, meu senhor, é sobre mim e sobre a família de meu pai que pesará a iniqüidade; não pesa culpa sobre o rei e sobre o seu trono&quot;.</verse>
		<verse number="10">O rei respondeu: &quot;Se alguém ameaçá-la, traga-o a mim, e ele não mais a incomodará&quot;.</verse>
		<verse number="11">Ela acrescentou: &quot;Peço então ao rei que, em nome do Senhor, o seu Deus, não permita que o vingador da vítima cause maior destruição, matando meu outro filho&quot;. E disse ele: &quot;Eu juro pelo nome do Senhor, que nem um só fio de cabelo da cabeça de seu filho cairá&quot;.</verse>
		<verse number="12">Disse-lhe ainda a mulher: &quot;Permite que a tua serva fale mais uma coisa ao rei meu senhor&quot;. &quot;Fale&quot;, respondeu ele.</verse>
		<verse number="13">Disse então a mulher: &quot;Por que terá o rei agido contra o povo de Deus? O rei está se condenando com o que acaba de dizer, pois não permitiu a volta do que foi banido.</verse>
		<verse number="14">Que teremos que morrer um dia, é tão certo como não se pode recolher a água que se espalhou pela terra. Mas Deus não tira a vida; pelo contrário, cria meios para que o banido não permaneça afastado dele.</verse>
		<verse number="15">&quot;E eu vim falar sobre isso ao rei, meu senhor, porque o povo me ameaçou. Tua serva pensou que se falasse com o rei, talvez ele atendesse o seu pedido,</verse>
		<verse number="16">e concordasse em livrar a sua serva das mãos do homem que está tentando eliminar tanto a mim como a meu filho da herança que Deus nos deu.</verse>
		<verse number="17">&quot;E agora a tua serva diz: Traga-me descanso a decisão do rei, o meu senhor, pois o rei, meu senhor, é como um anjo de Deus, capaz de discernir entre o bem e o mal. Que o Senhor teu Deus esteja contigo! &quot;</verse>
		<verse number="18">Então o rei disse à mulher: &quot;Não me esconda nada do que vou lhe perguntar&quot;. &quot;Fale o rei, meu senhor&quot;, disse a mulher.</verse>
		<verse number="19">O rei perguntou: &quot;Não é Joabe que está por trás de tudo isso? &quot; A mulher respondeu: &quot;Juro por tua vida, ó rei, ninguém é capaz de desviar-se para a direita ou para a esquerda do que tu dizes. Sim, foi o teu servo Joabe quem me mandou aqui para dizer tudo isso.</verse>
		<verse number="20">O teu servo Joabe agiu assim para mudar essa situação. Mas o meu senhor é sábio como um anjo de Deus, e nada lhe escapa de tudo o que acontece em seu país&quot;.</verse>
		<verse number="21">Depois o rei disse a Joabe: &quot;Muito bem, atenderei esse pedido. Vá e traga de volta o jovem Absalão&quot;.</verse>
		<verse number="22">Joabe prostrou-se, rosto em terra, abençoou o rei e disse: &quot;Hoje o teu servo ficou sabendo que o vês com bons olhos, pois o rei atendeu o pedido de seu servo&quot;.</verse>
		<verse number="23">Então Joabe foi a Gesur e trouxe Absalão de volta para Jerusalém.</verse>
		<verse number="24">Mas o rei disse: &quot;Ele irá para a casa dele; não virá à minha presença&quot;. Assim, Absalão foi para a sua casa e não compareceu mais à presença do rei.</verse>
		<verse number="25">Em todo o Israel não havia homem tão elogiado por sua beleza como Absalão. Da cabeça aos pés não havia nele nenhum defeito.</verse>
		<verse number="26">Sempre que o cabelo lhe ficava pesado demais, ele o cortava e o pesava: eram dois quilos e quatrocentos gramas, segundo o padrão do rei.</verse>
		<verse number="27">Ele teve três filhos e uma filha, chamada Tamar, que se tornou uma linda mulher.</verse>
		<verse number="28">Absalão morou dois anos em Jerusalém sem ser recebido pelo rei.</verse>
		<verse number="29">Então mandou chamar Joabe para enviá-lo ao rei, mas Joabe não quis ir. Mandou chamá-lo pela segunda vez, mas ele, novamente, não quis ir.</verse>
		<verse number="30">Então Absalão disse a seus servos: &quot;Vejam, a propriedade de Joabe é vizinha da minha, e ele tem uma plantação de cevada. Tratem de incendiá-la&quot;. E os servos de Absalão puseram fogo na plantação.</verse>
		<verse number="31">Então Joabe foi à casa de Absalão e lhe perguntou: &quot;Porque os seus servos puseram fogo na minha propriedade? &quot;</verse>
		<verse number="32">Absalão respondeu: &quot;Mandei chamá-lo para enviá-lo ao rei com a seguinte mensagem: ‘Por que voltei de Gesur? Melhor seria que eu lá permanecesse! ’ Quero ser recebido pelo rei; e, se eu for culpado de alguma coisa, que ele mande me matar&quot;.</verse>
		<verse number="33">Então Joabe foi contar tudo ao rei. Este mandou chamar Absalão, que entrou e prostrou-se, rosto em terra, perante o rei. E o rei saudou-o com um beijo.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="15">
		<verse number="1">Algum tempo depois, Absalão adquiriu uma carruagem, cavalos e uma escolta de cinqüenta homens.</verse>
		<verse number="2">Ele se levantava cedo e ficava junto ao caminho que levava à porta da cidade. Sempre que alguém trazia uma causa para ser decidida pelo rei, Absalão o chamava e perguntava de que cidade vinha. A pessoa respondia que era de uma das tribos de Israel,</verse>
		<verse number="3">e Absalão dizia: &quot;A sua causa é válida e legítima, mas não há nenhum representante do rei para ouvi-lo&quot;.</verse>
		<verse number="4">E Absalão acrescentava: &quot;Quem me dera ser designado juiz desta terra! Todos os que tivessem uma causa ou uma questão legal viriam a mim, e eu lhe faria justiça&quot;.</verse>
		<verse number="5">E sempre que alguém se aproximava dele para prostrar-se em sinal de respeito, Absalão estendia a mão, abraçava-o e beijava-o.</verse>
		<verse number="6">Absalão agia assim com todos os israelitas que vinham pedir que o rei lhes fizesse justiça. Assim ele foi conquistando a lealdade dos homens de Israel.</verse>
		<verse number="7">Ao final de quatro anos, Absalão disse ao rei: &quot;Deixa-me ir a Hebrom para cumprir um voto que fiz ao Senhor.</verse>
		<verse number="8">Quando o teu servo estava em Gesur, na Síria, fez este voto: Se o Senhor me permitir voltar a Jerusalém, prestarei culto a ele em Hebrom&quot;.</verse>
		<verse number="9">&quot;Vá em paz! &quot;, disse o rei. E ele foi para Hebrom.</verse>
		<verse number="10">Absalão enviou secretamente mensageiros a todas as tribos de Israel, dizendo: &quot;Assim que vocês ouvirem o som das trombetas, digam: Absalão é rei em Hebrom&quot;.</verse>
		<verse number="11">Absalão levou duzentos homens de Jerusalém. Eles tinham sido convidados e nada sabiam nem suspeitavam do que estava acontecendo.</verse>
		<verse number="12">Depois de oferecer sacrifícios, Absalão mandou chamar da cidade de Gilo Aitofel, que era de Gilo, conselheiro de Davi. A conspiração ganhou força, e cresceu o número dos que seguiam Absalão.</verse>
		<verse number="13">Então um mensageiro chegou e disse a Davi: &quot;Os israelitas estão com Absalão! &quot;</verse>
		<verse number="14">Então Davi disse aos conselheiros que estavam com ele em Jerusalém: &quot;Vamos fugir; caso contrário não escaparemos de Absalão. Se não partirmos imediatamente ele nos alcançará, causará a nossa ruína e matará o povo à espada&quot;.</verse>
		<verse number="15">Os conselheiros do rei lhe responderam: &quot;Teus servos estão dispostos a fazer tudo o que o rei, nosso senhor, decidir&quot;.</verse>
		<verse number="16">O rei partiu, seguido por todos os de sua família; deixou, porém, dez concubinas para tomarem conta do palácio.</verse>
		<verse number="17">Assim, o rei partiu com todo o povo. Pararam na última casa da cidade,</verse>
		<verse number="18">e todos os seus soldados marcharam, passando por ele: todos os queretitas e peletitas, e os seiscentos giteus que o acompanhavam desde Gate.</verse>
		<verse number="19">O rei disse então a Itai, de Gate: &quot;Por que você está indo conosco? Volte e fique com o novo rei, pois você é estrangeiro, um exilado de sua terra.</verse>
		<verse number="20">Faz pouco tempo que você chegou. Como eu poderia fazê-lo acompanhar-me? Volte e leve consigo os seus irmãos. Que o Senhor o trate com bondade e fidelidade! &quot;</verse>
		<verse number="21">Itai, contudo, respondeu ao rei: &quot;Juro pelo nome do Senhor e por tua vida que onde quer que o rei, meu senhor, esteja, ali estará o seu servo, para viver ou para morrer! &quot;</verse>
		<verse number="22">Então Davi disse a Itai: &quot;Está bem, pode ir adiante&quot;. E Itai, o giteu, marchou, com todos os seus soldados e com as famílias que estavam com ele.</verse>
		<verse number="23">Todo o povo do lugar chorava em alta voz enquanto o exército passava. O rei atravessou o vale do Cedrom e todo o povo foi com ele em direção ao deserto.</verse>
		<verse number="24">Zadoque também estava lá, e com ele todos os levitas que carregavam a arca da aliança de Deus; Abiatar também estava lá. Puseram no chão a arca de Deus até que todo o povo saísse da cidade.</verse>
		<verse number="25">Então o rei disse a Zadoque: &quot;Leve a arca de Deus de volta para a cidade. Se o Senhor mostrar benevolência a mim, ele me trará de volta e me deixará ver a arca e o lugar onde ela deve permanecer.</verse>
		<verse number="26">Mas, se ele disser que já não sou do seu agrado, aqui estou! Faça ele comigo o que for de sua vontade&quot;.</verse>
		<verse number="27">Disse ainda o rei ao sacerdote Zadoque: &quot;Fique alerta! Volte em paz para a cidade, você, Aimaás, seu filho, e Jônatas, filho de Abiatar.</verse>
		<verse number="28">Junto às torrentes do deserto ficarei esperando notícias de vocês&quot;.</verse>
		<verse number="29">Então Zadoque e Abiatar levaram a arca de Deus de volta para Jerusalém, e lá permaneceram.</verse>
		<verse number="30">Davi, porém, continuou subindo o monte das Oliveiras, caminhando e chorando, e com a cabeça coberta e os pés descalços. E todos os que iam com ele também tinham a cabeça coberta e subiam chorando.</verse>
		<verse number="31">Quando informaram a Davi que Aitofel era um dos conspiradores que apoiavam Absalão, Davi orou: &quot;Ó Senhor, transforma em loucura os conselhos de Aitofel&quot;.</verse>
		<verse number="32">Quando Davi chegou ao alto do monte, ao lugar onde o povo costumava adorar a Deus, veio ao seu encontro o arquita Husai, com a roupa rasgada e com terra sobre a cabeça.</verse>
		<verse number="33">E Davi lhe disse: &quot;Não adianta você vir comigo.</verse>
		<verse number="34">Mas se voltar à cidade, poderá dizer a Absalão: ‘Estarei a teu serviço, ó rei. No passado estive a serviço de teu pai, mas agora estarei a teu serviço’. Assim você me ajudará, frustrando o conselho de Aitofel.</verse>
		<verse number="35">Os sacerdotes Zadoque e Abiatar estarão lá com você. Informe-os do que você souber no palácio.</verse>
		<verse number="36">Também estão lá os dois filhos deles: Aimaás e Jônatas. Por meio deles me informe de tudo que você ouvir&quot;.</verse>
		<verse number="37">Então Husai, amigo de Davi, chegou a Jerusalém quando Absalão estava entrando na cidade.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="16">
		<verse number="1">Mal Davi tinha passado pelo alto do monte, lá estava à sua espera Ziba, criado de Mefibosete. Ele trazia dois jumentos carregando duzentos pães, cem bolos de uvas passas, cem frutas da estação e uma vasilha de couro cheia de vinho.</verse>
		<verse number="2">O rei perguntou a Ziba: &quot;Por que você trouxe essas coisas? &quot; Ziba respondeu: &quot;Os jumentos servirão de montaria para a família do rei, os pães e as frutas são para os homens comerem, e o vinho servirá para reanimar os que ficarem exaustos no deserto&quot;.</verse>
		<verse number="3">O rei então perguntou: &quot;Onde está Mefibosete, neto de seu senhor? &quot; Respondeu-lhe Ziba: &quot;Ele ficou em Jerusalém, pois acredita que os israelitas lhe restituirão o reino de seu avô &quot;.</verse>
		<verse number="4">Então o rei disse a Ziba: &quot;Tudo o que pertencia a Mefibosete agora é seu&quot;. &quot;Humildemente me prostro&quot;, disse Ziba. &quot;Que o rei, meu senhor, agrade-se de mim&quot;.</verse>
		<verse number="5">Chegando o rei Davi a Baurim, um homem do clã da família de Saul chamado Simei, filho de Gera, saiu da cidade proferindo maldições contra ele.</verse>
		<verse number="6">Ele atirava pedras em Davi e em todos os conselheiros do rei, embora todo o exército e a guarda de elite estivessem à direita e à esquerda de Davi.</verse>
		<verse number="7">Enquanto amaldiçoava, Simei dizia: &quot;Saia daqui, saia daqui! Assassino! Bandido!</verse>
		<verse number="8">O Senhor retribuiu a você todo o sangue derramado na família de Saul, em cujo lugar você reinou. O Senhor entregou o reino nas mãos de seu filho Absalão. Você está arruinado porque é um assassino! &quot;</verse>
		<verse number="9">Então Abisai, filho de Zeruia, disse ao rei: &quot;Por que esse cão morto amaldiçoa o rei meu senhor? Permite que eu lhe corte a cabeça&quot;.</verse>
		<verse number="10">Mas o rei disse: &quot;Que é que vocês têm com isso, filhos de Zeruia? Ele me amaldiçoa porque o Senhor lhe disse que amaldiçoasse Davi. Portanto, quem poderá questioná-lo? &quot;</verse>
		<verse number="11">Disse então Davi a Abisai e a todos os seus conselheiros: &quot;Até meu filho, sangue do meu sangue, procura matar-me. Quanto mais este benjamita! Deixem-no em paz! Que amaldiçoe, pois foi o que o Senhor lhe mandou fazer.</verse>
		<verse number="12">Talvez o Senhor considere a minha aflição e me retribua com o bem a maldição que hoje recebo&quot;.</verse>
		<verse number="13">Assim, Davi e os seus soldados prosseguiram pela estrada, enquanto Simei ia pela encosta do monte, no lado oposto, amaldiçoando, jogando pedras e terra.</verse>
		<verse number="14">O rei e todo o povo que estava com ele chegaram exaustos a seu destino. E lá descansaram.</verse>
		<verse number="15">Enquanto isso, Absalão e todos os homens de Israel entraram em Jerusalém, e Aitofel estava com eles.</verse>
		<verse number="16">Então Husai, o arquita, amigo de Davi, aproximou-se de Absalão e exclamou: &quot;Viva o rei! Viva o rei! &quot;</verse>
		<verse number="17">Mas Absalão disse a Husai: &quot;É essa a lealdade que você tem para com o seu amigo? Por que você não foi com ele? &quot;</verse>
		<verse number="18">Respondeu Husai: &quot;Não! Sou do escolhido do Senhor, deste povo e de todos os israelitas; e com ele permanecerei.</verse>
		<verse number="19">Além disso, a quem devo servir? Não deveria eu servir o filho? Assim como servi a teu pai, também te servirei&quot;.</verse>
		<verse number="20">Então Absalão disse a Aitofel: &quot;Dê-nos o seu conselho. Que devemos fazer? &quot;</verse>
		<verse number="21">Aitofel respondeu: &quot;Tenha relações com as concubinas de teu pai, que ele deixou para tomar conta do palácio. Então todo o Israel ficará sabendo que te tornaste repugnante para teu pai, e todos os que estão contigo se encherão de coragem&quot;.</verse>
		<verse number="22">E assim armaram uma tenda no terraço do palácio para Absalão, e ele teve relações com as concubinas de seu pai à vista de todo o Israel.</verse>
		<verse number="23">Naquela época, tanto Davi como Absalão consideravam os conselhos de Aitofel como se fossem a palavra do próprio Deus.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="17">
		<verse number="1">Aitofel disse a Absalão: &quot;Permite-me escolher doze mil homens, e partirei esta noite em perseguição a Davi.</verse>
		<verse number="2">Eu o atacarei enquanto ele está exausto e fraco; vou causar-lhe pânico, e seu exército fugirá. Depois matarei somente o rei,</verse>
		<verse number="3">e trarei todo o exército de volta a ti. É somente um homem que procuras matar. Assim, todo o exército ficará em paz&quot;.</verse>
		<verse number="4">Esse plano pareceu bom a Absalão e a todas as autoridades de Israel.</verse>
		<verse number="5">Entretanto, Absalão disse: &quot;Chamem também Husai, o arquita, para que ouçamos a opinião dele&quot;.</verse>
		<verse number="6">Quando Husai entrou, Absalão lhe disse: &quot;Aitofel deu-nos o conselho dele. Devemos fazer o que ele diz, ou você tem outra opinião? &quot;</verse>
		<verse number="7">Husai respondeu: &quot;O conselho que Aitofel deu desta vez não é bom.</verse>
		<verse number="8">Sabes que o teu pai e os homens que estão com ele são guerreiros, e estão furiosos como uma ursa selvagem da qual roubaram os filhotes. Além disso, teu pai é um soldado experiente e não passará a noite com o exército.</verse>
		<verse number="9">Ele, agora, já deve estar escondido numa caverna ou nalgum outro lugar. Se alguns dos teus soldados forem mortos no primeiro ataque, quem souber disso dirá: ‘Houve matança no meio do exército de Absalão’.</verse>
		<verse number="10">Então, até o mais bravo soldado, corajoso como leão, ficará morrendo de medo, pois todo o Israel sabe que teu pai é um guerreiro valente e que seus soldados são corajosos.</verse>
		<verse number="11">&quot;Por isso, dou o seguinte conselho: Que se reúnam a ti todos os homens de Israel, desde Dã até Berseba, tantos como a areia da praia e que tu mesmo os conduzas na batalha.</verse>
		<verse number="12">Então o atacaremos onde quer que ele se encontre, e cairemos sobre ele como o orvalho cai sobre a terra. Nem ele nem nenhum dos seus homens escapará.</verse>
		<verse number="13">Se ele se refugiar em alguma cidade, todo o Israel levará cordas para lá, e arrastaremos aquela cidade para o vale, até que não reste ali sequer uma pequena pedra&quot;.</verse>
		<verse number="14">Absalão e todos os homens de Israel consideraram o conselho de Husai, o arquita, melhor do que o de Aitofel; pois o Senhor tinha decidido frustrar o eficiente conselho de Aitofel a fim de trazer ruína sobre Absalão.</verse>
		<verse number="15">Husai contou aos sacerdotes Zadoque e Abiatar o conselho que Aitofel dera a Absalão e às autoridades de Israel, e o que ele mesmo lhes tinha aconselhado em seguida.</verse>
		<verse number="16">Então pediu que enviassem imediatamente esta mensagem a Davi: &quot;Não passe a noite nos pontos de travessia do Jordão, no deserto, mas atravesse logo o rio, senão o rei e todo o seu exército serão exterminados&quot;.</verse>
		<verse number="17">Jônatas e Aimaás estavam em En-Rogel, e uma serva os informava regularmente, pois não podiam arriscar-se a serem vistos na cidade. Eles, por sua vez, iam relatar ao rei Davi o que tinham ouvido.</verse>
		<verse number="18">Mas um jovem os viu e avisou Absalão. Então eles partiram rapidamente e foram para a casa de um habitante de Baurim, que tinha um poço no quintal. Eles desceram ao poço,</verse>
		<verse number="19">e a dona da casa colocou a tampa no poço e, para disfarçar, espalhou grãos de cereal por cima.</verse>
		<verse number="20">Os soldados de Absalão chegaram à casa da mulher e lhe perguntaram: &quot;Onde estão Aimaás e Jônatas? &quot; A mulher respondeu: &quot;Eles atravessaram as águas&quot;. Os homens os procuraram sem sucesso, e voltaram a Jerusalém.</verse>
		<verse number="21">Tendo eles ido embora, os dois saíram do poço e foram informar o rei Davi. Falaram-lhe do conselho que Aitofel dera contra ele, e lhe disseram que atravessasse imediatamente o Jordão.</verse>
		<verse number="22">Então Davi e todo o seu exército saíram e, quando o sol nasceu, todos tinham atravessado o Jordão.</verse>
		<verse number="23">Vendo Aitofel que o seu conselho não havia sido aceito, selou seu jumento e foi para casa, para a sua cidade natal; pôs seus negócios em ordem, e depois se enforcou. Ele foi sepultado no túmulo de seu pai.</verse>
		<verse number="24">Davi já tinha chegado a Maanaim, quando Absalão atravessou o Jordão com todos os homens de Israel.</verse>
		<verse number="25">Absalão havia nomeado Amasa para comandar o exército em lugar de Joabe. Amasa era filho de Jéter, um israelita que havia possuído Abigail, filha de Naás e irmã de Zeruia, mãe de Joabe.</verse>
		<verse number="26">Absalão e os israelitas acamparam em Gileade.</verse>
		<verse number="27">Quando Davi chegou a Maanaim, Sobi, filho de Naás, de Rabá dos amonitas, e Maquir, filho de Amiel, de Lo-Debar, e o gileadita Barzilai, de Rogelim,</verse>
		<verse number="28">trouxeram a Davi e ao seu exército camas, bacias e utensílios de cerâmica e também trigo, cevada, farinha, grãos torrados, feijão e lentilha,</verse>
		<verse number="29">mel e coalhada, ovelhas e queijo de leite de vaca; pois sabiam que o exército estava cansado, com fome e com sede no deserto.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="18">
		<verse number="1">Davi passou em revista o exército e nomeou comandantes de batalhões de mil e de cem.</verse>
		<verse number="2">Davi dividiu o exército em três companhias: uma sob o comando de Joabe, outra sob o comando de Abisai, irmão de Joabe, filho de Zeruia, e outra sob o comando de Itai, o giteu. Disse então o rei ao exército: &quot;Eu também marcharei com vocês&quot;.</verse>
		<verse number="3">Mas os homens disseram: &quot;Não faças isso! Se tivermos que fugir, eles não se preocuparão conosco, e mesmo que metade de nós morra em batalha, eles não se importarão. Tu, porém, vales por dez mil de nós. Melhor será que fiques na cidade e dali nos dês apoio&quot;.</verse>
		<verse number="4">O rei respondeu: &quot;Farei o que acharem melhor&quot;. E o rei ficou junto à porta, enquanto os soldados marchavam, saindo em unidades de cem e de mil.</verse>
		<verse number="5">O rei ordenou a Joabe, a Abisai e a Itai: &quot;Por amor a mim, tratem bem o jovem Absalão! &quot; E todo o exército ouviu quando o rei deu essa ordem sobre Absalão a cada um dos comandantes.</verse>
		<verse number="6">O exército saiu a campo para enfrentar Israel, e a batalha aconteceu na floresta de Efraim,</verse>
		<verse number="7">onde o exército de Israel foi derrotado pelos soldados de Davi. Houve grande matança naquele dia, elevando-se o número de mortos a vinte mil.</verse>
		<verse number="8">A batalha espalhou-se por toda a região e, naquele dia, a floresta matou mais que a espada.</verse>
		<verse number="9">Durante a batalha, Absalão, montado em sua mula, encontrou-se com os soldados de Davi. Passando a mula debaixo dos galhos de uma grande árvore, e Absalão ficou preso pela cabeça nos galhos. Ele ficou pendurado entre o céu e a terra, e a mula prosseguiu.</verse>
		<verse number="10">Um homem o viu, e foi informar a Joabe: &quot;Acabei de ver Absalão pendurado numa grande árvore&quot;.</verse>
		<verse number="11">&quot;Você o viu? &quot;, perguntou Joabe ao homem. &quot;E por que não o matou ali mesmo? Eu teria dado a você dez peças de prata e um cinturão de guerreiro! &quot;</verse>
		<verse number="12">Mas o homem respondeu: &quot;Mesmo que fossem pesadas e colocadas em minhas mãos mil peças de prata, eu não levantaria a mão contra o filho do rei. Ouvimos o rei ordenar a ti, a Abisai e a Itai: ‘Protejam, por amor a mim, o jovem Absalão’.</verse>
		<verse number="13">Por outro lado, se eu tivesse atentado traiçoeiramente contra a vida dele, o rei ficaria sabendo, pois não se pode esconder nada dele, e tu mesmo ficarias contra mim&quot;.</verse>
		<verse number="14">E Joabe disse: &quot;Não vou perder mais tempo com você&quot;. Então pegou três dardos e com eles traspassou o coração de Absalão, quando ele ainda estava vivo na árvore.</verse>
		<verse number="15">E dez dos escudeiros de Joabe cercaram Absalão e acabaram de matá-lo.</verse>
		<verse number="16">A seguir Joabe tocou a trombeta para que o exército parasse de perseguir Israel, e assim deteve o exército.</verse>
		<verse number="17">Retiraram o corpo de Absalão, jogaram-no num grande fosso na floresta e fizeram um grande monte de pedras sobre ele. Enquanto isso, todos os israelitas fugiam para casa.</verse>
		<verse number="18">Quando em vida, Absalão tinha levantado um monumento para si mesmo no vale do Rei, dizendo: &quot;Não tenho nenhum filho para preservar a minha memória&quot;. Por isso deu à coluna o seu próprio nome. Chama-se ainda hoje Monumento de Absalão.</verse>
		<verse number="19">Então Aimaás, filho de Zadoque, disse: &quot;Deixa-me correr e levar ao rei a notícia de que o Senhor lhe fez justiça, livrando-o de seus inimigos&quot;.</verse>
		<verse number="20">&quot;Não é você quem deve levar a notícia hoje&quot;, disse-lhe Joabe. &quot;Deixe isso para outra ocasião. Hoje não, porque o filho do rei morreu&quot;.</verse>
		<verse number="21">Então Joabe ordenou a um etíope: &quot;Vá dizer ao rei o que você viu&quot;. O cuxita inclinou-se diante de Joabe e saiu correndo para levar as notícias.</verse>
		<verse number="22">Todavia Aimaás, filho de Zadoque, disse de novo a Joabe: &quot;Não importa o que aconteça, deixa-me ir com o cuxita&quot;. Joabe, porém, respondeu: &quot;Por que quer tanto ir, meu filho? Você não receberá nenhuma recompensa pela notícia&quot;.</verse>
		<verse number="23">Mas ele insistiu: &quot;Não importa o que aconteça, quero ir&quot;. Disse então Joabe: &quot;Pois vá! &quot; E Aimaás correu pelo caminho da planície e passou à frente do cuxita.</verse>
		<verse number="24">Davi estava sentado entre a porta interna e a externa da cidade. E quando a sentinela subiu ao terraço sobre a porta, junto à muralha, viu um homem que vinha correndo sozinho.</verse>
		<verse number="25">A sentinela gritou, avisando o rei. O rei disse: &quot;Se ele está sozinho, deve trazer boa notícia&quot;. E o homem foi se aproximando.</verse>
		<verse number="26">Então a sentinela viu outro homem que vinha correndo e gritou ao porteiro: &quot;Vem outro homem correndo sozinho! &quot; &quot;Esse também deve estar trazendo boa notícia! &quot;, exclamou o rei.</verse>
		<verse number="27">A sentinela disse: &quot;Está me parecendo que, pelo jeito de correr, o da frente é Aimaás, filho de Zadoque&quot;. &quot;É um bom homem&quot;, disse o rei. &quot;Ele traz boas notícias&quot;.</verse>
		<verse number="28">Então Aimaás aproximou-se do rei e o saudou. Prostrou-se, rosto em terra, diante do rei e disse: &quot;Bendito seja o Senhor teu Deus! Ele entregou os homens que se rebelaram contra o rei, meu senhor&quot;.</verse>
		<verse number="29">O rei perguntou: &quot;O jovem Absalão está bem? &quot; Aimaás respondeu: &quot;Vi que houve grande confusão quando Joabe, o servo do rei, ia enviar teu servo, mas não sei o que aconteceu&quot;.</verse>
		<verse number="30">O rei disse: &quot;Fique ali ao lado esperando&quot;. E Aimaás ficou esperando.</verse>
		<verse number="31">Então o cuxita chegou e disse: &quot;Ó rei, meu senhor, ouve a boa notícia! Hoje o Senhor te livrou de todos os que se levantaram contra ti&quot;.</verse>
		<verse number="32">O rei perguntou ao cuxita: &quot;O jovem Absalão está bem? &quot; O cuxita respondeu: &quot;Que os inimigos do rei meu senhor e todos que se levantam para lhe fazer mal acabem como aquele jovem! &quot;</verse>
		<verse number="33">Então o rei, abalado, subiu ao quarto que ficava por cima da porta e chorou. Foi subindo e clamando: &quot;Ah, meu filho Absalão! Meu filho, meu filho Absalão! Quem me dera ter morrido em seu lugar! Ah, Absalão, meu filho, meu filho! &quot;</verse>
	</chapter>
	<chapter number="19">
		<verse number="1">Informaram a Joabe que o rei estava chorando e se lamentando por Absalão.</verse>
		<verse number="2">E para todo o exército a vitória daquele dia se transformou em luto, porque as tropas ouviram dizer: &quot;O rei está de luto por seu filho&quot;.</verse>
		<verse number="3">Naquele dia, o exército ficou em silêncio na cidade, como fazem os que fogem humilhados da batalha.</verse>
		<verse number="4">O rei, com o rosto coberto, gritava: &quot;Ah, meu filho Absalão! Ah, Absalão, meu filho, meu filho! &quot;</verse>
		<verse number="5">Então Joabe entrou no palácio e foi falar com o rei: &quot;Hoje humilhaste todos os teus soldados, os quais salvaram a tua vida, bem como a de teus filhos e filhas, e de tuas mulheres e concubinas.</verse>
		<verse number="6">Amas os que te odeiam e odeias os que te amam. Hoje deixaste claro que os comandantes e os seus soldados nada significam para ti. Vejo que ficarias satisfeito se, hoje, Absalão estivesse vivo e todos nós, mortos.</verse>
		<verse number="7">Agora, vai e encoraja teus soldados! Juro pelo Senhor que, se não fores, nem um só deles permanecerá contigo esta noite, o que para ti seria pior do que todas as desgraças que já te aconteceram, desde a tua juventude&quot;.</verse>
		<verse number="8">Então o rei levantou-se e sentou-se junto à porta da cidade. Quando o exército soube que o rei estava sentado junto à porta, todos os soldados foram até ele. Enquanto isso, os israelitas fugiam para casa.</verse>
		<verse number="9">Em todas as tribos de Israel o povo discutia, dizendo: &quot;Davi nos livrou das mãos de nossos inimigos; foi ele que nos libertou dos filisteus. Mas agora fugiu do país por causa de Absalão;</verse>
		<verse number="10">e Absalão, a quem tínhamos ungido rei, morreu em combate. E então, por que não falam em trazer o rei de volta? &quot;</verse>
		<verse number="11">Quando chegou aos ouvidos do rei o que todo o Israel estava comentando, Davi mandou a seguinte mensagem aos sacerdotes Zadoque e Abiatar: &quot;Perguntem às autoridades de Judá: Por que vocês seriam os últimos a conduzir o rei de volta ao seu palácio?</verse>
		<verse number="12">Vocês são meus irmãos, sangue do meu sangue! Por que, então, seriam os últimos a ajudar no meu retorno? &quot;</verse>
		<verse number="13">E digam a Amasa: &quot;Você é sangue do meu sangue! Que Deus me castigue com todo o rigor se, de agora em diante, você não for o comandante do meu exército em lugar de Joabe&quot;.</verse>
		<verse number="14">As palavras de Davi conquistaram a lealdade unânime de todos os homens de Judá. E eles mandaram dizer ao rei que voltasse com todos os seus servos.</verse>
		<verse number="15">Então o rei voltou e chegou ao Jordão. E os homens de Judá foram a Gilgal, ao encontro do rei, para ajudá-lo a atravessar o Jordão.</verse>
		<verse number="16">Simei, filho de Gera, benjamita de Baurim, foi depressa com os homens de Judá para encontrar-se com o rei Davi.</verse>
		<verse number="17">Com ele estavam outros mil benjamitas e também Ziba, supervisor da casa de Saul, com seus quinze filhos e vinte servos. Eles entraram no Jordão antes do rei,</verse>
		<verse number="18">e atravessaram o rio a fim de ajudar a família real na travessia e fazer o que o rei desejasse. Simei, filho de Gera, atravessou o Jordão, prostrou-se perante o rei</verse>
		<verse number="19">e lhe disse: &quot;Que o meu senhor não leve em conta o meu crime. E que não te lembres do mal que o teu servo cometeu no dia em que o rei, meu senhor, saiu de Jerusalém. Que o rei não pense mais nisso!</verse>
		<verse number="20">Eu, teu servo, reconheço que pequei. Por isso, de toda a tribo de José, fui o primeiro a vir ao encontro do rei, meu senhor&quot;.</verse>
		<verse number="21">Então Abisai, filho de Zeruia, disse: &quot;Simei amaldiçoou o ungido do Senhor, ele deve ser morto! &quot;</verse>
		<verse number="22">Davi respondeu: &quot;Que é que vocês têm com isso, filhos de Zeruia? Acaso se tornaram agora meus acusadores? Deve alguém ser morto hoje em Israel? Ou não tenho hoje a garantia de que voltei a reinar sobre Israel? &quot;</verse>
		<verse number="23">E o rei prometeu a Simei, sob juramento: &quot;Você não será morto&quot;.</verse>
		<verse number="24">Mefibosete, neto de Saul, também foi ao encontro do rei. Ele não havia lavado os pés nem aparado a barba nem lavado as roupas, desde o dia em que o rei partira até o dia em que voltou em segurança.</verse>
		<verse number="25">Quando chegou de Jerusalém e encontrou-se com o rei, este lhe perguntou: &quot;Por que você não foi comigo, Mefibosete? &quot;</verse>
		<verse number="26">Ele respondeu: &quot;Ó rei, meu senhor! Eu, teu servo, sendo aleijado, mandei selar o meu jumento para montá-lo e acompanhar o rei. Mas o meu servo me enganou.</verse>
		<verse number="27">Ele falou mal de mim ao rei, meu senhor. Tu és como um anjo de Deus! Faze o que achares melhor.</verse>
		<verse number="28">Todos os descendentes do meu avô nada mereciam do meu senhor e rei, senão a morte. Entretanto, deste a teu servo um lugar entre os que comem à tua mesa. Que direito tenho eu, pois, de te pedir qualquer outro favor? &quot;</verse>
		<verse number="29">Disse-lhe então o rei: &quot;Você já disse o suficiente. Minha decisão é que você e Ziba dividam a propriedade&quot;.</verse>
		<verse number="30">Mas Mefibosete disse ao rei: &quot;Deixa que ele fique com tudo, agora que o rei meu senhor chegou em segurança ao seu lar&quot;.</verse>
		<verse number="31">Barzilai, de Gileade, também saiu de Rogelim, acompanhando o rei até o Jordão, para despedir-se dele.</verse>
		<verse number="32">Barzilai era bastante idoso; tinha oitenta anos. Foi ele que sustentou o rei durante sua permanência em Maanaim, pois era muito rico.</verse>
		<verse number="33">O rei disse a Barzilai: &quot;Venha comigo para Jerusalém, e eu cuidarei de você&quot;.</verse>
		<verse number="34">Barzilai, porém, respondeu: &quot;Quantos anos de vida ainda me restam, para que eu vá com o rei e viva com ele em Jerusalém?</verse>
		<verse number="35">Já fiz oitenta anos. Como eu poderia distinguir entre o que é bom e o que é mau? Será que hoje o teu servo ainda pode sentir o gosto daquilo que come e bebe? Posso ainda apreciar a voz de homens e mulheres cantando? Eu seria mais um peso para o rei, meu senhor.</verse>
		<verse number="36">Teu servo acompanhará o rei um pouco mais, atravessando o Jordão, mas não há motivo para uma recompensa dessas.</verse>
		<verse number="37">Permite que o teu servo volte! E que eu possa morrer na minha própria cidade, perto do túmulo de meu pai e de minha mãe. Mas aqui está o meu servo Quimã. Que ele vá com o meu senhor e rei. Faze por ele o que achares melhor! &quot;</verse>
		<verse number="38">O rei disse: &quot;Quimã virá comigo! Farei por ele o que você achar melhor. E tudo o mais que desejar de mim, eu o farei por você&quot;.</verse>
		<verse number="39">Então, todo o exército atravessou o Jordão, e também o rei o atravessou. O rei beijou Barzilai e o abençoou. E Barzilai voltou para casa.</verse>
		<verse number="40">O rei seguiu para Gilgal; e com ele foi Quimã. Todo o exército de Judá e a metade do exército de Israel acompanharam o rei.</verse>
		<verse number="41">Logo os homens de Israel chegaram ao rei para reclamar: &quot;Por que os nossos irmãos, os de Judá, seqüestraram o rei e o levaram para o outro lado do Jordão, como também a família dele e todos os seus homens? &quot;</verse>
		<verse number="42">Todos os homens de Judá responderam aos israelitas: &quot;Fizemos isso porque o rei é nosso parente mais chegado. Por que vocês estão irritados? Acaso comemos das provisões do rei ou tomamos dele alguma coisa? &quot;</verse>
		<verse number="43">Então os israelitas disseram aos homens de Judá: &quot;Somos dez com o rei; e muito maior é o nosso direito sobre Davi do que o de vocês. Por que nos desprezam? Nós fomos os primeiros a propor o retorno do nosso rei! &quot; Mas os homens de Judá falaram ainda mais asperamente do que os israelitas.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="20">
		<verse number="1">Também estava lá um desordeiro chamado Seba, filho de Bicri, de Benjamim. Ele tocou a trombeta e gritou: &quot;Não temos parte alguma com Davi, nenhuma herança com o filho de Jessé! Para casa todos, ó Israel! &quot;</verse>
		<verse number="2">Então todos os de Israel abandonaram Davi para seguir Seba, filho de Bicri. Mas os de Judá permaneceram com seu rei e o acompanharam desde o Jordão até Jerusalém.</verse>
		<verse number="3">Quando Davi voltou ao palácio, em Jerusalém, mandou confinar numa casa, sob guarda, as dez concubinas que tinha deixado tomando conta do palácio. Ele as sustentou, mas nunca mais as possuiu. Ficaram confinadas, vivendo como viúvas até à morte.</verse>
		<verse number="4">E o rei disse a Amasa: &quot;Convoque os homens de Judá, e dentro de três dias apresente-se aqui com eles&quot;.</verse>
		<verse number="5">Mas Amasa levou mais tempo para convocar Judá do que o prazo estabelecido pelo rei.</verse>
		<verse number="6">Disse então Davi a Abisai: &quot;Agora Seba, filho de Bicri, será pior para nós do que Absalão. Chame os meus soldados e persiga-o, antes que ele encontre alguma cidade fortificada e, depois, nos arranque os olhos&quot;.</verse>
		<verse number="7">Assim, os soldados de Joabe, os queretitas, os peletitas e todos os guerreiros saíram de Jerusalém para perseguir Seba, filho de Bicri.</verse>
		<verse number="8">Quando estavam junto à grande rocha de Gibeom, Amasa encontrou-se com eles. Joabe vestia seu traje militar e tinha um cinto com um punhal na bainha. Ao aproximar-se de Amasa, deixou cair a adaga.</verse>
		<verse number="9">&quot;Como vai, meu irmão? &quot;, disse Joabe, pegando Amasa pela barba com a mão direita, para beijá-lo.</verse>
		<verse number="10">E Amasa, não percebendo o punhal na mão esquerda de Joabe, foi por ele golpeado no estômago. Suas entranhas se derramaram no chão, e ele morreu, sem necessidade de um segundo golpe. Então Joabe e, Abisai, seu irmão, perseguiram Seba, filho de Bicri.</verse>
		<verse number="11">Um dos soldados de Joabe ficou ao lado do corpo de Amasa e disse: &quot;Quem estiver do lado de Joabe e de Davi, que siga a Joabe! &quot;</verse>
		<verse number="12">Amasa jazia numa poça de sangue no meio da estrada. Quando o homem viu que todos os que se aproximavam do corpo de Amasa paravam, arrastou-o para fora da estrada e o cobriu com uma coberta.</verse>
		<verse number="13">Depois que o corpo de Amasa foi retirado da estrada, todos os homens seguiram com Joabe em perseguição a Seba, filho de Bicri.</verse>
		<verse number="14">Seba atravessou todas as tribos de Israel e chegou até Abel-Bete-Maaca, e todos os bicritas se reuniram para segui-lo.</verse>
		<verse number="15">O exército de Joabe veio e cercou Seba em Abel-Bete-Maaca. Eles construíram contra a cidade uma rampa que chegou até à muralha externa. Quando o exército de Joabe estava para derrubar a muralha,</verse>
		<verse number="16">uma mulher sábia gritou da cidade: &quot;Ouçam! Ouçam! Digam a Joabe que venha aqui para que eu fale com ele&quot;.</verse>
		<verse number="17">Quando ele se aproximou a mulher perguntou: &quot;Tu és Joabe? &quot; Ele respondeu: &quot;Sim&quot;. Ela disse: &quot;Ouve o que a tua serva tem para dizer-te&quot;. &quot;Estou ouvindo&quot;, disse ele.</verse>
		<verse number="18">E ela prosseguiu: &quot;Antigamente se dizia: ‘Peça conselho na cidade de Abel’, e isso resolvia a questão.</verse>
		<verse number="19">Nós somos pacíficos e fiéis em Israel. Tu procuras destruir uma cidade que é mãe em Israel. Por que queres arruinar a herança do Senhor? &quot;</verse>
		<verse number="20">Respondeu Joabe: &quot;Longe de mim uma coisa dessas! Longe de mim arruinar e destruir esta cidade!</verse>
		<verse number="21">Não é esse o problema. Mas um homem chamado Seba, filho de Bicri, dos montes de Efraim, rebelou-se contra o rei Davi. Entreguem-me esse homem, e iremos embora&quot;. A mulher disse a Joabe: &quot;A cabeça dele te será jogada do alto da muralha&quot;.</verse>
		<verse number="22">Então a mulher foi falar com todo o povo, dando o seu sábio conselho, e eles cortaram a cabeça de Seba, filho de Bicri, e a jogaram para Joabe. Ele tocou a trombeta, e seus homens se dispersaram, abandonaram o cerco da cidade e cada um voltou para sua casa. E Joabe voltou ao rei, em Jerusalém.</verse>
		<verse number="23">Joabe comandava todo o exército de Israel; Benaia, filho de Joiada, comandava os queretitas e os peletitas;</verse>
		<verse number="24">Adonirão era responsável pelos trabalhos forçados; Josafá, filho de Ailude, era arquivista real;</verse>
		<verse number="25">Seva era secretário; Zadoque e Abiatar eram sacerdotes;</verse>
		<verse number="26">e Ira, de Jair, era sacerdote de Davi.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="21">
		<verse number="1">Durante o reinado de Davi, houve uma fome que durou três anos. Davi consultou o Senhor, que lhe disse: &quot;A fome veio por causa de Saul e de sua família sanguinária, por terem matado os gibeonitas&quot;.</verse>
		<verse number="2">O rei então mandou chamar os gibeonitas e falou com eles. ( Os gibeonitas não eram de origem israelita, mas remanescentes dos amorreus. Os israelitas tinham feito com eles um acordo sob juramento; mas Saul, em seu zelo por Israel e Judá, havia tentado exterminá-los. )</verse>
		<verse number="3">Davi perguntou aos gibeonitas: &quot;Que posso fazer por vocês? Como posso reparar o que foi feito, para que abençoem a herança do Senhor? &quot;</verse>
		<verse number="4">Os gibeonitas responderam: &quot;Não exigimos de Saul ou de sua família prata ou ouro, nem queremos matar ninguém em Israel&quot;. Davi perguntou: &quot;O que querem que eu faça por vocês? &quot;,</verse>
		<verse number="5">e eles responderam: &quot;Quanto ao homem que quase nos exterminou e que pretendia destruir-nos, para que não tivéssemos lugar em Israel,</verse>
		<verse number="6">que sete descendentes dele sejam executados perante o Senhor, em Gibeá de Saul, no monte do Senhor&quot;. &quot;Eu os entregarei a vocês&quot;, disse o rei.</verse>
		<verse number="7">O rei poupou Mefibosete, filho de Jônatas e neto de Saul, por causa do juramento feito perante o Senhor entre Davi e Jônatas, filho de Saul.</verse>
		<verse number="8">Mas o rei mandou buscar Armoni e Mefibosete, dois filhos de Rispa, filha de Aiá, que ela teve com Saul, e os cinco filhos de Merabe, filha de Saul, que ela teve com Adriel, filho de Barzilai, de Meolá.</verse>
		<verse number="9">Ele os entregou aos gibeonitas, que os executaram no monte, perante o Senhor. Os sete foram mortos ao mesmo tempo, nos primeiros dias da colheita de cevada.</verse>
		<verse number="10">Então Rispa, filha de Aiá, pegou um pano de saco e o estendeu para si sobre uma rocha. Desde o início da colheita até cair chuva do céu sobre os corpos, ela não deixou que as aves de rapina os tocassem de dia, nem os animais selvagens à noite.</verse>
		<verse number="11">Quando Davi foi informado do que Rispa, filha de Aiá, concubina de Saul, havia feito,</verse>
		<verse number="12">ele mandou recolher os ossos de Saul e de Jônatas, tomando-os dos cidadãos de Jabes-Gileade. ( Eles haviam roubado os ossos da praça de Bete-Seã, onde os filisteus os tinham pendurado, no dia em que mataram Saul no monte Gilboa. )</verse>
		<verse number="13">Davi trouxe de lá os ossos de Saul e de seu filho Jônatas, que foram recolhidos dentre os ossos dos que haviam sido executados.</verse>
		<verse number="14">Enterraram os ossos de Saul e de Jônatas no túmulo de Quis, pai de Saul, em Zela, na terra de Benjamim, e fizeram tudo o que o rei ordenou. Depois disso, Deus respondeu as orações em favor da terra de Israel.</verse>
		<verse number="15">Houve, ainda, outra batalha entre os filisteus e Israel; Davi e seus soldados foram lutar contra os filisteus. Davi se cansou muito,</verse>
		<verse number="16">e Isbi-Benobe, descendente de Rafa, prometeu matar Davi. ( A ponta de bronze da lança de Isbi-Benobe pesava três quilos e seiscentos gramas, e ele ainda estava armado com uma espada nova. )</verse>
		<verse number="17">Mas Abisai, filho de Zeruia, foi em socorro de Davi e matou o filisteu. Então os soldados de Davi lhe juraram, dizendo: &quot;Nunca mais sairás conosco à guerra, para que não apagues a lâmpada de Israel&quot;.</verse>
		<verse number="18">Houve depois outra batalha com os filisteus, em Gobe. Naquela ocasião Sibecai, de Husate, matou Safe, um dos descendentes de Rafa.</verse>
		<verse number="19">Noutra batalha contra os filisteus em Gobe, Elanã, filho de Jaaré-Oregim, de Belém, matou Golias, de Gate, que possuía uma lança cuja haste parecia uma lançadeira de tecelão.</verse>
		<verse number="20">Noutra batalha, em Gate, havia um homem de grande estatura e que tinha seis dedos em cada mão e seis dedos em cada pé, vinte e quatro dedos ao todo. Ele também era descendente de Rafa,</verse>
		<verse number="21">e desafiou Israel, mas Jônatas, filho de Siméia, irmão de Davi, o matou.</verse>
		<verse number="22">Esses quatro eram descendentes de Rafa, em Gate, e foram mortos por Davi e seus soldados.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="22">
		<verse number="1">Davi cantou ao Senhor este cântico, quando este o livrou das mãos de todos os seus inimigos e das mãos de Saul,</verse>
		<verse number="2">dizendo: &quot;O Senhor é a minha rocha, a minha fortaleza e o meu libertador;</verse>
		<verse number="3">o meu Deus é a minha rocha, em que me refugio; o meu escudo e o meu poderoso salvador. Ele é a minha torre alta, o meu abrigo seguro. És o meu salvador, que me salva dos violentos.</verse>
		<verse number="4">Clamo ao Senhor, que é digno de louvor, e sou salvo dos meus inimigos.</verse>
		<verse number="5">&quot;As ondas da morte me cercaram; as torrentes da destruição me aterrorizaram.</verse>
		<verse number="6">As cordas da sepultura me envolveram; as armadilhas da morte me confrontaram.</verse>
		<verse number="7">Na minha angústia, clamei ao Senhor; clamei ao meu Deus. Do seu templo ele ouviu a minha voz; o meu grito de socorro chegou aos seus ouvidos.</verse>
		<verse number="8">&quot;A terra abalou-se e tremeu, os alicerces dos céus estremeceram; tremeram porque ele estava irado.</verse>
		<verse number="9">Das suas narinas saiu fumaça; da sua boca saiu fogo consumidor; dele saíram brasas vivas e flamejantes.</verse>
		<verse number="10">Ele abriu os céus e desceu; nuvens escuras estavam debaixo dos seus pés.</verse>
		<verse number="11">Montou sobre um querubim e voou; elevou-se sobre as asas do vento.</verse>
		<verse number="12">Pôs as trevas ao seu redor; das densas nuvens de chuva fez o seu abrigo.</verse>
		<verse number="13">Do brilho da sua presença flamejavam carvões em brasa.</verse>
		<verse number="14">Dos céus o Senhor trovejou; ressoou a voz do Altíssimo.</verse>
		<verse number="15">Ele atirou flechas e dispersou os inimigos, arremessou raios e os fez bater em retirada.</verse>
		<verse number="16">Os vales apareceram, e os fundamentos da terra foram expostos, diante da repreensão do Senhor, com o forte sopro de suas narinas.</verse>
		<verse number="17">&quot;Das alturas estendeu a mão e me segurou; tirou-me de águas profundas.</verse>
		<verse number="18">Livrou-me do meu inimigo poderoso, dos meus adversários, que eram fortes demais para mim.</verse>
		<verse number="19">Eles me atacaram no dia da minha calamidade, mas o Senhor foi o meu amparo.</verse>
		<verse number="20">Deu-me ampla liberdade; livrou-me, pois me quer bem.</verse>
		<verse number="21">&quot;O Senhor me tratou segundo a minha retidão; segundo a pureza das minhas mãos me recompensou.</verse>
		<verse number="22">Pois guardei os caminhos do Senhor; não cometi a perversidade de afastar-me do meu Deus.</verse>
		<verse number="23">Todos os seus mandamentos estão diante de mim; não me afastei dos seus decretos.</verse>
		<verse number="24">Tenho sido irrepreensível para com ele e guardei-me de pecar.</verse>
		<verse number="25">O Senhor recompensou-me segundo a minha retidão, segundo a pureza das minhas mãos perante ele.</verse>
		<verse number="26">&quot;Ao fiel te revelas fiel, ao irrepreensível te revelas irrepreensível,</verse>
		<verse number="27">ao puro te revelas puro, mas ao perverso te revelas astuto.</verse>
		<verse number="28">Salvas os humildes, mas os teus olhos estão sobre os orgulhosos para os humilhar.</verse>
		<verse number="29">Tu és a minha lâmpada, ó Senhor! O Senhor ilumina-me as trevas.</verse>
		<verse number="30">Contigo posso avançar contra uma tropa; com o meu Deus posso transpor muralhas.</verse>
		<verse number="31">&quot;Este é o Deus cujo caminho é perfeito; a palavra do Senhor é comprovadamente genuína. Ele é escudo para todos os que nele se refugiam.</verse>
		<verse number="32">Pois quem é Deus além do Senhor? E quem é Rocha senão o nosso Deus?</verse>
		<verse number="33">É Deus quem me reveste de força e torna perfeito o meu caminho.</verse>
		<verse number="34">Ele me faz correr veloz como a gazela e me firma os passos nos lugares altos.</verse>
		<verse number="35">É ele que treina as minhas mãos para a batalha, e assim os meus braços vergam o arco de bronze.</verse>
		<verse number="36">Tu me dás o teu escudo de livramento; a tua ajuda me fez forte.</verse>
		<verse number="37">Alargas sob mim o meu caminho, para que os meus tornozelos não se torçam.</verse>
		<verse number="38">&quot;Persegui os meus inimigos e os derrotei; não voltei enquanto não foram destruídos.</verse>
		<verse number="39">Esmaguei-os completamente, e não puderam levantar-se; caíram debaixo dos meus pés.</verse>
		<verse number="40">Tu me revestiste de força para a batalha; fizeste cair aos meus pés os meus adversários.</verse>
		<verse number="41">Fizeste que os meus inimigos fugissem de mim; destruí os que me odiavam.</verse>
		<verse number="42">Gritaram por socorro, mas não havia quem os salvasse; gritaram ao Senhor, mas ele não respondeu.</verse>
		<verse number="43">Eu os reduzi a pó, como o pó da terra; esmaguei-os e os amassei como a lama das ruas.</verse>
		<verse number="44">&quot;Tu me livraste dos ataques do meu povo; preservaste-me como líder de nações. Um povo que eu não conhecia me é sujeito.</verse>
		<verse number="45">Estrangeiros me bajulam; assim que me ouvem, me obedecem.</verse>
		<verse number="46">Todos eles perdem a coragem; saem tremendo das suas fortalezas.</verse>
		<verse number="47">&quot;O Senhor vive! Bendita seja a minha Rocha! Exaltado seja Deus, a Rocha que me salva!</verse>
		<verse number="48">Este é o Deus que em meu favor executa vingança, que sujeita nações ao meu poder;</verse>
		<verse number="49">que me livrou dos meus inimigos. Tu me exaltaste acima dos meus agressores; de homens violentos me libertaste.</verse>
		<verse number="50">Por isso te louvarei entre as nações, ó Senhor; cantarei louvores ao teu nome.</verse>
		<verse number="51">Ele concede grandes vitórias ao seu rei; é bondoso com o seu ungido, Davi e seus descendentes para sempre&quot;.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="23">
		<verse number="1">Estas são as últimas palavras de Davi: &quot;Palavras de Davi, filho de Jessé; palavras do homem que foi exaltado, do ungido pelo Deus de Jacó, do cantor dos cânticos de Israel:</verse>
		<verse number="2">&quot;O Espírito do Senhor falou por meu intermédio; sua palavra esteve em minha língua.</verse>
		<verse number="3">O Deus de Israel falou, a Rocha de Israel me disse: ‘Quem governa o povo com justiça, quem o governa com o temor de Deus,</verse>
		<verse number="4">é como a luz da manhã ao nascer do sol, numa manhã sem nuvens. É como a claridade depois da chuva, que faz crescer as plantas da terra’.</verse>
		<verse number="5">&quot;A minha dinastia está de bem com Deus. Ele fez uma aliança eterna comigo, firmada e garantida em todos os aspectos. Certamente fará prosperar em tudo e concede-me tudo quanto desejo.</verse>
		<verse number="6">Mas os perversos serão lançados fora como espinhos, que não se ajuntam com as mãos;</verse>
		<verse number="7">quem quer tocá-los usa uma ferramenta ou o cabo de madeira da lança. Os espinhos serão totalmente queimados onde estiverem&quot;.</verse>
		<verse number="8">Estes são os nomes dos principais guerreiros de Davi: Jabesão, um tacmonita, chefe dos três guerreiros principais; numa ocasião, com uma lança, enfrentou oitocentos homens numa mesma batalha e os matou.</verse>
		<verse number="9">Depois dele, Eleazar, filho do aoíta Dodô. Ele era um dos três principais guerreiros e esteve com Davi quando os filisteus se reuniram em Pas-Damim para a batalha. Os israelitas recuaram,</verse>
		<verse number="10">mas ele manteve a sua posição e feriu os filisteus até a sua mão ficar dormente e grudar na espada. E o Senhor concedeu uma grande vitória naquele dia, e o exército voltou para onde Eleazar estava, mas somente para saquear os mortos.</verse>
		<verse number="11">Depois dele, Samá, filho de Agé, de Harar. Os filisteus reuniram-se em Leí, onde havia uma plantação de lentilha. O exército de Israel fugiu dos filisteus,</verse>
		<verse number="12">mas Samá tomou posição no meio da plantação, defendeu-a e derrotou os filisteus. E o Senhor concedeu-lhe uma grande vitória.</verse>
		<verse number="13">Durante a colheita, três chefes do batalhão dos trinta foram encontrar Davi na caverna de Adulão, enquanto um grupo de filisteus acampava no vale de Refaim.</verse>
		<verse number="14">Estando Davi nessa fortaleza, e o destacamento filisteu em Belém,</verse>
		<verse number="15">Davi expressou este forte desejo: &quot;Quem me dera me trouxessem água da cisterna da porta de Belém! &quot;</verse>
		<verse number="16">Então aqueles três atravessaram o acampamento filisteu, tiraram água da cisterna e a trouxeram a Davi. Mas ele se recusou a beber; em vez disso, derramou-a como uma oferta ao Senhor e disse:</verse>
		<verse number="17">&quot;O Senhor me livre de beber desta água! Seria como beber o sangue dos que arriscaram a vida para trazê-la! &quot; E Davi não bebeu daquela água. Foram esses os feitos dos três principais guerreiros.</verse>
		<verse number="18">Abisai, irmão de Joabe e filho de Zeruia, era o chefe do batalhão dos trinta. Certa ocasião, com sua lança matou trezentos homens, tornando-se tão famoso quanto os três.</verse>
		<verse number="19">Foi mais honrado que o batalhão dos trinta e tornou-se o chefe deles. Mas nunca igualou-se aos três principais guerreiros.</verse>
		<verse number="20">Benaia, filho de Joiada, era um corajoso soldado de Cabzeel, que realizou grandes feitos. Matou dois dos melhores guerreiros de Moabe e, num dia de neve, desceu num buraco e matou um leão.</verse>
		<verse number="21">Também matou um egípcio de grande estatura. O egípcio tinha na mão uma lança, e Benaia o enfrentou com um cajado. Arrancou a lança da mão do egípcio e com ela o matou.</verse>
		<verse number="22">Esses foram os grandes feitos de Benaia, filho de Joiada, que também foi tão famoso quanto os três principais guerreiros de Davi.</verse>
		<verse number="23">Foi mais honrado do que qualquer dos trinta, mas nunca igualou-se aos três. E Davi lhe deu o comando da sua guarda pessoal.</verse>
		<verse number="24">Entre os trinta estavam: Asael, irmão de Joabe; Elanã, filho de Dodô, de Belém;</verse>
		<verse number="25">Samá e Elica, de Harode;</verse>
		<verse number="26">Heles, de Pelete; Ira, filho de Iques, de Tecoa;</verse>
		<verse number="27">Abiezer, de Anatote; Mebunai, de Husate;</verse>
		<verse number="28">Zalmom, de Aoí; Maarai, de Netofate;</verse>
		<verse number="29">Helede, filho de Baaná, de Netofate; Itai, filho de Ribai, de Gibeá de Benjamim;</verse>
		<verse number="30">Benaia, de Piratom; Hidai, dos riachos de Gaás;</verse>
		<verse number="31">Abi-Albom, de Arbate; Azmavete, de Baurim;</verse>
		<verse number="32">Eliaba, de Saalbom; os filhos de Jasém; Jônatas,</verse>
		<verse number="33">filho de Samá, de Harar; Aião, filho de Sarar, de Harar;</verse>
		<verse number="34">Elifelete, filho de Aasbai, de Maaca; Eliã, filho de Aitofel, de Gilo;</verse>
		<verse number="35">Hezrai, de Carmelo; Paarai, de Arabe;</verse>
		<verse number="36">Igal, filho de Natã, de Zobá; o filho de Hagri;</verse>
		<verse number="37">Zeleque, de Amom; Naarai, de Beerote, escudeiro de Joabe, filho de Zeruia;</verse>
		<verse number="38">Ira e Garebe, de Jatir,</verse>
		<verse number="39">e o hitita Urias. Foram ao todo trinta e sete.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="24">
		<verse number="1">Mais uma vez, irou-se o Senhor contra Israel. E incitou Davi contra o povo, levando-o a fazer um censo de Israel e de Judá.</verse>
		<verse number="2">Então o rei disse a Joabe e aos outros comandantes do exército: &quot;Vão por todas as tribos de Israel, de Dã a Berseba, e contem o povo, para que eu saiba quantos são&quot;.</verse>
		<verse number="3">Joabe, porém, respondeu ao rei: &quot;Que o Senhor teu Deus multiplique o povo por cem, e que os olhos do rei, meu senhor, o vejam! Mas, por que o rei, meu senhor, deseja fazer isso? &quot;</verse>
		<verse number="4">Mas a palavra do rei prevaleceu sobre a de Joabe e dos comandantes do exército; então eles saíram da presença do rei para contar o povo de Israel.</verse>
		<verse number="5">E atravessando o Jordão, começaram em Aroer, ao sul da cidade, no vale; depois foram para Gade e de lá para Jazar,</verse>
		<verse number="6">Gileade e Cades dos hititas, chegaram a Dã-Jaã e às proximidades de Sidom.</verse>
		<verse number="7">Dali seguiram na direção da fortaleza de Tiro e de todas as cidades dos heveus e dos cananeus. Por último foram até Berseba, no Neguebe de Judá.</verse>
		<verse number="8">Percorreram todo o país, e voltaram a Jerusalém ao fim de nove meses e vinte dias.</verse>
		<verse number="9">Então Joabe apresentou ao rei o relatório do recenseamento do povo; havia em Israel oitocentos mil homens habilitados para o serviço militar, e em Judá, quinhentos mil.</verse>
		<verse number="10">Depois de contar o povo, Davi sentiu remorso e disse ao Senhor: &quot;Pequei gravemente com o que fiz! Agora, Senhor, eu imploro que perdoes o pecado do teu servo, porque cometi uma grande loucura! &quot;</verse>
		<verse number="11">Levantando-se Davi pela manhã, o Senhor já tinha falado a Gade, o vidente dele:</verse>
		<verse number="12">&quot;Vá dizer a Davi: ‘Assim diz o Senhor: Estou lhe dando três opções de punição; escolha uma delas, e eu a executarei contra você’ &quot;.</verse>
		<verse number="13">Então Gade foi a Davi e lhe perguntou: &quot;O que você prefere: três anos de fome em sua terra; três meses fugindo de seus adversários, que o perseguirão; ou três dias de praga em sua terra? Pense bem e diga-me o que deverei responder àquele que me enviou&quot;.</verse>
		<verse number="14">Davi respondeu: &quot;É grande a minha angústia! Prefiro cair nas mãos do Senhor, pois grande é a sua misericórdia, e não nas mãos dos homens&quot;.</verse>
		<verse number="15">Então o Senhor enviou uma praga sobre Israel, desde aquela manhã até a hora que tinha determinado. E morreram setenta mil homens do povo, de Dã a Berseba.</verse>
		<verse number="16">Quando o anjo estendeu a mão para destruir Jerusalém, o Senhor arrependeu-se de trazer essa catástrofe, e ele disse ao anjo destruidor: &quot;Pare! Já basta! &quot; Naquele momento o anjo do Senhor estava perto da eira de Araúna, o jebuseu.</verse>
		<verse number="17">Ao ver o anjo que estava matando o povo, disse Davi ao Senhor: &quot;Fui eu que pequei e cometi iniqüidade. Estes não passam de ovelhas. O que eles fizeram? Que o teu castigo caia sobre mim e sobre a minha família! &quot;</verse>
		<verse number="18">Naquele mesmo dia Gade foi dizer a Davi: &quot;Vá e edifique um altar na eira de Araúna, o jebuseu&quot;.</verse>
		<verse number="19">Davi foi para lá, em obediência à ordem que Gade tinha dado em nome do Senhor.</verse>
		<verse number="20">Quando Araúna viu o rei e seus soldados vindo ao encontro dele, saiu e prostrou-se perante o rei, rosto em terra,</verse>
		<verse number="21">e disse: &quot;Por que o meu senhor e rei veio ao seu servo? &quot; Respondeu Davi: &quot;Para comprar sua eira, e edificar nela um altar ao Senhor, para que cesse a praga no meio do povo&quot;.</verse>
		<verse number="22">Araúna disse a Davi: &quot;O meu senhor e rei pode ficar com o que quiser e ofereça-o em sacrifício. Aqui estão os bois para o holocausto, e o debulhador e o jugo dos bois para a lenha.</verse>
		<verse number="23">Ó rei, eu dou tudo isso a ti&quot;. E acrescentou: &quot;Que o Senhor teu Deus aceite a tua oferta&quot;.</verse>
		<verse number="24">Mas o rei respondeu a Araúna: &quot;Não! Faço questão de pagar o preço justo. Não oferecerei ao Senhor meu Deus holocaustos que não me custem nada&quot;. Davi comprou, pois, a eira e os bois por cinqüenta peças de prata.</verse>
		<verse number="25">E Davi edificou ali um altar ao Senhor e ofereceu holocaustos e sacrifícios de comunhão. Então o Senhor aceitou as súplicas em favor da terra, e a praga parou de destruir Israel.</verse>
	</chapter>
</book>