<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book name="Lucas" abbrev="lc" chapters="24">
	<chapter number="1">
		<verse number="1">Muitos já se dedicaram a elaborar um relato dos fatos que se cumpriram entre nós,</verse>
		<verse number="2">conforme nos foram transmitidos por aqueles que desde o início foram testemunhas oculares e servos da palavra.</verse>
		<verse number="3">Eu mesmo investiguei tudo cuidadosamente, desde o começo, e decidi escrever-te um relato ordenado, ó excelentíssimo Teófilo,</verse>
		<verse number="4">para que tenhas a certeza das coisas que te foram ensinadas.</verse>
		<verse number="5">No tempo de Herodes, rei da Judéia, havia um sacerdote chamado Zacarias, que pertencia ao grupo sacerdotal de Abias; Isabel, sua mulher, também era descendente de Arão.</verse>
		<verse number="6">Ambos eram justos aos olhos de Deus, obedecendo de modo irrepreensível a todos os mandamentos e preceitos do Senhor.</verse>
		<verse number="7">Mas eles não tinham filhos, porque Isabel era estéril; e ambos eram de idade avançada.</verse>
		<verse number="8">Certa vez, estando de serviço o seu grupo, Zacarias estava servindo como sacerdote diante de Deus.</verse>
		<verse number="9">Ele foi escolhido por sorteio, de acordo com o costume do sacerdócio, para entrar no santuário do Senhor e oferecer incenso.</verse>
		<verse number="10">Chegando a hora de oferecer incenso, o povo todo estava orando do lado de fora.</verse>
		<verse number="11">Então um anjo do Senhor apareceu a Zacarias, à direita do altar do incenso.</verse>
		<verse number="12">Quando Zacarias o viu, perturbou-se e foi dominado pelo medo.</verse>
		<verse number="13">Mas o anjo lhe disse: &quot;Não tenha medo, Zacarias; sua oração foi ouvida. Isabel, sua mulher, lhe dará um filho, e você lhe dará o nome de João.</verse>
		<verse number="14">Ele será motivo de prazer e de alegria para você, e muitos se alegrarão por causa do nascimento dele,</verse>
		<verse number="15">pois será grande aos olhos do Senhor. Ele nunca tomará vinho nem bebida fermentada, e será cheio do Espírito Santo desde antes do seu nascimento.</verse>
		<verse number="16">Fará retornar muitos dentre o povo de Israel ao Senhor, o seu Deus.</verse>
		<verse number="17">E irá adiante do Senhor, no espírito e no poder de Elias, para fazer voltar o coração dos pais a seus filhos e os desobedientes à sabedoria dos justos, para deixar um povo preparado para o Senhor&quot;.</verse>
		<verse number="18">Zacarias perguntou ao anjo: &quot;Como posso ter certeza disso? Sou velho, e minha mulher é de idade avançada&quot;.</verse>
		<verse number="19">O anjo respondeu: &quot;Sou Gabriel, o que está sempre na presença de Deus. Fui enviado para lhe transmitir estas boas novas.</verse>
		<verse number="20">Agora você ficará mudo. Não poderá falar até o dia em que isso acontecer, porque não acreditou em minhas palavras, que se cumprirão no tempo oportuno&quot;.</verse>
		<verse number="21">Enquanto isso, o povo esperava por Zacarias, estranhando sua demora no santuário.</verse>
		<verse number="22">Quando saiu, não conseguia falar nada; o povo percebeu então que ele tivera uma visão no santuário. Zacarias fazia sinais para eles, mas permanecia mudo.</verse>
		<verse number="23">Quando se completou seu período de serviço, ele voltou para casa.</verse>
		<verse number="24">Depois disso, Isabel, sua mulher, engravidou e durante cinco meses não saiu de casa.</verse>
		<verse number="25">E ela dizia: &quot;Isto é obra do Senhor fez! Agora ele olhou para mim com favor, para desfazer a minha humilhação perante o povo. &quot;</verse>
		<verse number="26">No sexto mês Deus enviou o anjo Gabriel a Nazaré, cidade da Galiléia,</verse>
		<verse number="27">a uma virgem prometida em casamento a certo homem chamado José, descendente de Davi. O nome da virgem era Maria.</verse>
		<verse number="28">O anjo, aproximando-se dela, disse: &quot;Alegre-se, agraciada! O Senhor está com você! &quot;</verse>
		<verse number="29">Maria ficou perturbada com essas palavras, pensando no que poderia significar esta saudação.</verse>
		<verse number="30">Mas o anjo lhe disse: &quot;Não tenha medo, Maria; você foi agraciada por Deus!</verse>
		<verse number="31">Você ficará grávida e dará à luz um filho, e lhe porá o nome de Jesus.</verse>
		<verse number="32">Ele será grande e será chamado Filho do Altíssimo. O Senhor Deus lhe dará o trono de seu pai Davi,</verse>
		<verse number="33">e ele reinará para sempre sobre o povo de Jacó; seu Reino jamais terá fim&quot;.</verse>
		<verse number="34">Perguntou Maria ao anjo: &quot;Como acontecerá isso, se sou virgem? &quot;</verse>
		<verse number="35">O anjo respondeu: &quot;O Espírito Santo virá sobre você, e o poder do Altíssimo a cobrirá com a sua sombra. Assim, aquele que há de nascer será chamado santo, Filho de Deus.</verse>
		<verse number="36">Também Isabel, sua parenta, terá um filho na velhice; aquela que diziam ser estéril já está em seu sexto mês de gestação.</verse>
		<verse number="37">Pois nada é impossível para Deus&quot;.</verse>
		<verse number="38">Respondeu Maria: &quot;Sou serva do Senhor; que aconteça comigo conforme a tua palavra&quot;. Então o anjo a deixou.</verse>
		<verse number="39">Naqueles dias, Maria preparou-se e foi depressa para a uma cidade da região montanhosa da Judéia,</verse>
		<verse number="40">onde entrou na casa de Zacarias e saudou Isabel.</verse>
		<verse number="41">Quando Isabel ouviu a saudação de Maria, o bebê agitou-se em seu ventre, e Isabel ficou cheia do Espírito Santo.</verse>
		<verse number="42">Em alta voz exclamou: &quot;Bendita é você entre as mulheres, e bendito é o filho que você dará à luz!</verse>
		<verse number="43">Mas por que sou tão agraciada, a ponto de me visitar a mãe do meu Senhor?</verse>
		<verse number="44">Logo que a sua saudação chegou aos meus ouvidos, o bebê que está em meu ventre agitou-se de alegria.</verse>
		<verse number="45">Feliz é aquela que creu que se cumprirá aquilo que o Senhor lhe disse! &quot;</verse>
		<verse number="46">Então disse Maria: &quot;Minha alma engrandece ao Senhor</verse>
		<verse number="47">e o meu espírito se alegra em Deus, meu Salvador,</verse>
		<verse number="48">pois atentou para a humildade da sua serva. De agora em diante, todas as gerações me chamarão bem-aventurada,</verse>
		<verse number="49">pois o Poderoso fez grandes coisas em meu favor; santo é o seu nome.</verse>
		<verse number="50">A sua misericórdia estende-se aos que o temem, de geração em geração.</verse>
		<verse number="51">Ele realizou poderosos feitos com seu braço; dispersou os que são soberbos no mais íntimo do coração.</verse>
		<verse number="52">Derrubou governantes dos seus tronos, mas exaltou os humildes.</verse>
		<verse number="53">Encheu de coisas boas os famintos, mas despediu de mãos vazias os ricos.</verse>
		<verse number="54">Ajudou a seu servo Israel, lembrando-se da sua misericórdia</verse>
		<verse number="55">para com Abraão e seus descendentes para sempre, como dissera aos nossos antepassados&quot;.</verse>
		<verse number="56">Maria ficou com Isabel cerca de três meses e depois voltou para casa.</verse>
		<verse number="57">Ao se completar o tempo de Isabel dar à luz, ela teve um filho.</verse>
		<verse number="58">Seus vizinhos e parentes ouviram falar da grande misericórdia que o Senhor lhe havia demonstrado e se alegraram com ela.</verse>
		<verse number="59">No oitavo dia foram circuncidar o menino e queriam dar-lhe o nome do pai, Zacarias;</verse>
		<verse number="60">mas sua mãe tomou a palavra e disse: &quot;Não! Ele será chamado João&quot;.</verse>
		<verse number="61">Disseram-lhe: &quot;Você não há nenhum parente com esse nome&quot;.</verse>
		<verse number="62">Então fizeram sinais ao pai do menino, para saber como queria que a criança se chamasse.</verse>
		<verse number="63">Ele pediu uma tabuinha e, para admiração de todos, escreveu: &quot;O nome dele é João&quot;.</verse>
		<verse number="64">Imediatamente sua boca se abriu, sua língua se soltou e ele começou a falar, louvando a Deus.</verse>
		<verse number="65">Todos os vizinhos ficaram cheios de temor, e por toda a região montanhosa da Judéia se falava sobre essas coisas.</verse>
		<verse number="66">Todos os que ouviam falar disso se perguntavam: &quot;O que vai ser este menino? &quot; Pois a mão do Senhor estava com ele.</verse>
		<verse number="67">Seu pai, Zacarias, foi cheio do Espírito Santo e profetizou:</verse>
		<verse number="68">&quot;Louvado seja o Senhor, o Deus de Israel, porque visitou e redimiu o seu povo.</verse>
		<verse number="69">Ele promoveu poderosa salvação para nós, na linhagem do seu servo Davi,</verse>
		<verse number="70">( como falara pelos seus santos profetas, na antigüidade ),</verse>
		<verse number="71">salvando-nos dos nossos inimigos e da mão de todos os que nos odeiam,</verse>
		<verse number="72">para mostrar sua misericórdia aos nossos antepassados e lembrar sua santa aliança,</verse>
		<verse number="73">o juramento que fez ao nosso pai Abraão:</verse>
		<verse number="74">resgatar-nos da mão dos nossos inimigos para servi-lo sem medo,</verse>
		<verse number="75">em santidade e justiça, diante dele todos os nossos dias.</verse>
		<verse number="76">E você, menino, será chamado profeta do Altíssimo, pois irá adiante do Senhor, para lhe preparar o caminho,</verse>
		<verse number="77">para dar ao seu povo o conhecimento da salvação, mediante o perdão dos seus pecados,</verse>
		<verse number="78">por causa das ternas misericórdias de nosso Deus, pelas quais do alto nos visitará o sol nascente</verse>
		<verse number="79">para brilhar sobre aqueles que estão vivendo nas trevas e na sombra da morte, e guiar nossos pés no caminho da paz&quot;.</verse>
		<verse number="80">E o menino crescia e se fortalecia no espírito; e viveu no deserto, até aparecer publicamente a Israel.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="2">
		<verse number="1">Naqueles dias César Augusto publicou um decreto ordenando o recenseamento de todo o império romano.</verse>
		<verse number="2">Este foi o primeiro recenseamento feito quando Quirino era governador da Síria.</verse>
		<verse number="3">E todos iam para a sua cidade natal, a fim de alistar-se.</verse>
		<verse number="4">Assim, José também foi da cidade de Nazaré da Galiléia para a Judéia, para Belém, cidade de Davi, porque pertencia à casa e à linhagem de Davi.</verse>
		<verse number="5">Ele foi a fim de alistar-se, com Maria, que lhe estava prometida em casamento e esperava um filho.</verse>
		<verse number="6">Enquanto estavam lá, chegou o tempo de nascer o bebê,</verse>
		<verse number="7">e ela deu à luz o seu primogênito. Envolveu-o em panos e o colocou numa manjedoura, porque não havia lugar para eles na hospedaria.</verse>
		<verse number="8">Havia pastores que estavam nos campos próximos e durante a noite tomavam conta dos seus rebanhos.</verse>
		<verse number="9">E aconteceu que um anjo do Senhor apareceu-lhes e a glória do Senhor resplandeceu ao redor deles; e ficaram aterrorizados.</verse>
		<verse number="10">Mas o anjo lhes disse: &quot;Não tenham medo. Estou lhes trazendo boas novas de grande alegria, que são para todo o povo:</verse>
		<verse number="11">Hoje, na cidade de Davi, lhes nasceu o Salvador que é Cristo, o Senhor.</verse>
		<verse number="12">Isto lhes servirá de sinal: encontrarão o bebê envolto em panos e deitado numa manjedoura&quot;.</verse>
		<verse number="13">De repente, uma grande multidão do exército celestial apareceu com o anjo, louvando a Deus e dizendo:</verse>
		<verse number="14">&quot;Glória a Deus nas alturas, e paz na terra aos homens aos quais ele concede o seu favor&quot;.</verse>
		<verse number="15">Quando os anjos os deixaram e foram para o céu, os pastores disseram uns aos outros: &quot;Vamos a Belém, e vejamos isso que aconteceu, e que o Senhor nos deu a conhecer&quot;.</verse>
		<verse number="16">Então correram para lá e encontraram Maria e José, e o bebê deitado na manjedoura.</verse>
		<verse number="17">Depois de o verem, contaram a todos o que lhes fora dito a respeito daquele menino,</verse>
		<verse number="18">e todos os que ouviram o que os pastores diziam ficaram admirados.</verse>
		<verse number="19">Maria, porém, guardava todas essas coisas e sobre elas refletia em seu coração.</verse>
		<verse number="20">Os pastores voltaram glorificando e louvando a Deus por tudo o que tinham visto e ouvido, como lhes fora dito.</verse>
		<verse number="21">Completando-se os oito dias para a circuncisão do menino, foi-lhe posto o nome de Jesus, o qual lhe tinha sido dado pelo anjo antes de ele nascer.</verse>
		<verse number="22">Completando-se o tempo da purificação deles, de acordo com a Lei de Moisés, José e Maria o levaram a Jerusalém para apresentá-lo ao Senhor</verse>
		<verse number="23">( como está escrito na Lei do Senhor: &quot;Todo primogênito do sexo masculino será consagrado ao Senhor&quot; )</verse>
		<verse number="24">e para oferecer um sacrifício, de acordo com o que diz a Lei do Senhor: &quot;duas rolinhas ou dois pombinhos&quot;.</verse>
		<verse number="25">Havia em Jerusalém um homem chamado Simeão, que era justo e piedoso, e que esperava a consolação de Israel; e o Espírito Santo estava sobre ele.</verse>
		<verse number="26">Fora-lhe revelado pelo Espírito Santo que ele não morreria antes de ver o Cristo do Senhor.</verse>
		<verse number="27">Movido pelo Espírito, ele foi ao templo. Quando os pais trouxeram o menino Jesus para lhe fazer conforme requeria o costume da lei,</verse>
		<verse number="28">Simeão o tomou nos braços e louvou a Deus, dizendo:</verse>
		<verse number="29">&quot;Ó Soberano, como prometeste, agora podes despedir em paz o teu servo.</verse>
		<verse number="30">Pois os meus olhos já viram a tua salvação,</verse>
		<verse number="31">que preparaste à vista de todos os povos:</verse>
		<verse number="32">luz para revelação aos gentios e para a glória de Israel, teu povo&quot;.</verse>
		<verse number="33">O pai e a mãe do menino estavam admirados com o que fora dito a respeito dele.</verse>
		<verse number="34">E Simeão os abençoou e disse a Maria, mãe de Jesus: &quot;Este menino está destinado a causar a queda e o soerguimento de muitos em Israel, e a ser um sinal de contradição,</verse>
		<verse number="35">de modo que o pensamento de muitos corações será revelado. Quanto a você, uma espada atravessará a sua alma&quot;.</verse>
		<verse number="36">Estava ali a profetisa Ana, filha de Fanuel, da tribo de Aser. Era muito idosa; havia vivido com seu marido sete anos depois de se casar</verse>
		<verse number="37">e então permanecera viúva até a idade de oitenta e quatro anos. Nunca deixava o templo: adorava a Deus jejuando e orando dia e noite.</verse>
		<verse number="38">Tendo chegado ali naquele exato momento, deu graças a Deus e falava a respeito do menino a todos os que esperavam a redenção de Jerusalém.</verse>
		<verse number="39">Depois de terem feito tudo o que era exigido pela Lei do Senhor, voltaram para a sua própria cidade, Nazaré, na Galiléia.</verse>
		<verse number="40">O menino crescia e se fortalecia, enchendo-se de sabedoria; e a graça de Deus estava sobre ele.</verse>
		<verse number="41">Todos os anos seus pais iam a Jerusalém para a festa da Páscoa.</verse>
		<verse number="42">Quando ele completou doze anos de idade, eles subiram à festa, conforme o costume.</verse>
		<verse number="43">Terminada a festa, voltando seus pais para casa, o menino Jesus ficou em Jerusalém, sem que eles percebessem.</verse>
		<verse number="44">Pensando que ele estava entre os companheiros de viagem, caminharam o dia todo. Então começaram a procurá-lo entre os seus parentes e conhecidos.</verse>
		<verse number="45">Não o encontrando, voltaram a Jerusalém para procurá-lo.</verse>
		<verse number="46">Depois de três dias o encontraram no templo, sentado entre os mestres, ouvindo-os e fazendo-lhes perguntas.</verse>
		<verse number="47">Todos os que o ouviam ficavam maravilhados com o seu entendimento e com as suas respostas.</verse>
		<verse number="48">Quando seus pais o viram, ficaram perplexos. Sua mãe lhe disse: &quot;Filho, por que você nos fez isto? Seu pai e eu estávamos aflitos, à sua procura&quot;.</verse>
		<verse number="49">Ele perguntou: &quot;Por que vocês estavam me procurando? Não sabiam que eu devia estar na casa de meu Pai? &quot;</verse>
		<verse number="50">Mas eles não compreenderam o que lhes dizia.</verse>
		<verse number="51">Então foi com eles para Nazaré, e era-lhes obediente. Sua mãe, porém, guardava todas essas coisas em seu coração.</verse>
		<verse number="52">Jesus ia crescendo em sabedoria, estatura e graça diante de Deus e dos homens.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="3">
		<verse number="1">No décimo quinto ano do reinado de Tibério César, quando Pôncio Pilatos era governador da Judéia; Herodes, tetrarca da Galiléia; seu irmão Filipe, tetrarca da Ituréia e Traconites; e Lisânias, tetrarca de Abilene;</verse>
		<verse number="2">Anás e Caifás exerciam o sumo sacerdócio. Foi nesse ano que veio a palavra do Senhor a João, filho de Zacarias, no deserto.</verse>
		<verse number="3">Ele percorreu toda a região próxima ao Jordão, pregando um batismo de arrependimento para o perdão dos pecados.</verse>
		<verse number="4">Como está escrito no livro das palavras de Isaías, o profeta: &quot;Voz do que clama no deserto: ‘Preparem o caminho para o Senhor, façam veredas retas para ele.</verse>
		<verse number="5">Todo vale será aterrado e todas as montanhas e colinas, niveladas. As estradas tortuosas serão endireitadas e os caminhos acidentados, aplanados.</verse>
		<verse number="6">E toda a humanidade verá a salvação de Deus’&quot;.</verse>
		<verse number="7">João dizia às multidões que saíam para serem batizadas por ele: &quot;Raça de víboras! Quem lhes deu a idéia de fugir da ira que se aproxima?</verse>
		<verse number="8">Dêem frutos que mostrem o arrependimento. E não comecem a dizer a si mesmos: ‘Abraão é nosso pai’. Pois eu lhes digo que destas pedras Deus pode fazer surgir filhos a Abraão.</verse>
		<verse number="9">O machado já está posto à raiz das árvores, e toda árvore que não der bom fruto será cortada e lançada ao fogo&quot;.</verse>
		<verse number="10">&quot;O que devemos fazer então? &quot;, perguntavam as multidões.</verse>
		<verse number="11">João respondia: &quot;Quem tem duas túnicas reparta-as com quem não tem nenhuma; e quem tem comida faça o mesmo&quot;.</verse>
		<verse number="12">Alguns publicanos também vieram para serem batizados. Eles perguntaram: &quot;Mestre, o que devemos fazer? &quot;</verse>
		<verse number="13">Ele respondeu: &quot;Não cobrem nada além do que lhes foi estipulado&quot;.</verse>
		<verse number="14">Então alguns soldados lhe perguntaram: &quot;E nós, o que devemos fazer? &quot; Ele respondeu: &quot;Não pratiquem extorsão nem acusem ninguém falsamente; contentem-se com o seu salário&quot;.</verse>
		<verse number="15">O povo estava em grande expectativa, questionando em seus corações se acaso João não seria o Cristo.</verse>
		<verse number="16">João respondeu a todos: &quot;Eu os batizo com água. Mas virá alguém mais poderoso do que eu, tanto que não sou digno nem de curvar-me e desamarrar as correias das suas sandálias. Ele os batizará com o Espírito Santo e com fogo.</verse>
		<verse number="17">Ele traz a pá em sua mão, a fim de limpar sua eira e juntar o trigo em seu celeiro; mas queimará a palha com fogo que nunca se apaga&quot;.</verse>
		<verse number="18">E com muitas outras palavras João exortava o povo e lhe pregava as boas novas.</verse>
		<verse number="19">Todavia, quando João repreendeu Herodes, o tetrarca, por causa de Herodias, mulher do próprio irmão de Herodes, e por todas as outras coisas más que ele tinha feito,</verse>
		<verse number="20">Herodes acrescentou a todas elas a de colocar João na prisão.</verse>
		<verse number="21">Quando todo o povo estava sendo batizado, também Jesus o foi. E, enquanto ele estava orando, o céu se abriu</verse>
		<verse number="22">e o Espírito Santo desceu sobre ele em forma corpórea, como pomba. Então veio do céu uma voz: &quot;Tu és o meu Filho amado; em ti me agrado&quot;.</verse>
		<verse number="23">Jesus tinha cerca de trinta anos de idade quando começou seu ministério. Ele era, como se pensava, filho de José, filho de Eli,</verse>
		<verse number="24">filho de Matate, filho de Levi, filho de Melqui, filho de Janai, filho de José,</verse>
		<verse number="25">filho de Matatias, filho de Amós, filho de Naum, filho de Esli, filho de Nagai,</verse>
		<verse number="26">filho de Maate, filho de Matatias, filho de Semei, filho de Joseque, filho de Jodá,</verse>
		<verse number="27">filho de Joanã, filho de Ressa, filho de Zorobabel, filho de Salatiel, filho de Neri,</verse>
		<verse number="28">filho de Melqui, filho de Adi, filho de Cosã, filho de Elmadã, filho de Er,</verse>
		<verse number="29">filho de Josué, filho de Eliézer, filho de Jorim, filho de Matate, filho de Levi,</verse>
		<verse number="30">filho de Simeão, filho de Judá, filho de José, filho de Jonã, filho de Eliaquim,</verse>
		<verse number="31">filho de Meleá, filho de Mená, filho de Matatá, filho de Natã, filho de Davi,</verse>
		<verse number="32">filho de Jessé, filho de Obede, filho de Boaz, filho de Salmom, filho de Naassom,</verse>
		<verse number="33">filho de Aminadabe, filho de Ram, filho de Esrom, filho de Perez, filho de Judá,</verse>
		<verse number="34">filho de Jacó, filho de Isaque, filho de Abraão, filho de Terá, filho de Naor,</verse>
		<verse number="35">filho de Serugue, filho de Ragaú, filho de Faleque, filho de Éber, filho de Salá,</verse>
		<verse number="36">filho de Cainã, filho de Arfaxade, filho de Sem, filho de Noé, filho de Lameque,</verse>
		<verse number="37">filho de Matusalém, filho de Enoque, filho de Jarede, filho de Maalaleel, filho de Cainã,</verse>
		<verse number="38">filho de Enos, filho de Sete, filho de Adão, filho de Deus.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="4">
		<verse number="1">Jesus, cheio do Espírito Santo, voltou do Jordão e foi levado pelo Espírito ao deserto,</verse>
		<verse number="2">onde, durante quarenta dias, foi tentado pelo diabo. Não comeu nada durante esses dias e, ao fim deles, teve fome.</verse>
		<verse number="3">O diabo lhe disse: &quot;Se você é o Filho de Deus, mande a esta pedra que se transforme em pão&quot;.</verse>
		<verse number="4">Jesus respondeu: &quot;Está escrito: ‘Nem só de pão viverá o homem’ &quot;.</verse>
		<verse number="5">O diabo o levou a um lugar alto e mostrou-lhe num relance todos os reinos do mundo.</verse>
		<verse number="6">E lhe disse: &quot;Eu lhe darei toda a autoridade sobre eles e todo o seu esplendor, porque me foram dados e posso dá-los a quem eu quiser.</verse>
		<verse number="7">Então, se você me adorar, tudo será seu&quot;.</verse>
		<verse number="8">Jesus respondeu: &quot;Está escrito: ‘Adore o Senhor, o seu Deus e só a ele preste culto’&quot;.</verse>
		<verse number="9">O diabo o levou a Jerusalém, colocou-o na parte mais alta do templo e lhe disse: &quot;Se você é o Filho de Deus, jogue-se daqui para baixo.</verse>
		<verse number="10">Pois está escrito: ‘Ele dará ordens a seus anjos a seu respeito, para lhe guardarem;</verse>
		<verse number="11">com as mãos eles os segurarão, para que você não tropece em alguma pedra’&quot;.</verse>
		<verse number="12">Jesus respondeu: &quot;Dito está: ‘Não ponha à prova o Senhor, o seu Deus’&quot;.</verse>
		<verse number="13">Tendo terminado todas essas tentações, o diabo o deixou até ocasião oportuna.</verse>
		<verse number="14">Jesus voltou para a Galiléia no poder do Espírito, e por toda aquela região se espalhou a sua fama.</verse>
		<verse number="15">Ensinava nas sinagogas, e todos o elogiavam.</verse>
		<verse number="16">Ele foi a Nazaré, onde havia sido criado, e no dia de sábado entrou na sinagoga, como era seu costume. E levantou-se para ler.</verse>
		<verse number="17">Foi-lhe entregue o livro do profeta Isaías. Abriu-o e encontrou o lugar onde está escrito:</verse>
		<verse number="18">&quot;O Espírito do Senhor está sobre mim, porque ele me ungiu para pregar boas novas aos pobres. Ele me enviou para proclamar liberdade aos presos e recuperação da vista aos cegos, para libertar os oprimidos</verse>
		<verse number="19">e proclamar o ano da graça do Senhor&quot;.</verse>
		<verse number="20">Então ele fechou o livro, devolveu-o ao assistente e assentou-se. Na sinagoga todos tinham os olhos fitos nele;</verse>
		<verse number="21">e ele começou a dizer-lhes: &quot;Hoje se cumpriu a Escritura que vocês acabaram de ouvir&quot;.</verse>
		<verse number="22">Todos falavam bem dele, e estavam admirados com as palavras de graça que saíam de seus lábios. Mas perguntavam: &quot;Não é este o filho de José? &quot;</verse>
		<verse number="23">Jesus lhes disse: &quot;É claro que vocês me citarão este provérbio: ‘Médico, cura-te a ti mesmo! ’ Faze aqui em tua terra o que ouvimos que fizeste em Cafarnaum&quot;.</verse>
		<verse number="24">Continuou ele: &quot;Digo-lhes a verdade: Nenhum profeta é aceito em sua terra.</verse>
		<verse number="25">Asseguro-lhes que havia muitas viúvas em Israel no tempo de Elias, quando o céu foi fechado por três anos e meio, e houve uma grande fome em toda a terra.</verse>
		<verse number="26">Contudo, Elias não foi enviado a nenhuma delas, senão a uma viúva de Sarepta, na região de Sidom.</verse>
		<verse number="27">Também havia muitos leprosos em Israel no tempo de Eliseu, o profeta; todavia, nenhum deles foi purificado: somente Naamã, o sírio&quot;.</verse>
		<verse number="28">Todos os que estavam na sinagoga ficaram furiosos quando ouviram isso.</verse>
		<verse number="29">Levantaram-se, expulsaram-no da cidade e o levaram até ao topo da colina sobre a qual fora construída a cidade, a fim de atirá-lo precipício abaixo.</verse>
		<verse number="30">Mas Jesus passou por entre eles e retirou-se.</verse>
		<verse number="31">Então ele desceu a Cafarnaum, cidade da Galiléia, e, no sábado, começou a ensinar o povo.</verse>
		<verse number="32">Todos ficavam maravilhados com o seu ensino, porque falava com autoridade.</verse>
		<verse number="33">Na sinagoga havia um homem possesso de um demônio, de um espírito imundo. Ele gritou com toda a força:</verse>
		<verse number="34">&quot;Ah! que queres conosco, Jesus de Nazaré? Vieste para nos destruir? Sei quem tu és: o Santo de Deus! &quot;</verse>
		<verse number="35">Jesus o repreendeu, e disse: &quot;Cale-se e saia dele! &quot; Então o demônio jogou o homem no chão diante de todos, e saiu dele sem o ferir.</verse>
		<verse number="36">Todos ficaram admirados, e diziam uns aos outros: &quot;Que palavra é esta? Até aos espíritos imundos ele dá ordens com autoridade e poder, e eles saem! &quot;</verse>
		<verse number="37">E a sua fama se espalhava por toda a região circunvizinha.</verse>
		<verse number="38">Jesus saiu da sinagoga e foi à casa de Simão. A sogra de Simão estava com febre alta, e pediram a Jesus que fizesse algo por ela.</verse>
		<verse number="39">Estando ele em pé junto dela, inclinou-se e repreendeu a febre, que a deixou. Ela se levantou imediatamente e passou a servi-los.</verse>
		<verse number="40">Ao pôr-do-sol, o povo trouxe a Jesus todos os que tinham vários tipos de doenças; e ele os curou, impondo as mãos sobre cada um deles.</verse>
		<verse number="41">Além disso, de muitas pessoas saíam demônios gritando: &quot;Tu és o Filho de Deus! &quot; Ele, porém, os repreendia e não permitia que falassem, porque sabiam que ele era o Cristo.</verse>
		<verse number="42">Ao romper do dia, Jesus foi para um lugar solitário. As multidões o procuravam, e, quando chegaram até onde ele estava, insistiam que não as deixasse.</verse>
		<verse number="43">Mas ele disse: &quot;É necessário que eu pregue as boas novas do Reino de Deus noutras cidades também, porque para isso fui enviado&quot;.</verse>
		<verse number="44">E continuava pregando nas sinagogas da Judéia.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="5">
		<verse number="1">Certo dia Jesus estava perto do lago de Genesaré, e uma multidão o comprimia de todos os lados para ouvir a palavra de Deus.</verse>
		<verse number="2">Viu à beira do lago dois barcos, deixados ali pelos pescadores, que estavam lavando as suas redes.</verse>
		<verse number="3">Entrou num dos barcos, o que pertencia a Simão, e pediu-lhe que o afastasse um pouco da praia. Então sentou-se, e do barco ensinava o povo.</verse>
		<verse number="4">Tendo acabado de falar, disse a Simão: &quot;Vá para onde as águas são mais fundas&quot;, e a todos: &quot;Lancem as redes para a pesca&quot;.</verse>
		<verse number="5">Simão respondeu: &quot;Mestre, esforçamo-nos a noite inteira e não pegamos nada. Mas, porque és tu quem está dizendo isto, vou lançar as redes&quot;.</verse>
		<verse number="6">Quando o fizeram, pegaram tal quantidade de peixe que as redes começaram a rasgar-se.</verse>
		<verse number="7">Então fizeram sinais a seus companheiros no outro barco, para que viessem ajudá-lo; e eles vieram e encheram ambos os barcos, a ponto de quase começarem a afundar.</verse>
		<verse number="8">Quando Simão Pedro viu isso, prostrou-se aos pés de Jesus e disse: &quot;Afasta-te de mim, Senhor, porque sou um homem pecador! &quot;</verse>
		<verse number="9">Pois ele e todos os seus companheiros estavam perplexos com a pesca que haviam feito,</verse>
		<verse number="10">como também Tiago e João, os filhos de Zebedeu, sócios de Simão. Então Jesus disse a Simão: &quot;Não tenha medo; de agora em diante você será pescador de homens&quot;.</verse>
		<verse number="11">Eles então arrastaram seus barcos para a praia, deixaram tudo e o seguiram.</verse>
		<verse number="12">Estando Jesus numa das cidades, passou um homem coberto de lepra. Quando viu a Jesus, prostrou-se com o rosto em terra e rogou-lhe: &quot;Se quiseres, podes purificar-me&quot;.</verse>
		<verse number="13">Jesus estendeu a mão e tocou nele, dizendo: &quot;Quero. Seja purificado! &quot; E imediatamente a lepra o deixou.</verse>
		<verse number="14">Então Jesus lhe ordenou: &quot;Não conte isso a ninguém; mas vá mostrar-se ao sacerdote e ofereça pela sua purificação os sacrifícios que Moisés ordenou, para que sirva de testemunho&quot;.</verse>
		<verse number="15">Todavia, as notícias a respeito dele se espalhavam ainda mais, de forma que multidões vinham para ouvi-lo e para serem curadas de suas doenças.</verse>
		<verse number="16">Mas Jesus retirava-se para lugares solitários, e orava.</verse>
		<verse number="17">Certo dia, quando ele ensinava, estavam sentados ali fariseus e mestres da lei, procedentes de todos os povoados da Galiléia, da Judéia e de Jerusalém. E o poder do Senhor estava com ele para curar os doentes.</verse>
		<verse number="18">Vieram alguns homens trazendo um paralítico numa maca e tentaram fazê-lo entrar na casa, para colocá-lo diante de Jesus.</verse>
		<verse number="19">Não conseguindo fazer isso, por causa da multidão, subiram ao terraço e o baixaram em sua maca, através de uma abertura, até o meio da multidão, bem em frente de Jesus.</verse>
		<verse number="20">Vendo a fé que eles tinham, Jesus disse: &quot;Homem, os seus pecados estão perdoados&quot;.</verse>
		<verse number="21">Os fariseus e os mestres da lei começaram a pensar: &quot;Quem é esse que blasfema? Quem pode perdoar pecados, a não ser somente Deus? &quot;</verse>
		<verse number="22">Jesus, sabendo o que eles estavam pensando, perguntou: &quot;Por que vocês estão pensando assim?</verse>
		<verse number="23">Que é mais fácil dizer: ‘Os seus pecados estão perdoados’, ou: ‘Levante-se e ande’?</verse>
		<verse number="24">Mas, para que vocês saibam que o Filho do homem tem na terra autoridade para perdoar pecados&quot; — disse ao paralítico — &quot;eu lhe digo: levante-se, pegue a sua maca e vá para casa&quot;.</verse>
		<verse number="25">Imediatamente ele se levantou na frente deles, pegou a maca em que estivera deitado e foi para casa louvando a Deus.</verse>
		<verse number="26">Todos ficaram atônitos e glorificavam a Deus, e, cheios de temor, diziam: &quot;Hoje vimos coisas extraordinárias! &quot;</verse>
		<verse number="27">Depois disso, Jesus saiu e viu um publicano chamado Levi, sentado na coletoria, e disse-lhe: &quot;Siga-me&quot;.</verse>
		<verse number="28">Levi levantou-se, deixou tudo e o seguiu.</verse>
		<verse number="29">Então Levi ofereceu um grande banquete a Jesus em sua casa. Havia muita gente comendo com eles: publicanos e outras pessoas.</verse>
		<verse number="30">Mas os fariseus e aqueles mestres da lei que eram da mesma facção queixaram-se aos discípulos de Jesus: &quot;Por que vocês comem e bebem com publicanos e ‘pecadores’? &quot;</verse>
		<verse number="31">Jesus lhes respondeu: &quot;Não são os que têm saúde que precisam de médico, mas sim os doentes.</verse>
		<verse number="32">Eu não vim chamar justos, mas pecadores ao arrependimento&quot;.</verse>
		<verse number="33">E eles lhe disseram: &quot;Os discípulos de João jejuam e oram freqüentemente, bem como os discípulos dos fariseus; mas os teus vivem comendo e bebendo&quot;.</verse>
		<verse number="34">Jesus respondeu: &quot;Podem vocês fazer os convidados do noivo jejuar enquanto o noivo está com eles?</verse>
		<verse number="35">Mas virão dias quando o noivo lhes será tirado; naqueles dias jejuarão&quot;.</verse>
		<verse number="36">Então lhes contou esta parábola: &quot;Ninguém tira remendo de roupa nova e o costura em roupa velha; se o fizer, estragará a roupa nova, além do que o remendo da nova não se ajustará à velha.</verse>
		<verse number="37">E ninguém põe vinho novo em vasilhas de couro velhas; se o fizer, o vinho novo rebentará as vasilhas, se derramará, e as vasilhas se estragarão.</verse>
		<verse number="38">Pelo contrário, vinho novo deve ser posto em vasilhas de couro novas.</verse>
		<verse number="39">E ninguém, depois de beber o vinho velho, prefere o novo, pois diz: ‘O vinho velho é melhor! ’ &quot;</verse>
	</chapter>
	<chapter number="6">
		<verse number="1">Certo sábado, enquanto Jesus passava pelas lavouras de cereal, seus discípulos começaram a colher e a debulhar espigas com as mãos, comendo os grãos.</verse>
		<verse number="2">Alguns fariseus perguntaram: &quot;Por que vocês estão fazendo o que não é permitido no sábado? &quot;</verse>
		<verse number="3">Jesus lhes respondeu: &quot;Vocês nunca leram o que fez Davi, quando ele e seus companheiros estavam com fome?</verse>
		<verse number="4">Ele entrou na casa de Deus e, tomando os pães da Presença, comeu o que apenas aos sacerdotes era permitido comer, e os deu também aos seus companheiros&quot;.</verse>
		<verse number="5">E então lhes disse: &quot;O Filho do homem é Senhor do sábado&quot;.</verse>
		<verse number="6">Noutro sábado, ele entrou na sinagoga e começou a ensinar; estava ali um homem cuja mão direita era atrofiada.</verse>
		<verse number="7">Os fariseus e os mestres da lei estavam procurando um motivo para acusar Jesus; por isso o observavam atentamente, para ver se ele iria curá-lo no sábado.</verse>
		<verse number="8">Mas Jesus sabia o que eles estavam pensando e disse ao homem da mão atrofiada: &quot;Levante-se e venha para o meio&quot;. Ele se levantou e foi.</verse>
		<verse number="9">Jesus lhes disse: &quot;Eu lhes pergunto: o que é permitido fazer no sábado: o bem ou o mal, salvar a vida ou destruí-la? &quot;</verse>
		<verse number="10">Então, olhou para todos os que estavam à sua volta e disse ao homem: &quot;Estenda a mão&quot;. Ele a estendeu, e ela foi restaurada.</verse>
		<verse number="11">Mas eles ficaram furiosos e começaram a discutir entre si o que poderiam fazer contra Jesus.</verse>
		<verse number="12">Num daqueles dias, Jesus saiu para o monte a fim de orar, e passou a noite orando a Deus.</verse>
		<verse number="13">Ao amanhecer, chamou seus discípulos e escolheu doze deles, a quem também designou como apóstolos:</verse>
		<verse number="14">Simão, a quem deu o nome de Pedro; seu irmão André; Tiago; João; Filipe; Bartolomeu;</verse>
		<verse number="15">Mateus; Tomé; Tiago, filho de Alfeu; Simão, chamado zelote;</verse>
		<verse number="16">Judas, filho de Tiago; e Judas Iscariotes, que veio a ser o traidor.</verse>
		<verse number="17">Jesus desceu com eles e parou num lugar plano. Estava ali muitos dos seus discípulos e imensa multidão procedente de toda a Judéia, de Jerusalém e do litoral de Tiro e de Sidom;</verse>
		<verse number="18">que vieram para ouvi-lo e serem curadas de suas doenças. Os que eram perturbados por espíritos imundos ficaram curados,</verse>
		<verse number="19">e todos procuravam tocar nele, porque dele saía poder que curava a todos.</verse>
		<verse number="20">Olhando para os seus discípulos, ele disse: &quot;Bem-aventurados vocês os pobres, pois a vocês pertence o Reino de Deus.</verse>
		<verse number="21">Bem-aventurados vocês, que agora têm fome, pois serão satisfeitos. Bem-aventurados vocês, que agora choram, pois haverão de rir.</verse>
		<verse number="22">Bem-aventurados serão vocês, quando os odiarem, expulsarem e insultarem, e eliminarem o nome de vocês, como sendo mau, por causa do Filho do homem.</verse>
		<verse number="23">&quot;Regozijem-se nesse dia e saltem de alegria, porque grande é a recompensa de vocês no céu. Pois assim os antepassados deles trataram os profetas.</verse>
		<verse number="24">&quot;Mas ai de vocês, os ricos, pois já receberam sua consolação.</verse>
		<verse number="25">Ai de vocês, que agora têm fartura, porque passarão fome. Ai de vocês, que agora riem, pois haverão de se lamentar e chorar.</verse>
		<verse number="26">Ai de vocês, quando todos falarem bem de vocês, pois assim os antepassados deles trataram os falsos profetas&quot;.</verse>
		<verse number="27">&quot;Mas eu digo a vocês que estão me ouvindo: Amem os seus inimigos, façam o bem aos que os odeiam,</verse>
		<verse number="28">abençoem os que os amaldiçoam, orem por aqueles que os maltratam.</verse>
		<verse number="29">Se alguém lhe bater numa face, ofereça-lhe também a outra. Se alguém lhe tirar a capa, não o impeça de tirar-lhe a túnica.</verse>
		<verse number="30">Dê a todo o que lhe pedir, e se alguém tirar o que pertence a você, não lhe exija que o devolva.</verse>
		<verse number="31">Como vocês querem que os outros lhes façam, façam também vocês a eles.</verse>
		<verse number="32">&quot;Que mérito vocês terão, se amarem aos que os amam? Até os ‘pecadores’ amam aos que os amam.</verse>
		<verse number="33">E que mérito terão, se fizerem o bem àqueles que são bons para com vocês? Até os ‘pecadores’ agem assim.</verse>
		<verse number="34">E que mérito terão, se emprestarem a pessoas de quem esperam devolução? Até os ‘pecadores’ emprestam a ‘pecadores’, esperando receber devolução integral.</verse>
		<verse number="35">Amem, porém, os seus inimigos, façam-lhes o bem e emprestem a eles, sem esperar receber nada de volta. Então, a recompensa que terão será grande e vocês serão filhos do Altíssimo, porque ele é bondoso para com os ingratos e maus.</verse>
		<verse number="36">Sejam misericordiosos, assim como o Pai de vocês é misericordioso&quot;.</verse>
		<verse number="37">&quot;Não julguem, e vocês não serão julgados. Não condenem, e não serão condenados. Perdoem, e serão perdoados.</verse>
		<verse number="38">Dêem, e lhes será dado: uma boa medida, calcada, sacudida e transbordante será dada a vocês. Pois a medida que usarem, também será usada para medir vocês&quot;.</verse>
		<verse number="39">Jesus fez também a seguinte comparação: &quot;Pode um cego guiar outro cego? Não cairão os dois no buraco?</verse>
		<verse number="40">O discípulo não está acima do seu mestre, mas todo aquele que for bem preparado será como o seu mestre.</verse>
		<verse number="41">&quot;Por que você repara no cisco que está no olho do seu irmão e não se dá conta da viga que está em seu próprio olho?</verse>
		<verse number="42">Como você pode dizer ao seu irmão: ‘Irmão, deixe-me tirar o cisco do seu olho’, se você mesmo não consegue ver a viga que está em seu próprio olho? Hipócrita, tire primeiro a viga do seu olho, e então você verá claramente para tirar o cisco do olho do seu irmão&quot;.</verse>
		<verse number="43">&quot;Nenhuma árvore boa dá fruto ruim, nenhuma árvore ruim dá fruto bom.</verse>
		<verse number="44">Toda árvore é reconhecida por seus frutos. Ninguém colhe figos de espinheiros, nem uvas de ervas daninhas.</verse>
		<verse number="45">O homem bom tira coisas boas do bom tesouro que está em seu coração, e o homem mau tira coisas más do mal que está em seu coração, porque a sua boca fala do que está cheio o coração&quot;.</verse>
		<verse number="46">&quot;Por que vocês me chamam ‘Senhor, Senhor’ e não fazem o que eu digo?</verse>
		<verse number="47">Eu lhes mostrarei a que se compara aquele que vem a mim, ouve as minhas palavras e as pratica.</verse>
		<verse number="48">É como um homem que, ao construir uma casa, cavou fundo e colocou os alicerces na rocha. Quando veio a inundação, a torrente deu contra aquela casa, mas não a conseguiu abalar, porque estava bem construída.</verse>
		<verse number="49">Mas aquele que ouve as minhas palavras e não as pratica, é como um homem que construiu uma casa sobre o chão, sem alicerces. No momento em que a torrente deu contra aquela casa, ela caiu, e a sua destruição foi completa&quot;.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="7">
		<verse number="1">Tendo terminado de dizer tudo isso ao povo, Jesus entrou em Cafarnaum.</verse>
		<verse number="2">Ali estava doente, quase à morte, o servo de um centurião, a quem seu senhor estimava muito.</verse>
		<verse number="3">Ele ouviu falar de Jesus e enviou-lhe alguns líderes religiosos dos judeus, pedindo-lhe que fosse curar o seu servo.</verse>
		<verse number="4">Chegando-se a Jesus, suplicaram-lhe com insistência: &quot;Este homem merece que lhe faças isso,</verse>
		<verse number="5">porque ama a nossa nação e construiu a nossa sinagoga&quot;.</verse>
		<verse number="6">Jesus foi com eles. Já estava perto da casa quando o centurião mandou amigos dizerem a Jesus: &quot;Senhor, não te incomodes, pois não mereço receber-te debaixo do meu teto.</verse>
		<verse number="7">Por isso, nem me considerei digno de ir ao teu encontro. Mas dize uma palavra, e o meu servo será curado.</verse>
		<verse number="8">Pois eu também sou homem sujeito a autoridade, e com soldados sob o meu comando. Digo a um: ‘Vá’, e ele vai; e a outro: ‘Venha’, e ele vem. Digo a meu servo: ‘Faça isto’, e ele faz&quot;.</verse>
		<verse number="9">Ao ouvir isso, Jesus admirou-se dele e, voltando-se para a multidão que o seguia, disse: &quot;Eu lhes digo que nem em Israel encontrei tamanha fé&quot;.</verse>
		<verse number="10">Então os homens que haviam sido enviados voltaram para casa e encontraram o servo restabelecido.</verse>
		<verse number="11">Logo depois, Jesus foi a uma cidade chamada Naim, e com ele iam os seus discípulos e uma grande multidão.</verse>
		<verse number="12">Ao se aproximar da porta da cidade, estava saindo o enterro do filho único de uma viúva; e uma grande multidão da cidade estava com ela.</verse>
		<verse number="13">Ao vê-la, o Senhor se compadeceu dela e disse: &quot;Não chore&quot;.</verse>
		<verse number="14">Depois, aproximou-se e tocou no caixão, e os que o carregavam pararam. Jesus disse: &quot;Jovem, eu lhe digo, levante-se! &quot;</verse>
		<verse number="15">Ele se levantou, sentou-se e começou a conversar, e Jesus o entregou à sua mãe.</verse>
		<verse number="16">Todos ficaram cheios de temor e louvavam a Deus. &quot;Um grande profeta se levantou entre nós&quot;, diziam eles. &quot;Deus interveio em favor do seu povo&quot;.</verse>
		<verse number="17">Essas notícias sobre Jesus espalharam-se por toda a Judéia e regiões circunvizinhas.</verse>
		<verse number="18">Os discípulos de João contaram-lhe todas essas coisas. Chamando dois deles,</verse>
		<verse number="19">enviou-os ao Senhor para perguntarem: &quot;És tu aquele que haveria de vir ou devemos esperar algum outro? &quot;</verse>
		<verse number="20">Dirigindo-se a Jesus, aqueles homens disseram: &quot;João Batista nos enviou para te perguntarmos: ‘És tu aquele que haveria de vir ou devemos esperar algum outro? ’ &quot;</verse>
		<verse number="21">Naquele momento Jesus curou muitos que tinham males, doenças graves e espíritos malignos, e concedeu visão a muitos que eram cegos.</verse>
		<verse number="22">Então ele respondeu aos mensageiros: &quot;Voltem e anunciem a João o que vocês viram e ouviram: os cegos vêem, os aleijados andam, os leprosos são purificados, os surdos ouvem, os mortos são ressuscitados e as boas novas são pregadas aos pobres;</verse>
		<verse number="23">e feliz é aquele que não se escandaliza por minha causa&quot;.</verse>
		<verse number="24">Depois que os mensageiros de João foram embora, Jesus começou a falar à multidão a respeito de João: &quot;O que vocês foram ver no deserto? Um caniço agitado pelo vento?</verse>
		<verse number="25">Ou, o que foram ver? Um homem vestido de roupas finas? Ora, os que vestem roupas esplêndidas e se entregam ao luxo estão nos palácios.</verse>
		<verse number="26">Afinal, o que foram ver? Um profeta? Sim, eu lhes digo, e mais que profeta.</verse>
		<verse number="27">Este é aquele a respeito de quem está escrito: ‘Enviarei o meu mensageiro à tua frente; ele preparará o teu caminho diante de ti’.</verse>
		<verse number="28">Eu lhes digo que entre os que nasceram de mulher não há ninguém maior do que João; todavia, o menor no Reino de Deus é maior do que ele&quot;.</verse>
		<verse number="29">Todo o povo, até os publicanos, ouvindo as palavras de Jesus, reconheceram que o caminho de Deus era justo, sendo batizados por João.</verse>
		<verse number="30">Mas os fariseus e os peritos na lei rejeitaram o propósito de Deus para eles, não sendo batizados por João.</verse>
		<verse number="31">&quot;A que posso, pois, comparar os homens desta geração? &quot;, prosseguiu Jesus. &quot;Com que se parecem?</verse>
		<verse number="32">São como crianças que ficam sentadas na praça e gritam umas às outras: ‘Nós lhes tocamos flauta, mas vocês não dançaram; cantamos um lamento, mas vocês não choraram’.</verse>
		<verse number="33">Pois veio João Batista, que jejua e não bebe vinho, e vocês dizem: ‘Ele tem demônio’.</verse>
		<verse number="34">Veio o Filho do homem, comendo e bebendo, e vocês dizem: ‘Aí está um comilão e beberrão, amigo de publicanos e &quot;pecadores&quot; ’.</verse>
		<verse number="35">Mas a sabedoria é comprovada por todos os seus discípulos&quot;.</verse>
		<verse number="36">Convidado por um dos fariseus para jantar, Jesus foi à casa dele e reclinou-se à mesa.</verse>
		<verse number="37">Ao saber que Jesus estava comendo na casa do fariseu, certa mulher daquela cidade, uma ‘pecadora’, trouxe um frasco de alabastro com perfume,</verse>
		<verse number="38">e se colocou atrás de Jesus, a seus pés. Chorando, começou a molhar-lhe os pés com as suas lágrimas. Depois os enxugou com seus cabelos, beijou-os e os ungiu com o perfume.</verse>
		<verse number="39">Ao ver isso, o fariseu que o havia convidado disse a si mesmo: &quot;Se este homem fosse profeta, saberia quem nele está tocando e que tipo de mulher ela é: uma ‘pecadora’ &quot;.</verse>
		<verse number="40">Respondeu-lhe Jesus: &quot;Simão, tenho algo a lhe dizer&quot;. &quot;Dize, Mestre&quot;, disse ele.</verse>
		<verse number="41">&quot;Dois homens deviam a certo credor. Um lhe devia quinhentos denários e o outro, cinqüenta.</verse>
		<verse number="42">Nenhum dos dois tinha com que lhe pagar, por isso perdoou a dívida a ambos. Qual deles o amará mais? &quot;</verse>
		<verse number="43">Simão respondeu: &quot;Suponho que aquele a quem foi perdoada a dívida maior&quot;. &quot;Você julgou bem&quot;, disse Jesus.</verse>
		<verse number="44">Em seguida, virou-se para a mulher e disse a Simão: &quot;Vê esta mulher? Entrei em sua casa, mas você não me deu água para lavar os pés; ela, porém, molhou os meus pés com as suas lágrimas e os enxugou com os seus cabelos.</verse>
		<verse number="45">Você não me saudou com um beijo, mas esta mulher, desde que entrei aqui, não parou de beijar os meus pés.</verse>
		<verse number="46">Você não ungiu a minha cabeça com óleo, mas ela derramou perfume nos meus pés.</verse>
		<verse number="47">Portanto, eu lhe digo, os muitos pecados dela lhe foram perdoados, pelo que ela amou muito. Mas aquele a quem pouco foi perdoado, pouco ama&quot;.</verse>
		<verse number="48">Então Jesus disse a ela: &quot;Seus pecados estão perdoados&quot;.</verse>
		<verse number="49">Os outros convidados começaram a perguntar: &quot;Quem é este que até perdoa pecados? &quot;</verse>
		<verse number="50">Jesus disse à mulher: &quot;Sua fé a salvou; vá em paz&quot;.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="8">
		<verse number="1">Depois disso Jesus ia passando pelas cidades e povoados proclamando as boas novas do Reino de Deus. Os Doze estavam com ele,</verse>
		<verse number="2">e também algumas mulheres que haviam sido curadas de espíritos malignos e doenças: Maria, chamada Madalena, de quem haviam saído sete demônios;</verse>
		<verse number="3">Joana, mulher de Cuza, administrador da casa de Herodes; Susana e muitas outras. Essas mulheres ajudavam a sustentá-los com os seus bens.</verse>
		<verse number="4">Reunindo-se uma grande multidão e vindo a Jesus gente de várias cidades, ele contou esta parábola:</verse>
		<verse number="5">&quot;O semeador saiu a semear. Enquanto lançava a semente, parte dela caiu à beira do caminho; foi pisada, e as aves do céu a comeram.</verse>
		<verse number="6">Parte dela caiu sobre pedras e, quando germinou, as plantas secaram, porque não havia umidade.</verse>
		<verse number="7">Outra parte caiu entre espinhos, que cresceram com ela e sufocaram as plantas.</verse>
		<verse number="8">Outra ainda caiu em boa terra. Cresceu e deu boa colheita, a cem por um&quot;. Tendo dito isso, exclamou: &quot;Aquele que tem ouvidos para ouvir, ouça! &quot;</verse>
		<verse number="9">Seus discípulos perguntaram-lhe o que significava aquela parábola.</verse>
		<verse number="10">Ele disse: &quot;A vocês foi dado o conhecimento dos mistérios do Reino de Deus, mas aos outros falo por parábolas, para que ‘vendo, não vejam; e ouvindo, não entendam’.</verse>
		<verse number="11">&quot;Este é o significado da parábola: A semente é a palavra de Deus.</verse>
		<verse number="12">As que caíram à beira do caminho são os que ouvem, e então vem o diabo e tira a palavra dos seus corações, para que não creiam e não sejam salvos.</verse>
		<verse number="13">As que caíram sobre as pedras são os que recebem a palavra com alegria quando a ouvem, mas não têm raiz. Crêem durante algum tempo, mas desistem na hora da provação.</verse>
		<verse number="14">As que caíram entre espinhos são os que ouvem, mas, ao seguirem seu caminho, são sufocados pelas preocupações, pelas riquezas e pelos prazeres desta vida, e não amadurecem.</verse>
		<verse number="15">Mas as que caíram em boa terra são os que, com coração bom e generoso, ouvem a palavra, a retêm e dão fruto, com perseverança&quot;.</verse>
		<verse number="16">&quot;Ninguém acende uma candeia e a esconde num jarro ou a coloca debaixo de uma cama. Pelo contrário, coloca-a num lugar apropriado, de modo que os que entram possam ver a luz.</verse>
		<verse number="17">Porque não há nada oculto que não venha a ser revelado, e nada escondido que não venha a ser conhecido e trazido à luz.</verse>
		<verse number="18">Portanto, considerem atentamente como vocês estão ouvindo. A quem tiver, mais lhe será dado; de quem não tiver, até o que pensa que tem lhe será tirado&quot;.</verse>
		<verse number="19">A mãe e os irmãos de Jesus foram vê-lo, mas não conseguiam aproximar-se dele, por causa da multidão.</verse>
		<verse number="20">Alguém lhe disse: &quot;Tua mãe e teus irmãos estão lá fora e querem ver-te&quot;.</verse>
		<verse number="21">Ele lhe respondeu: &quot;Minha mãe e meus irmãos são aqueles que ouvem a palavra de Deus e a praticam&quot;.</verse>
		<verse number="22">Certo dia Jesus disse aos seus discípulos: &quot;Vamos para o outro lado do lago&quot;. Eles entraram num barco e partiram.</verse>
		<verse number="23">Enquanto navegavam, ele adormeceu. Abateu-se sobre o lago um forte vendaval, de modo que o barco estava sendo inundado, e eles corriam grande perigo.</verse>
		<verse number="24">Os discípulos foram acordá-lo, clamando: &quot;Mestre, Mestre, vamos morrer! &quot; Ele se levantou e repreendeu o vento e a violência das águas; tudo se acalmou e ficou tranqüilo.</verse>
		<verse number="25">&quot;Onde está a sua fé? &quot;, perguntou ele aos seus discípulos. Amedrontados e admirados, eles perguntaram uns aos outros: &quot;Quem é este que até aos ventos e às águas dá ordens, e eles lhe obedecem? &quot;</verse>
		<verse number="26">Navegaram para a região dos gerasenos que fica do outro lado do lago, frente à Galiléia.</verse>
		<verse number="27">Quando Jesus pisou em terra, foi ao encontro dele um endemoninhado daquela cidade. Fazia muito tempo que aquele homem não usava roupas, nem vivia em casa alguma, mas nos sepulcros.</verse>
		<verse number="28">Quando viu Jesus, gritou, prostrou-se aos seus pés e disse em alta voz: &quot;Que queres comigo, Jesus, Filho do Deus Altíssimo? Rogo-te que não me atormentes! &quot;</verse>
		<verse number="29">Pois Jesus havia ordenado que o espírito imundo saísse daquele homem. Muitas vezes ele tinha se apoderado dele. Mesmo com os pés e as mãos acorrentados e entregue aos cuidados de guardas, quebrava as correntes, e era levado pelo demônio a lugares solitários.</verse>
		<verse number="30">Jesus lhe perguntou: &quot;Qual é o seu nome? &quot; &quot;Legião&quot;, respondeu ele; porque muitos demônios haviam entrado nele.</verse>
		<verse number="31">E imploravam-lhe que não os mandasse para o abismo.</verse>
		<verse number="32">Uma grande manada de porcos estava pastando naquela colina. Os demônios imploraram a Jesus que lhes permitisse entrar neles, e Jesus lhes deu permissão.</verse>
		<verse number="33">Saindo do homem, os demônios entraram nos porcos, e toda a manada atirou-se precipício abaixo em direção ao lago e se afogou.</verse>
		<verse number="34">Vendo o que acontecera, os que cuidavam dos porcos fugiram e contaram esses fatos, na cidade e nos campos,</verse>
		<verse number="35">e o povo foi ver o que havia acontecido. Quando se aproximaram de Jesus, viram que o homem de quem haviam saído os demônios estava assentado aos pés de Jesus, vestido e em perfeito juízo, e ficaram com medo.</verse>
		<verse number="36">Os que o tinham visto contaram ao povo como o endemoninhado fora curado.</verse>
		<verse number="37">Então, todo o povo da região dos gerasenos suplicou a Jesus que se retirasse, porque estavam dominados pelo medo. Ele entrou no barco e regressou.</verse>
		<verse number="38">O homem de quem haviam saído os demônios suplicava-lhe que o deixasse ir com ele; mas Jesus o mandou embora, dizendo:</verse>
		<verse number="39">&quot;Volte para casa e conte o quanto Deus lhe fez&quot;. Assim, o homem se foi e anunciou a toda a cidade o quanto Jesus tinha feito por ele.</verse>
		<verse number="40">Quando Jesus voltou, uma multidão o recebeu, pois todos o esperavam.</verse>
		<verse number="41">Então um homem chamado Jairo, dirigente da sinagoga, veio e prostrou-se aos pés de Jesus, implorando-lhe que fosse à sua casa</verse>
		<verse number="42">porque sua única filha, de cerca de doze anos, estava à morte. Estando Jesus a caminho, a multidão o comprimia.</verse>
		<verse number="43">E estava ali certa mulher que havia doze anos vinha sofrendo de uma hemorragia e gastara tudo o que tinha com os médicos; mas ninguém pudera curá-la.</verse>
		<verse number="44">Ela chegou por trás dele, tocou na borda de seu manto, e imediatamente cessou sua hemorragia.</verse>
		<verse number="45">&quot;Quem tocou em mim? &quot;, perguntou Jesus. Como todos negassem, Pedro disse: &quot;Mestre, a multidão se aglomera e te comprime&quot;.</verse>
		<verse number="46">Mas Jesus disse: &quot;Alguém tocou em mim; eu sei que de mim saiu poder&quot;.</verse>
		<verse number="47">Então a mulher, vendo que não conseguiria passar despercebida, veio tremendo e prostrou-se aos seus pés. Na presença de todo o povo contou por que tinha tocado nele e como fora instantaneamente curada.</verse>
		<verse number="48">Então ele lhe disse: &quot;Filha, a sua fé a curou! Vá em paz&quot;.</verse>
		<verse number="49">Enquanto Jesus ainda estava falando, chegou alguém da casa de Jairo, o dirigente da sinagoga, e disse: &quot;Sua filha morreu. Não incomode mais o Mestre&quot;.</verse>
		<verse number="50">Ouvindo isso, Jesus disse a Jairo: &quot;Não tenha medo; tão-somente creia, e ela será curada&quot;.</verse>
		<verse number="51">Quando chegou à casa de Jairo, não deixou ninguém entrar com ele, exceto Pedro, João, Tiago e o pai e a mãe da criança.</verse>
		<verse number="52">Enquanto isso, todo o povo estava se lamentando e chorando por ela. &quot;Não chorem&quot;, disse Jesus. &quot;Ela não está morta, mas dorme&quot;.</verse>
		<verse number="53">Todos começaram a rir dele, pois sabiam que ela estava morta.</verse>
		<verse number="54">Mas ele a tomou pela mão e disse: &quot;Menina, levante-se! &quot;</verse>
		<verse number="55">O espírito dela voltou, e ela se levantou imediatamente. Então Jesus lhes ordenou que lhe dessem de comer.</verse>
		<verse number="56">Os pais dela ficaram maravilhados, mas ele lhes ordenou que não contassem a ninguém o que tinha acontecido.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="9">
		<verse number="1">Reunindo os Doze, Jesus deu-lhes poder e autoridade para expulsar todos os demônios e curar doenças,</verse>
		<verse number="2">e os enviou a pregar o Reino de Deus e a curar os enfermos.</verse>
		<verse number="3">E disse-lhes: &quot;Não levem nada pelo caminho: nem bordão, nem saco de viagem, nem pão, nem dinheiro, nem túnica extra.</verse>
		<verse number="4">Na casa em que vocês entrarem, fiquem ali até partirem.</verse>
		<verse number="5">Se não os receberem, sacudam a poeira dos seus pés quando saírem daquela cidade, como testemunho contra eles&quot;.</verse>
		<verse number="6">Assim, eles saíram e foram pelos povoados, pregando o evangelho e fazendo curas por toda parte.</verse>
		<verse number="7">Herodes, o tetrarca, ouviu falar de tudo o que estava acontecendo e ficou perplexo, porque algumas pessoas estavam dizendo que João tinha ressuscitado dos mortos;</verse>
		<verse number="8">outros, que Elias tinha aparecido; e ainda outros, que um dos profetas do passado tinha voltado à vida.</verse>
		<verse number="9">Mas Herodes disse: &quot;João, eu decapitei! Quem, pois, é este de quem ouço essas coisas? &quot; E procurava vê-lo.</verse>
		<verse number="10">Ao voltarem, os apóstolos relataram a Jesus o que tinham feito. Então ele os tomou consigo, e retiraram-se para uma cidade chamada Betsaida;</verse>
		<verse number="11">mas as multidões ficaram sabendo, e o seguiram. Ele as acolheu, e falava-lhes acerca do Reino de Deus, e curava os que precisavam de cura.</verse>
		<verse number="12">Ao fim da tarde os Doze aproximaram-se dele e disseram: &quot;Manda embora a multidão para que eles possam ir aos campos vizinhos e aos povoados, e encontrem comida e pousada, porque aqui estamos em lugar deserto&quot;.</verse>
		<verse number="13">Ele, porém, respondeu: &quot;Dêem-lhes vocês algo para comer&quot;. Eles disseram: &quot;Temos apenas cinco pães e dois peixes — a menos que compremos alimento para toda esta multidão&quot;.</verse>
		<verse number="14">( E estavam ali cerca de cinco mil homens ). Mas ele disse aos seus discípulos: &quot;Façam-nos sentar-se em grupos de cinqüenta&quot;.</verse>
		<verse number="15">Os discípulos assim fizeram, e todos se assentaram.</verse>
		<verse number="16">Tomando os cinco pães e os dois peixes, e olhando para o céu, deu graças e os partiu. Em seguida, entregou-os aos discípulos para que os servissem ao povo.</verse>
		<verse number="17">Todos comeram e ficaram satisfeitos, e os discípulos recolheram doze cestos cheios de pedaços que sobraram.</verse>
		<verse number="18">Certa vez Jesus estava orando em particular, e com ele estavam os seus discípulos; então lhes perguntou: &quot;Quem as multidões dizem que eu sou? &quot;</verse>
		<verse number="19">Eles responderam: &quot;Alguns dizem que és João Batista; outros, Elias; e, ainda outros, que és um dos profetas do passado que ressuscitou&quot;.</verse>
		<verse number="20">&quot;E vocês, o que dizem? &quot;, perguntou. &quot;Quem vocês dizem que eu sou? &quot; Pedro respondeu: &quot;O Cristo de Deus&quot;.</verse>
		<verse number="21">Jesus os advertiu severamente que não contassem isso a ninguém.</verse>
		<verse number="22">E disse: &quot;É necessário que o Filho do homem sofra muitas coisas e seja rejeitado pelos líderes religiosos, pelos chefes dos sacerdotes e pelos mestres da lei, seja morto e ressuscite no terceiro dia&quot;.</verse>
		<verse number="23">Jesus dizia a todos: &quot;Se alguém quiser acompanhar-me, negue-se a si mesmo, tome diariamente a sua cruz e siga-me.</verse>
		<verse number="24">Pois quem quiser salvar a sua vida a perderá; mas quem perder a vida por minha causa, este a salvará.</verse>
		<verse number="25">Pois que adianta ao homem ganhar o mundo inteiro, e perder-se ou destruir a si mesmo?</verse>
		<verse number="26">Se alguém se envergonhar de mim e das minhas palavras, o Filho do homem se envergonhará dele, quando vier em sua glória e na glória do Pai e dos santos anjos.</verse>
		<verse number="27">Garanto-lhes que alguns que aqui se acham de modo nenhum experimentarão a morte antes de verem o Reino de Deus&quot;.</verse>
		<verse number="28">Aproximadamente oito dias depois de dizer essas coisas, Jesus tomou consigo a Pedro, João e Tiago e subiu a um monte para orar.</verse>
		<verse number="29">Enquanto orava, a aparência de seu rosto se transformou, e suas roupas ficaram alvas e resplandecentes como o brilho de um relâmpago.</verse>
		<verse number="30">Surgiram dois homens que começaram a conversar com Jesus. Eram Moisés e Elias.</verse>
		<verse number="31">Apareceram em glorioso esplendor, e falavam sobre a partida de Jesus, que estava para se cumprir em Jerusalém.</verse>
		<verse number="32">Pedro e os seus companheiros estavam dominados pelo sono; acordando subitamente, viram a glória de Jesus e os dois homens que estavam com ele.</verse>
		<verse number="33">Quando estes estavam se retirando, Pedro disse a Jesus: &quot;Mestre, é bom estarmos aqui. Façamos três tendas: uma para ti, uma para Moisés e uma para Elias&quot;. ( Ele não sabia o que estava dizendo. )</verse>
		<verse number="34">Enquanto ele estava falando, uma nuvem apareceu e os envolveu, e eles ficaram com medo ao entrarem na nuvem.</verse>
		<verse number="35">Dela saiu uma voz que dizia: &quot;Este é o meu Filho, o Escolhido; ouçam a ele! &quot;</verse>
		<verse number="36">Tendo-se ouvido a voz, Jesus ficou só. Os discípulos guardaram isto somente para si; naqueles dias, não contaram a ninguém nada do que tinham visto.</verse>
		<verse number="37">No dia seguinte, quando desceram do monte, uma grande multidão veio ao encontro dele.</verse>
		<verse number="38">Um homem da multidão bradou: &quot;Mestre, rogo-te que dês atenção ao meu filho, pois é o único que tenho.</verse>
		<verse number="39">Um espírito o domina; de repente ele grita; lança-o em convulsões e o faz espumar; quase nunca o abandona, e o está destruindo.</verse>
		<verse number="40">Roguei aos teus discípulos que o expulsassem, mas eles não conseguiram&quot;.</verse>
		<verse number="41">Respondeu Jesus: &quot;Ó geração incrédula e perversa, até quando estarei com vocês e terei que suportá-los? Traga-me aqui o seu filho&quot;.</verse>
		<verse number="42">Quando o menino vinha vindo, o demônio o lançou por terra, em convulsão. Mas Jesus repreendeu o espírito imundo, curou o menino e o entregou de volta a seu pai.</verse>
		<verse number="43">E todos ficaram atônitos ante a grandeza de Deus. Estando todos maravilhados com tudo o que Jesus fazia, ele disse aos seus discípulos:</verse>
		<verse number="44">&quot;Ouçam atentamente o que vou lhes dizer: o Filho do homem será traído e entregue nas mãos dos homens&quot;.</verse>
		<verse number="45">Mas eles não entendiam o que isso significava; era-lhes encoberto, para que não o entendessem. E tinham receio de perguntar-lhe a respeito dessa palavra.</verse>
		<verse number="46">Começou uma discussão entre os discípulos, acerca de qual deles seria o maior.</verse>
		<verse number="47">Jesus, conhecendo os seus pensamentos, tomou uma criança e a colocou em pé, a seu lado.</verse>
		<verse number="48">Então lhes disse: &quot;Quem recebe esta criança em meu nome, está me recebendo; e quem me recebe, está recebendo aquele que me enviou. Pois aquele que entre vocês for o menor, este será o maior&quot;.</verse>
		<verse number="49">Disse João: &quot;Mestre, vimos um homem expulsando demônios em teu nome e procuramos impedi-lo, porque ele não era um dos nossos. &quot;</verse>
		<verse number="50">&quot;Não o impeçam&quot;, disse Jesus, &quot;pois quem não é contra vocês, é a favor de vocês&quot;.</verse>
		<verse number="51">Aproximando-se o tempo em que seria elevado ao céu, Jesus partiu resolutamente em direção a Jerusalém.</verse>
		<verse number="52">E enviou mensageiros à sua frente. Indo estes, entraram num povoado samaritano para lhe fazer os preparativos;</verse>
		<verse number="53">mas o povo dali não o recebeu porque se notava em seu semblante que ele ia para Jerusalém.</verse>
		<verse number="54">Ao verem isso, os discípulos Tiago e João perguntaram: &quot;Senhor, queres que façamos cair fogo do céu para destruí-los? &quot;</verse>
		<verse number="55">Mas Jesus, voltando-se, os repreendeu, dizendo: &quot;Vocês não sabem de que espécie de espírito são, pois o Filho do homem não veio para destruir a vida dos homens, mas para salvá-los&quot;;</verse>
		<verse number="56">e foram para outro povoado.</verse>
		<verse number="57">Quando andavam pelo caminho, um homem lhe disse: &quot;Eu te seguirei por onde quer que fores&quot;.</verse>
		<verse number="58">Jesus respondeu: &quot;As raposas têm suas tocas e as aves do céu têm seus ninhos, mas o Filho do homem não tem onde repousar a cabeça&quot;.</verse>
		<verse number="59">A outro disse: &quot;Siga-me&quot;. Mas o homem respondeu: &quot;Senhor, deixa-me ir primeiro sepultar meu pai&quot;.</verse>
		<verse number="60">Jesus lhe disse: &quot;Deixe que os mortos sepultem os seus próprios mortos; você, porém, vá e proclame o Reino de Deus&quot;.</verse>
		<verse number="61">Ainda outro disse: &quot;Vou seguir-te, Senhor, mas deixa-me primeiro voltar e me despedir da minha família&quot;.</verse>
		<verse number="62">Jesus respondeu: &quot;Ninguém que põe a mão no arado e olha para trás é apto para o Reino de Deus&quot;.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="10">
		<verse number="1">Depois disso o Senhor designou outros setenta e dois e os enviou dois a dois, adiante dele, a todas as cidades e lugares para onde ele estava prestes a ir.</verse>
		<verse number="2">E lhes disse: &quot;A colheita é grande, mas os trabalhadores são poucos. Portanto, peçam ao Senhor da colheita que mande trabalhadores para a sua colheita.</verse>
		<verse number="3">Vão! Eu os estou enviando como cordeiros entre lobos.</verse>
		<verse number="4">Não levem bolsa nem saco de viagem nem sandálias; e não saúdem ninguém pelo caminho.</verse>
		<verse number="5">&quot;Quando entrarem numa casa, digam primeiro: ‘Paz a esta casa’.</verse>
		<verse number="6">Se houver ali um homem de paz, a paz de vocês repousará sobre ele; se não, ela voltará para vocês.</verse>
		<verse number="7">Fiquem naquela casa, e comam e bebam o que lhes derem, pois o trabalhador merece o seu salário. Não fiquem mudando de casa em casa.</verse>
		<verse number="8">&quot;Quando entrarem numa cidade e forem bem recebidos, comam o que for posto diante de vocês.</verse>
		<verse number="9">Curem os doentes que ali houver e digam-lhes: ‘O Reino de Deus está próximo de vocês’.</verse>
		<verse number="10">Mas quando entrarem numa cidade e não forem bem recebidos, saiam por suas ruas e digam:</verse>
		<verse number="11">‘Até o pó da sua cidade, que se apegou aos nossos pés, sacudimos contra vocês. Fiquem certos disto: O Reino de Deus está próximo’.</verse>
		<verse number="12">Eu lhes digo: Naquele dia haverá mais tolerância para Sodoma do que para aquela cidade.</verse>
		<verse number="13">&quot;Ai de você, Corazim! Ai de você, Betsaida! Porque se os milagres que foram realizados entre vocês o fossem em Tiro e Sidom, há muito tempo elas se teriam arrependido, vestindo roupas de saco e cobrindo-se de cinzas.</verse>
		<verse number="14">Mas no juízo haverá menor rigor para Tiro e Sidom do que para vocês.</verse>
		<verse number="15">E você, Cafarnaum: será elevada até o céu? Não; você descerá até ao Hades!</verse>
		<verse number="16">&quot;Aquele que lhes dá ouvidos, está me dando ouvidos; aquele que os rejeita, está me rejeitando; mas aquele que me rejeita, está rejeitando aquele que me enviou&quot;.</verse>
		<verse number="17">Os setenta e dois voltaram alegres e disseram: &quot;Senhor, até os demônios se submetem a nós, em teu nome&quot;.</verse>
		<verse number="18">Ele respondeu: &quot;Eu vi Satanás caindo do céu como relâmpago.</verse>
		<verse number="19">Eu lhes dei autoridade para pisarem sobre cobras e escorpiões, e sobre todo o poder do inimigo; nada lhes fará dano.</verse>
		<verse number="20">Contudo, alegrem-se, não porque os espíritos se submetem a vocês, mas porque seus nomes estão escritos nos céus&quot;.</verse>
		<verse number="21">Naquela hora Jesus, exultando no Espírito Santo, disse: &quot;Eu te louvo, Pai, Senhor do céu e da terra, porque escondeste estas coisas dos sábios e cultos e as revelaste aos pequeninos. Sim, Pai, pois assim foi do teu agrado.</verse>
		<verse number="22">&quot;Todas as coisas me foram entregues por meu Pai. Ninguém sabe quem é o Filho, a não ser o Pai; e ninguém sabe quem é o Pai, a não ser o Filho e aqueles a quem o Filho o quiser revelar&quot;.</verse>
		<verse number="23">Então ele se voltou para os seus discípulos e lhes disse em particular: &quot;Felizes são os olhos que vêem o que vocês vêem.</verse>
		<verse number="24">Pois eu lhes digo que muitos profetas e reis desejaram ver o que vocês estão vendo, mas não viram; e ouvir o que vocês estão ouvindo, mas não ouviram&quot;.</verse>
		<verse number="25">Certa ocasião, um perito na lei levantou-se para pôr Jesus à prova e lhe perguntou: &quot;Mestre, o que preciso fazer para herdar a vida eterna? &quot;</verse>
		<verse number="26">&quot;O que está escrito na Lei? &quot;, respondeu Jesus. &quot;Como você a lê? &quot;</verse>
		<verse number="27">Ele respondeu: &quot; ‘Ame o Senhor, o seu Deus de todo o seu coração, de toda a sua alma, de todas as suas forças e de todo o seu entendimento’ e ‘Ame o seu próximo como a si mesmo’&quot;.</verse>
		<verse number="28">Disse Jesus: &quot;Você respondeu corretamente. Faça isso, e viverá&quot;.</verse>
		<verse number="29">Mas ele, querendo justificar-se, perguntou a Jesus: &quot;E quem é o meu próximo? &quot;</verse>
		<verse number="30">Em resposta, disse Jesus: &quot;Um homem descia de Jerusalém para Jericó, quando caiu nas mãos de assaltantes. Estes lhe tiraram as roupas, espancaram-no e se foram, deixando-o quase morto.</verse>
		<verse number="31">Aconteceu estar descendo pela mesma estrada um sacerdote. Quando viu o homem, passou pelo outro lado.</verse>
		<verse number="32">E assim também um levita; quando chegou ao lugar e o viu, passou pelo outro lado.</verse>
		<verse number="33">Mas um samaritano, estando de viagem, chegou onde se encontrava o homem e, quando o viu, teve piedade dele.</verse>
		<verse number="34">Aproximou-se, enfaixou-lhe as feridas, derramando nelas vinho e óleo. Depois colocou-o sobre o seu próprio animal, levou-o para uma hospedaria e cuidou dele.</verse>
		<verse number="35">No dia seguinte, deu dois denários ao hospedeiro e disse-lhe: ‘Cuide dele. Quando voltar lhe pagarei todas as despesas que você tiver’.</verse>
		<verse number="36">&quot;Qual destes três você acha que foi o próximo do homem que caiu nas mãos dos assaltantes? &quot;</verse>
		<verse number="37">&quot;Aquele que teve misericórdia dele&quot;, respondeu o perito na lei. Jesus lhe disse: &quot;Vá e faça o mesmo&quot;.</verse>
		<verse number="38">Caminhando Jesus e os seus discípulos, chegaram a um povoado, onde certa mulher chamada Marta o recebeu em sua casa.</verse>
		<verse number="39">Maria, sua irmã, ficou sentada aos pés do Senhor, ouvindo-lhe a palavra.</verse>
		<verse number="40">Marta, porém, estava ocupada com muito serviço. E, aproximando-se dele, perguntou: &quot;Senhor, não te importas que minha irmã tenha me deixado sozinha com o serviço? Dize-lhe que me ajude! &quot;</verse>
		<verse number="41">Respondeu o Senhor: &quot;Marta! Marta! Você está preocupada e inquieta com muitas coisas;</verse>
		<verse number="42">todavia apenas uma é necessária. Maria escolheu a boa parte, e esta não lhe será tirada&quot;.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="11">
		<verse number="1">Certo dia Jesus estava orando em determinado lugar. Tendo terminado, um dos seus discípulos lhe disse: &quot;Senhor, ensina-nos a orar, como João ensinou aos discípulos dele&quot;.</verse>
		<verse number="2">Ele lhes disse: &quot;Quando vocês orarem, digam: ‘Pai! Santificado seja o teu nome. Venha o teu Reino.</verse>
		<verse number="3">Dá-nos cada dia o nosso pão cotidiano.</verse>
		<verse number="4">Perdoa-nos os nossos pecados, pois também perdoamos a todos os que nos devem. E não nos deixes cair em tentação’ &quot;.</verse>
		<verse number="5">Então lhes disse: &quot;Suponham que um de vocês tenha um amigo e que recorra a ele à meia-noite e diga: ‘Amigo, empreste-me três pães,</verse>
		<verse number="6">porque um amigo meu chegou de viagem, e não tenho nada para lhe oferecer’.</verse>
		<verse number="7">&quot;E o que estiver dentro responda: ‘Não me incomode. A porta já está fechada, e meus filhos estão deitados comigo. Não posso me levantar e lhe dar o que me pede’.</verse>
		<verse number="8">Eu lhes digo: embora ele não se levante para dar-lhe o pão por ser seu amigo, por causa da importunação se levantará e lhe dará tudo o que precisar.</verse>
		<verse number="9">&quot;Por isso lhes digo: Peçam, e lhes será dado; busquem, e encontrarão; batam, e a porta lhes será aberta.</verse>
		<verse number="10">Pois todo o que pede, recebe; o que busca, encontra; e àquele que bate, a porta será aberta.</verse>
		<verse number="11">&quot;Qual pai, entre vocês, se o filho lhe pedir um peixe, em lugar disso lhe dará uma cobra?</verse>
		<verse number="12">Ou se pedir um ovo, lhe dará um escorpião?</verse>
		<verse number="13">Se vocês, apesar de serem maus, sabem dar boas coisas aos seus filhos, quanto mais o Pai que está no céu dará o Espírito Santo a quem o pedir! &quot;</verse>
		<verse number="14">Jesus estava expulsando um demônio que era mudo. Quando o demônio saiu, o mudo falou, e a multidão ficou admirada.</verse>
		<verse number="15">Mas alguns deles disseram: &quot;É por Belzebu, o príncipe dos demônios, que ele expulsa demônios&quot;.</verse>
		<verse number="16">Outros o punham à prova, pedindo-lhe um sinal do céu.</verse>
		<verse number="17">Jesus, conhecendo os seus pensamentos, disse-lhes: &quot;Todo reino dividido contra si mesmo será arruinado, e uma casa dividida contra si mesma cairá.</verse>
		<verse number="18">Se Satanás está dividido contra si mesmo, como o seu reino pode subsistir? Digo isso porque vocês estão dizendo que expulso demônios por Belzebu.</verse>
		<verse number="19">Se eu expulso demônios por Belzebu, por quem os expulsam os filhos de vocês? Por isso, eles mesmos estarão como juízes sobre vocês.</verse>
		<verse number="20">Mas se é pelo dedo de Deus que eu expulso demônios, então chegou a vocês o Reino de Deus.</verse>
		<verse number="21">&quot;Quando um homem forte, bem armado, guarda sua casa, seus bens estão seguros.</verse>
		<verse number="22">Mas quando alguém mais forte o ataca e vence, tira-lhe a armadura em que confiava e divide os despojos.</verse>
		<verse number="23">&quot;Aquele que não está comigo é contra mim, e aquele que comigo não ajunta, espalha.</verse>
		<verse number="24">&quot;Quando um espírito imundo sai de um homem, passa por lugares áridos procurando descanso, e não o encontrando, diz: ‘Voltarei para a casa de onde saí’.</verse>
		<verse number="25">Quando chega, encontra a casa varrida e em ordem.</verse>
		<verse number="26">Então vai e traz outros sete espíritos piores do que ele, e entrando passam a viver ali. E o estado final daquele homem torna-se pior do que o primeiro&quot;.</verse>
		<verse number="27">Quando Jesus dizia estas coisas, uma mulher da multidão exclamou: &quot;Feliz é a mulher que te deu à luz e te amamentou&quot;.</verse>
		<verse number="28">Ele respondeu: &quot;Antes, felizes são aqueles que ouvem a palavra de Deus e lhe obedecem&quot;.</verse>
		<verse number="29">Aumentando a multidão, Jesus começou a dizer: &quot;Esta é uma geração perversa. Ela pede um sinal miraculoso, mas nenhum sinal lhe será dado, exceto o sinal de Jonas.</verse>
		<verse number="30">Pois assim como Jonas foi um sinal para os ninivitas, o Filho do homem também o será para esta geração.</verse>
		<verse number="31">A rainha do Sul se levantará no juízo com os homens desta geração e os condenará, pois ela veio dos confins da terra para ouvir a sabedoria de Salomão, e agora está aqui o que é maior do que Salomão.</verse>
		<verse number="32">Os homens de Nínive se levantarão no juízo com esta geração e a condenarão; pois eles se arrependeram com a pregação de Jonas, e agora está aqui o que é maior do que Jonas&quot;.</verse>
		<verse number="33">&quot;Ninguém acende uma candeia e a coloca em lugar onde fique escondida ou debaixo de uma vasilha. Pelo contrário, coloca-a no lugar apropriado, para que os que entram possam ver a luz.</verse>
		<verse number="34">Os olhos são a candeia do corpo. Quando os seus olhos forem bons, igualmente todo o seu corpo estará cheio de luz. Mas quando forem maus, igualmente o seu corpo estará cheio de trevas.</verse>
		<verse number="35">Portanto, cuidado para que a luz que está em seu interior não sejam trevas.</verse>
		<verse number="36">Logo, se todo o seu corpo estiver cheio de luz, e nenhuma parte dele estiver em trevas, estará completamente iluminado, como quando a luz de uma candeia brilha sobre você&quot;.</verse>
		<verse number="37">Tendo terminado de falar, um fariseu o convidou para comer com ele. Então Jesus foi, e reclinou-se à mesa;</verse>
		<verse number="38">mas o fariseu, notando que Jesus não se lavara cerimonialmente antes da refeição, ficou surpreso.</verse>
		<verse number="39">Então o Senhor lhe disse: &quot;Vocês, fariseus, limpam o exterior do copo e do prato, mas interiormente estão cheios de ganância e da maldade.</verse>
		<verse number="40">Insensatos! Quem fez o exterior não fez também o interior?</verse>
		<verse number="41">Mas dêem o que está dentro do prato como esmola, e verão que tudo lhes ficará limpo.</verse>
		<verse number="42">&quot;Ai de vocês, fariseus, porque dão a Deus o dízimo da hortelã, da arruda e de toda a sorte de hortaliças, mas desprezam a justiça e o amor de Deus! Vocês deviam praticar estas coisas, sem deixar de fazer aquelas.</verse>
		<verse number="43">&quot;Ai de vocês, fariseus, porque amam os lugares de honra nas sinagogas e as saudações em público!</verse>
		<verse number="44">&quot;Ai de vocês, porque são como túmulos que não se vêem, por sobre os quais os homens andam sem o saber! &quot;</verse>
		<verse number="45">Um dos peritos na lei lhe respondeu: &quot;Mestre, quando dizes essas coisas, insultas também a nós&quot;.</verse>
		<verse number="46">&quot;Quanto a vocês, peritos na lei&quot;, disse Jesus, &quot;ai de vocês também! porque sobrecarregam os homens com fardos que dificilmente eles podem carregar, e vocês mesmos não levantam nem um dedo para ajudá-los.</verse>
		<verse number="47">&quot;Ai de vocês, porque edificam os túmulos dos profetas, sendo que foram os seus próprios antepassados que os mataram.</verse>
		<verse number="48">Assim vocês dão testemunho de que aprovam o que os seus antepassados fizeram. Eles mataram os profetas, e vocês lhes edificam os túmulos.</verse>
		<verse number="49">Por isso, Deus disse em sua sabedoria: ‘Eu lhes mandarei profetas e apóstolos, dos quais eles matarão alguns, e a outros perseguirão’.</verse>
		<verse number="50">Pelo que, esta geração será considerada responsável pelo sangue de todos os profetas, derramado desde o princípio do mundo:</verse>
		<verse number="51">desde o sangue de Abel até o sangue de Zacarias, que foi morto entre o altar e o santuário. Sim, eu lhes digo, esta geração será considerada responsável por tudo isso.</verse>
		<verse number="52">&quot;Ai de vocês, peritos na lei, porque se apoderaram da chave do conhecimento. Vocês mesmos não entraram e impediram os que estavam prestes a entrar! &quot;</verse>
		<verse number="53">Quando Jesus saiu dali, os fariseus e os mestres da lei começaram a opor-se fortemente a ele e a interrogá-lo com muitas perguntas,</verse>
		<verse number="54">esperando apanhá-lo em algo que dissesse.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="12">
		<verse number="1">Nesse meio tempo, tendo-se juntado uma multidão de milhares de pessoas, a ponto de se atropelarem umas às outras, Jesus começou a falar primeiramente aos seus discípulos, dizendo: &quot;Tenham cuidado com o fermento dos fariseus, que é a hipocrisia.</verse>
		<verse number="2">Não há nada escondido que não venha a ser descoberto, ou oculto que não venha a ser conhecido.</verse>
		<verse number="3">O que vocês disseram nas trevas será ouvido à luz do dia, e o que vocês sussurraram aos ouvidos dentro de casa, será proclamado dos telhados.</verse>
		<verse number="4">&quot;Eu lhes digo, meus amigos: não tenham medo dos que matam o corpo e depois nada mais podem fazer.</verse>
		<verse number="5">Mas eu lhes mostrarei a quem vocês devem temer: temam aquele que, depois de matar o corpo, tem poder para lançar no inferno. Sim, eu lhes digo, esse vocês devem temer.</verse>
		<verse number="6">Não se vendem cinco pardais por duas moedinhas? Contudo, nenhum deles é esquecido por Deus.</verse>
		<verse number="7">Até os cabelos da cabeça de vocês estão todos contados. Não tenham medo; vocês valem mais do que muitos pardais!</verse>
		<verse number="8">&quot;Eu lhes digo: quem me confessar diante dos homens, também o Filho do homem o confessará diante dos anjos de Deus.</verse>
		<verse number="9">Mas aquele que me negar diante dos homens será negado diante dos anjos de Deus.</verse>
		<verse number="10">Todo aquele que disser uma palavra contra o Filho do homem será perdoado, mas quem blasfemar contra o Espírito Santo não será perdoado.</verse>
		<verse number="11">&quot;Quando vocês forem levados às sinagogas e diante dos governantes e das autoridades, não se preocupem com a forma pela qual se defenderão, ou com o que dirão,</verse>
		<verse number="12">pois naquela hora o Espírito Santo lhes ensinará o que devem dizer&quot;.</verse>
		<verse number="13">Alguém da multidão lhe disse: &quot;Mestre, dize a meu irmão que divida a herança comigo&quot;.</verse>
		<verse number="14">Respondeu Jesus: &quot;Homem, quem me designou juiz ou árbitro entre vocês? &quot;</verse>
		<verse number="15">Então lhes disse: &quot;Cuidado! Fiquem de sobreaviso contra todo tipo de ganância; a vida de um homem não consiste na quantidade dos seus bens&quot;.</verse>
		<verse number="16">Então lhes contou esta parábola: &quot;A terra de certo homem rico produziu muito bem.</verse>
		<verse number="17">Ele pensou consigo mesmo: ‘O que vou fazer? Não tenho onde armazenar minha colheita’.</verse>
		<verse number="18">&quot;Então disse: ‘Já sei o que vou fazer. Vou derrubar os meus celeiros e construir outros maiores, e ali guardarei toda a minha safra e todos os meus bens.</verse>
		<verse number="19">E direi a mim mesmo: Você tem grande quantidade de bens, armazenados para muitos anos. Descanse, coma, beba e alegre-se’.</verse>
		<verse number="20">&quot;Contudo, Deus lhe disse: ‘Insensato! Esta mesma noite a sua vida lhe será exigida. Então, quem ficará com o que você preparou? ’</verse>
		<verse number="21">&quot;Assim acontece com quem guarda para si riquezas, mas não é rico para com Deus&quot;.</verse>
		<verse number="22">Dirigindo-se aos seus discípulos, Jesus acrescentou: &quot;Portanto eu lhes digo: não se preocupem com suas próprias vidas, quanto ao que comer; nem com seus próprios corpos, quanto ao que vestir.</verse>
		<verse number="23">A vida é mais importante do que a comida, e o corpo, mais do que as roupas.</verse>
		<verse number="24">Observem os corvos: não semeiam nem colhem, não têm armazéns nem celeiros; contudo, Deus os alimenta. E vocês têm muito mais valor do que as aves!</verse>
		<verse number="25">Quem de vocês, por mais que se preocupe, pode acrescentar uma hora que seja à sua vida?</verse>
		<verse number="26">Visto que vocês não podem sequer fazer uma coisa tão pequena, por que se preocupar com o restante?</verse>
		<verse number="27">&quot;Observem como crescem os lírios. Eles não trabalham nem tecem. Contudo, eu lhes digo que nem Salomão, em todo o seu esplendor, vestiu-se como um deles.</verse>
		<verse number="28">Se Deus veste assim a erva do campo, que hoje existe e amanhã é lançada ao fogo, quanto mais vestirá vocês, homens de pequena fé!</verse>
		<verse number="29">Não busquem ansiosamente o que hão de comer ou beber; não se preocupem com isso.</verse>
		<verse number="30">Pois o mundo pagão é que corre atrás dessas coisas; mas o Pai sabe que vocês precisam delas.</verse>
		<verse number="31">Busquem, pois, o Reino de Deus, e essas coisas lhes serão acrescentadas.</verse>
		<verse number="32">&quot;Não tenham medo, pequeno rebanho, pois foi do agrado do Pai dar-lhes o Reino.</verse>
		<verse number="33">Vendam o que têm e dêem esmolas. Façam para vocês bolsas que não se gastem com o tempo, um tesouro nos céus que não se acabe, onde ladrão algum chega perto e nenhuma traça destrói.</verse>
		<verse number="34">Pois onde estiver o seu tesouro, ali também estará o seu coração&quot;.</verse>
		<verse number="35">&quot;Estejam prontos para servir, e conservem acesas as suas candeias,</verse>
		<verse number="36">como aqueles que esperam seu senhor voltar de um banquete de casamento; para que, quando ele chegar e bater, possam abrir-lhe a porta imediatamente.</verse>
		<verse number="37">Felizes os servos cujo senhor os encontrar vigiando, quando voltar. Eu lhes afirmo que ele se vestirá para servir, fará que se reclinem à mesa, e virá servi-los.</verse>
		<verse number="38">Mesmo que ele chegue de noite ou de madrugada, felizes os servos que o senhor encontrar preparados.</verse>
		<verse number="39">Entendam, porém, isto: se o dono da casa soubesse a que hora viria o ladrão, não permitiria que a sua casa fosse arrombada.</verse>
		<verse number="40">Estejam também vocês preparados, porque o Filho do homem virá numa hora em que não o esperam&quot;.</verse>
		<verse number="41">Pedro perguntou: &quot;Senhor, estás contando esta parábola para nós ou para todos? &quot;</verse>
		<verse number="42">O Senhor respondeu: &quot;Quem é, pois, o administrador fiel e sensato, a quem seu senhor encarrega dos seus servos, para lhes dar sua porção de alimento no tempo devido?</verse>
		<verse number="43">Feliz o servo a quem o seu senhor encontrar fazendo assim quando voltar.</verse>
		<verse number="44">Garanto-lhes que ele o encarregará de todos os seus bens.</verse>
		<verse number="45">Mas suponham que esse servo diga a si mesmo: ‘Meu senhor se demora a voltar’, e então comece a bater nos servos e nas servas, a comer, a beber e a embriagar-se.</verse>
		<verse number="46">O senhor daquele servo virá num dia em que ele não o espera e numa hora que não sabe, e o punirá severamente e lhe dará um lugar com os infiéis.</verse>
		<verse number="47">&quot;Aquele servo que conhece a vontade de seu senhor e não prepara o que ele deseja, nem o realiza, receberá muitos açoites.</verse>
		<verse number="48">Mas aquele que não a conhece e pratica coisas merecedoras de castigo, receberá poucos açoites. A quem muito foi dado, muito será exigido; e a quem muito foi confiado, muito mais será pedido&quot;.</verse>
		<verse number="49">&quot;Vim trazer fogo à terra, e como gostaria que já estivesse aceso!</verse>
		<verse number="50">Mas tenho que passar por um batismo, e como estou angustiado até que ele se realize!</verse>
		<verse number="51">Vocês pensam que vim trazer paz à terra? Não, eu lhes digo. Pelo contrário, vim trazer divisão!</verse>
		<verse number="52">De agora em diante haverá cinco numa família divididos uns contra os outros: três contra dois e dois contra três.</verse>
		<verse number="53">Estarão divididos pai contra filho e filho contra pai, mãe contra filha e filha contra mãe, sogra contra nora e nora contra sogra&quot;.</verse>
		<verse number="54">Dizia ele à multidão: &quot;Quando vocês vêem uma nuvem se levantando no ocidente, logo dizem: ‘Vai chover’, e assim acontece.</verse>
		<verse number="55">E quando sopra o vento sul, vocês dizem: ‘Vai fazer calor’, e assim ocorre.</verse>
		<verse number="56">Hipócritas! Vocês sabem interpretar o aspecto da terra e do céu. Como não sabem interpretar o tempo presente?</verse>
		<verse number="57">&quot;Por que vocês não julgam por si mesmos o que é justo?</verse>
		<verse number="58">Quando algum de vocês estiver indo com seu adversário para o magistrado, faça tudo para se reconciliar com ele no caminho; para que ele não o arraste ao juiz, o juiz o entregue ao oficial de justiça, e o oficial de justiça o jogue na prisão.</verse>
		<verse number="59">Eu lhe digo que você não sairá de lá enquanto não pagar o último centavo&quot;.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="13">
		<verse number="1">Naquela ocasião, alguns dos que estavam presentes contaram a Jesus que Pilatos misturara o sangue de alguns galileus com os sacrifícios deles.</verse>
		<verse number="2">Jesus respondeu: &quot;Vocês pensam que esses galileus eram mais pecadores que todos os outros, por terem sofrido dessa maneira?</verse>
		<verse number="3">Eu lhes digo que não! Mas se não se arrependerem, todos vocês também perecerão.</verse>
		<verse number="4">Ou vocês pensam que aqueles dezoito que morreram, quando caiu sobre eles a torre de Siloé, eram mais culpados do que todos os outros habitantes de Jerusalém?</verse>
		<verse number="5">Eu lhes digo que não! Mas se não se arrependerem, todos vocês também perecerão&quot;.</verse>
		<verse number="6">Então contou esta parábola: &quot;Um homem tinha uma figueira plantada em sua vinha. Foi procurar fruto nela, e não achou nenhum.</verse>
		<verse number="7">Por isso disse ao que cuidava da vinha: ‘Já faz três anos que venho procurar fruto nesta figueira e não acho. Corte-a! Por que deixá-la inutilizar a terra? ’</verse>
		<verse number="8">&quot;Respondeu o homem: ‘Senhor, deixe-a por mais um ano, e eu cavarei ao redor dela e a adubarei.</verse>
		<verse number="9">Se der fruto no ano que vem, muito bem! Se não, corte-a’ &quot;.</verse>
		<verse number="10">Certo sábado Jesus estava ensinando numa das sinagogas,</verse>
		<verse number="11">e ali estava uma mulher que tinha um espírito que a mantinha doente havia dezoito anos. Ela andava encurvada e de forma alguma podia endireitar-se.</verse>
		<verse number="12">Ao vê-la, Jesus chamou-a à frente e lhe disse: &quot;Mulher, você está livre da sua doença&quot;.</verse>
		<verse number="13">Então lhe impôs as mãos; e imediatamente ela se endireitou, e louvava a Deus.</verse>
		<verse number="14">Indignado porque Jesus havia curado no sábado, o dirigente da sinagoga disse ao povo: &quot;Há seis dias em que se deve trabalhar. Venham para ser curados nesses dias, e não no sábado&quot;.</verse>
		<verse number="15">O Senhor lhe respondeu: &quot;Hipócritas! Cada um de vocês não desamarra no sábado o seu boi ou jumento do estábulo e o leva dali para dar-lhe água?</verse>
		<verse number="16">Então, esta mulher, uma filha de Abraão a quem Satanás mantinha presa por dezoito longos anos, não deveria no dia de sábado ser libertada daquilo que a prendia? &quot;</verse>
		<verse number="17">Tendo dito isso, todos os seus oponentes ficaram envergonhados, mas o povo se alegrava com todas as maravilhas que ele estava fazendo.</verse>
		<verse number="18">Então Jesus perguntou: &quot;Com que se parece o Reino de Deus? Com que o compararei?</verse>
		<verse number="19">É como um grão de mostarda que um homem semeou em sua horta. Ele cresceu e se tornou uma árvore, e as aves do céu se fizaram ninhos em seus ramos&quot;.</verse>
		<verse number="20">Mais uma vez ele perguntou: &quot;A que compararei o Reino de Deus?</verse>
		<verse number="21">É como o fermento que uma mulher misturou com uma grande quantidade de farinha, e toda a massa ficou fermentada&quot;.</verse>
		<verse number="22">Depois Jesus foi pelas cidades e povoados e ensinava, prosseguindo em direção a Jerusalém.</verse>
		<verse number="23">Alguém lhe perguntou: &quot;Senhor, serão poucos os salvos? &quot; Ele lhes disse:</verse>
		<verse number="24">&quot;Esforcem-se para entrar pela porta estreita, porque eu lhes digo que muitos tentarão entrar e não conseguirão.</verse>
		<verse number="25">Quando o dono da casa se levantar e fechar a porta, vocês ficarão do lado de fora, batendo e pedindo: ‘Senhor, abre-nos a porta’. &quot;Ele, porém, responderá: ‘Não os conheço, nem sei de onde são vocês’.</verse>
		<verse number="26">&quot;Então vocês dirão: ‘Comemos e bebemos contigo, e ensinaste em nossas ruas’.</verse>
		<verse number="27">&quot;Mas ele responderá: ‘Não os conheço, nem sei de onde são vocês. Afastem-se de mim, todos vocês, que praticam o mal! ’</verse>
		<verse number="28">&quot;Ali haverá choro e ranger de dentes, quando vocês virem Abraão, Isaque e Jacó e todos os profetas no Reino de Deus, mas vocês excluídos.</verse>
		<verse number="29">Pessoas virão do oriente e do ocidente, do norte e do sul, e ocuparão os seus lugares à mesa no Reino de Deus.</verse>
		<verse number="30">De fato, há últimos que serão primeiros, e primeiros que serão últimos&quot;.</verse>
		<verse number="31">Naquela mesma hora alguns fariseus aproximaram-se de Jesus e lhe disseram: &quot;Saia e vá embora daqui, pois Herodes quer matá-lo&quot;.</verse>
		<verse number="32">Ele respondeu: &quot;Vão dizer àquela raposa: ‘Expulsarei demônios e curarei o povo hoje e amanhã, e no terceiro dia estarei pronto’.</verse>
		<verse number="33">Mas, preciso prosseguir hoje, amanhã e depois de amanhã, pois certamente nenhum profeta deve morrer fora de Jerusalém!</verse>
		<verse number="34">&quot;Jerusalém, Jerusalém, você, que mata os profetas e apedrejas os que lhe são enviados! Quantas vezes eu quis reunir os seus filhos, como a galinha reúne os seus pintinhos debaixo das suas asas, mas vocês não quiseram!</verse>
		<verse number="35">Eis que a casa de vocês ficará deserta. Eu lhes digo que vocês não me verão mais até que digam: ‘Bendito o que vem em nome do Senhor’&quot;.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="14">
		<verse number="1">Certo sábado, entrando Jesus para comer na casa de um fariseu importante, observavam-no atentamente.</verse>
		<verse number="2">À frente dele estava um homem doente, com o corpo inchado.</verse>
		<verse number="3">Jesus perguntou aos fariseus e peritos na lei: &quot;É permitido ou não curar no sábado? &quot;</verse>
		<verse number="4">Mas eles ficaram em silêncio. Assim, tomando o homem pela mão, Jesus o curou e o mandou embora.</verse>
		<verse number="5">Então ele lhes perguntou: &quot;Se um de vocês tiver um filho ou um boi, e este cair num poço no dia de sábado, não irá tirá-lo imediatamente? &quot;</verse>
		<verse number="6">E eles nada puderam responder.</verse>
		<verse number="7">Quando notou como os convidados escolhiam os lugares de honra à mesa, Jesus lhes contou esta parábola:</verse>
		<verse number="8">&quot;Quando alguém o convidar para um banquete de casamento, não ocupe o lugar de honra, pois pode ser que tenha sido convidado alguém de maior honra do que você.</verse>
		<verse number="9">Se for assim, aquele que convidou os dois virá e lhe dirá: ‘Dê o lugar a este’. Então, humilhado, você precisará ocupar o lugar menos importante.</verse>
		<verse number="10">Mas quando você for convidado, ocupe o lugar menos importante, de forma que, quando vier aquele que o convidou, diga-lhe: ‘Amigo, passe para um lugar mais importante’. Então você será honrado na presença de todos os convidados.</verse>
		<verse number="11">Pois todo o que se exalta será humilhado, e o que se humilha será exaltado&quot;.</verse>
		<verse number="12">Então Jesus disse ao que o tinha convidado: &quot;Quando você der um banquete ou jantar, não convide seus amigos, irmãos ou parentes, nem seus vizinhos ricos; se o fizer, eles poderão também, por sua vez, convidá-lo, e assim você será recompensado.</verse>
		<verse number="13">Mas, quando der um banquete, convide os pobres, os aleijados, os mancos, e os cegos.</verse>
		<verse number="14">Feliz será você, porque estes não têm como retribuir. A sua recompensa virá na ressurreição dos justos&quot;.</verse>
		<verse number="15">Ao ouvir isso, um dos que estavam à mesa com Jesus, disse-lhe: &quot;Feliz será aquele que comer no banquete do Reino de Deus&quot;.</verse>
		<verse number="16">Jesus respondeu: &quot;Certo homem estava preparando um grande banquete e convidou muitas pessoas.</verse>
		<verse number="17">Na hora de começar, enviou seu servo para dizer aos que haviam sido convidados: ‘Venham, pois tudo já está pronto’.</verse>
		<verse number="18">&quot;Mas eles começaram, um por um, a apresentar desculpas. O primeiro disse: ‘Acabei de comprar uma propriedade, e preciso ir vê-la. Por favor, desculpe-me’.</verse>
		<verse number="19">&quot;Outro disse: ‘Acabei de comprar cinco juntas de bois e estou indo experimentá-las. Por favor, desculpe-me’.</verse>
		<verse number="20">&quot;Ainda outro disse: ‘Acabo de me casar, por isso não posso ir’.</verse>
		<verse number="21">&quot;O servo voltou e relatou isso ao seu senhor. Então o dono da casa irou-se e ordenou ao seu servo: ‘Vá rapidamente para as ruas e becos da cidade e traga os pobres, os aleijados, os cegos e os mancos’.</verse>
		<verse number="22">&quot;Disse o servo: ‘O que o senhor ordenou foi feito, e ainda há lugar’.</verse>
		<verse number="23">&quot;Então o senhor disse ao servo: ‘Vá pelos caminhos e valados e obrigue-os a entrar, para que a minha casa fique cheia.</verse>
		<verse number="24">Eu lhes digo: nenhum daqueles que foram convidados provará do meu banquete’ &quot;.</verse>
		<verse number="25">Uma grande multidão ia acompanhando Jesus; este, voltando-se para ela, disse:</verse>
		<verse number="26">&quot;Se alguém vem a mim e ama o seu pai, sua mãe, sua mulher, seus filhos, seus irmãos e irmãs, e até sua própria vida mais do que a mim, não pode ser meu discípulo.</verse>
		<verse number="27">E aquele que não carrega sua cruz e não me segue não pode ser meu discípulo.</verse>
		<verse number="28">&quot;Qual de vocês, se quiser construir uma torre, primeiro não se assenta e calcula o preço, para ver se tem dinheiro suficiente para completá-la?</verse>
		<verse number="29">Pois, se lançar o alicerce e não for capaz de terminá-la, todos os que a virem rirão dele,</verse>
		<verse number="30">dizendo: ‘Este homem começou a construir e não foi capaz de terminar’.</verse>
		<verse number="31">&quot;Ou, qual é o rei que, pretendendo sair à guerra contra outro rei, primeiro não se assenta e pensa se com dez mil homens é capaz de enfrentar aquele que vem contra ele com vinte mil?</verse>
		<verse number="32">Se não for capaz, enviará uma delegação, enquanto o outro ainda está longe, e pedirá um acordo de paz.</verse>
		<verse number="33">Da mesma forma, qualquer de vocês que não renunciar a tudo o que possui não pode ser meu discípulo.</verse>
		<verse number="34">&quot;O sal é bom, mas se ele perder o sabor, como restaurá-lo?</verse>
		<verse number="35">Não serve nem para o solo nem para adubo; é jogado fora. &quot;Aquele que tem ouvidos para ouvir, ouça&quot;.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="15">
		<verse number="1">Todos os publicanos e &quot;pecadores&quot; estavam se reunindo para ouvi-lo.</verse>
		<verse number="2">Mas os fariseus e os mestres da lei o criticavam: &quot;Este homem recebe pecadores e come com eles&quot;.</verse>
		<verse number="3">Então Jesus lhes contou esta parábola:</verse>
		<verse number="4">&quot;Qual de vocês que, possuindo cem ovelhas, e perdendo uma, não deixa as noventa e nove no campo e vai atrás da ovelha perdida, até encontrá-la?</verse>
		<verse number="5">E quando a encontra, coloca-a alegremente sobre os ombros</verse>
		<verse number="6">e vai para casa. Ao chegar, reúne seus amigos e vizinhos e diz: ‘Alegrem-se comigo, pois encontrei minha ovelha perdida’.</verse>
		<verse number="7">Eu lhes digo que, da mesma forma, haverá mais alegria no céu por um pecador que se arrepende do que por noventa e nove justos que não precisam arrepender-se&quot;.</verse>
		<verse number="8">&quot;Ou, qual é a mulher que, possuindo dez dracmas e, perdendo uma delas, não acende uma candeia, varre a casa e procura atentamente, até encontrá-la?</verse>
		<verse number="9">E quando a encontra, reúne suas amigas e vizinhas e diz: ‘Alegrem-se comigo, pois encontrei minha moeda perdida’.</verse>
		<verse number="10">Eu lhes digo que, da mesma forma, há alegria na presença dos anjos de Deus por um pecador que se arrepende&quot;.</verse>
		<verse number="11">Jesus continuou: &quot;Um homem tinha dois filhos.</verse>
		<verse number="12">O mais novo disse ao seu pai: ‘Pai, quero a minha parte da herança’. Assim, ele repartiu sua propriedade entre eles.</verse>
		<verse number="13">&quot;Não muito tempo depois, o filho mais novo reuniu tudo o que tinha, e foi para uma região distante; e lá desperdiçou os seus bens vivendo irresponsavelmente.</verse>
		<verse number="14">Depois de ter gasto tudo, houve uma grande fome em toda aquela região, e ele começou a passar necessidade.</verse>
		<verse number="15">Por isso foi empregar-se com um dos cidadãos daquela região, que o mandou para o seu campo a fim de cuidar de porcos.</verse>
		<verse number="16">Ele desejava encher o estômago com as vagens de alfarrobeira que os porcos comiam, mas ninguém lhe dava nada.</verse>
		<verse number="17">&quot;Caindo em si, ele disse: ‘Quantos empregados de meu pai têm comida de sobra, e eu aqui, morrendo de fome!</verse>
		<verse number="18">Eu me porei a caminho e voltarei para meu pai, e lhe direi: Pai, pequei contra o céu e contra ti.</verse>
		<verse number="19">Não sou mais digno de ser chamado teu filho; trata-me como um dos teus empregados’.</verse>
		<verse number="20">A seguir, levantou-se e foi para seu pai. &quot;Estando ainda longe, seu pai o viu e, cheio de compaixão, correu para seu filho, e o abraçou e beijou.</verse>
		<verse number="21">&quot;O filho lhe disse: ‘Pai, pequei contra o céu e contra ti. Não sou mais digno de ser chamado teu filho’.</verse>
		<verse number="22">&quot;Mas o pai disse aos seus servos: ‘Depressa! Tragam a melhor roupa e vistam nele. Coloquem um anel em seu dedo e calçados em seus pés.</verse>
		<verse number="23">Tragam o novilho gordo e matem-no. Vamos fazer uma festa e comemorar.</verse>
		<verse number="24">Pois este meu filho estava morto e voltou à vida; estava perdido e foi achado’. E começaram a festejar.</verse>
		<verse number="25">&quot;Enquanto isso, o filho mais velho estava no campo. Quando se aproximou da casa, ouviu a música e a dança.</verse>
		<verse number="26">Então chamou um dos servos e perguntou-lhe o que estava acontecendo.</verse>
		<verse number="27">Este lhe respondeu: ‘Seu irmão voltou, e seu pai matou o novilho gordo, porque o recebeu de volta são e salvo’.</verse>
		<verse number="28">&quot;O filho mais velho encheu-se de ira, e não quis entrar. Então seu pai saiu e insistiu com ele.</verse>
		<verse number="29">Mas ele respondeu ao seu pai: ‘Olha! todos esses anos tenho trabalhado como um escravo ao teu serviço e nunca desobedeci às tuas ordens. Mas tu nunca me deste nem um cabrito para eu festejar com os meus amigos.</verse>
		<verse number="30">Mas quando volta para casa esse seu filho, que esbanjou os teus bens com as prostitutas, matas o novilho gordo para ele! ’</verse>
		<verse number="31">&quot;Disse o pai: ‘Meu filho, você está sempre comigo, e tudo o que tenho é seu.</verse>
		<verse number="32">Mas nós tínhamos que comemorar e alegrar-nos, porque este seu irmão estava morto e voltou à vida, estava perdido e foi achado’ &quot;.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="16">
		<verse number="1">Jesus disse aos seus discípulos: &quot;O administrador de um homem rico foi acusado de estar desperdiçando os seus bens.</verse>
		<verse number="2">Então ele o chamou e lhe perguntou: ‘Que é isso que estou ouvindo a seu respeito? Preste contas da sua administração, porque você não pode continuar sendo o administrador’.</verse>
		<verse number="3">&quot;O administrador disse a si mesmo: ‘Meu senhor está me despedindo. Que farei? Para cavar não tenho força, e tenho vergonha de mendigar...</verse>
		<verse number="4">Já sei o que vou fazer para que, quando perder o meu emprego aqui, as pessoas me recebam em suas casas’.</verse>
		<verse number="5">&quot;Então chamou cada um dos devedores do seu senhor. Perguntou ao primeiro: ‘Quanto você deve ao meu senhor? ’</verse>
		<verse number="6">‘Cem potes de azeite’, respondeu ele. &quot;O administrador lhe disse: ‘Tome a sua conta, sente-se depressa e escreva cinqüenta’.</verse>
		<verse number="7">&quot;A seguir ele perguntou ao segundo: ‘E você, quanto deve? ’ ‘Cem tonéis de trigo’, respondeu ele. &quot;Ele lhe disse: ‘Tome a sua conta e escreva oitenta’.</verse>
		<verse number="8">&quot;O senhor elogiou o administrador desonesto, porque agiu astutamente. Pois os filhos deste mundo são mais astutos no trato entre si do que os filhos da luz.</verse>
		<verse number="9">Por isso, eu lhes digo: usem a riqueza deste mundo ímpio para ganhar amigos, de forma que, quando ela acabar, estes os recebam nas moradas eternas.</verse>
		<verse number="10">&quot;Quem é fiel no pouco, também é fiel no muito, e quem é desonesto no pouco, também é desonesto no muito.</verse>
		<verse number="11">Assim, se vocês não forem dignos de confiança em lidar com as riquezas deste mundo ímpio, quem lhes confiará as verdadeiras riquezas?</verse>
		<verse number="12">E se vocês não forem dignos de confiança em relação ao que é dos outros, quem lhes dará o que é de vocês?</verse>
		<verse number="13">&quot;Nenhum servo pode servir a dois senhores; pois odiará a um e amará ao outro, ou se dedicará a um e desprezará ao outro. Vocês não podem servir a Deus e ao Dinheiro&quot;.</verse>
		<verse number="14">Os fariseus, que amavam o dinheiro, ouviam tudo isso e zombavam de Jesus.</verse>
		<verse number="15">Ele lhes disse: &quot;Vocês são os que se justificam a si mesmos aos olhos dos homens, mas Deus conhece os corações de vocês. Aquilo que tem muito valor entre os homens é detestável aos olhos de Deus&quot;.</verse>
		<verse number="16">&quot;A Lei e os Profetas profetizaram até João. Desse tempo em diante estão sendo pregadas as boas novas do Reino de Deus, e todos tentam forçar sua entrada nele.</verse>
		<verse number="17">É mais fácil o céu e a terra desaparecerem do que cair da Lei o menor traço.</verse>
		<verse number="18">&quot;Quem se divorciar de sua mulher e se casar com outra mulher estará cometendo adultério, e o homem que se casar com uma mulher divorciada do seu marido estará cometendo adultério&quot;.</verse>
		<verse number="19">&quot;Havia um homem rico que se vestia de púrpura e de linho fino e vivia no luxo todos os dias.</verse>
		<verse number="20">Diante do seu portão fora deixado um mendigo chamado Lázaro, coberto de chagas;</verse>
		<verse number="21">este ansiava comer o que caía da mesa do rico. Em vez disso, os cães vinham lamber as suas feridas.</verse>
		<verse number="22">&quot;Chegou o dia em que o mendigo morreu, e os anjos o levaram para junto de Abraão. O rico também morreu e foi sepultado.</verse>
		<verse number="23">No Hades, onde estava sendo atormentado, ele olhou para cima e viu Abraão de longe, com Lázaro ao seu lado.</verse>
		<verse number="24">Então, chamou-o: ‘Pai Abraão, tem misericórdia de mim e manda que Lázaro molhe a ponta do dedo na água e refresque a minha língua, porque estou sofrendo muito neste fogo’.</verse>
		<verse number="25">&quot;Mas Abraão respondeu: ‘Filho, lembre-se de que durante a sua vida você recebeu coisas boas, enquanto que Lázaro recebeu coisas más. Agora, porém, ele está sendo consolado aqui e você está em sofrimento.</verse>
		<verse number="26">E além disso, entre vocês e nós há um grande abismo, de forma que os que desejam passar do nosso lado para o seu, ou do seu lado para o nosso, não conseguem’.</verse>
		<verse number="27">&quot;Ele respondeu: ‘Então eu lhe suplico, pai: manda Lázaro ir à casa de meu pai,</verse>
		<verse number="28">pois tenho cinco irmãos. Deixa que ele os avise, a fim de que eles não venham também para este lugar de tormento’.</verse>
		<verse number="29">&quot;Abraão respondeu: ‘Eles têm Moisés e os Profetas; que os ouçam’.</verse>
		<verse number="30">&quot; ‘Não, pai Abraão’, disse ele, ‘mas se alguém dentre os mortos fosse até eles, eles se arrependeriam’.</verse>
		<verse number="31">&quot;Abraão respondeu: ‘Se não ouvem a Moisés e aos Profetas, tampouco se deixarão convencer, ainda que ressuscite alguém dentre os mortos’ &quot;.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="17">
		<verse number="1">Jesus disse aos seus discípulos: &quot;É inevitável que aconteçam coisas que levem o povo a tropeçar, mas ai da pessoa por meio de quem elas acontecem.</verse>
		<verse number="2">Seria melhor que ela fosse lançada no mar com uma pedra de moinho amarrada no pescoço, do que levar um desses pequeninos a pecar.</verse>
		<verse number="3">Tomem cuidado. &quot;Se o seu irmão pecar, repreenda-o e, se ele se arrepender, perdoe-lhe.</verse>
		<verse number="4">Se pecar contra você sete vezes no dia, e sete vezes voltar a você e disser: ‘Estou arrependido’, perdoe-lhe&quot;.</verse>
		<verse number="5">Os apóstolos disseram ao Senhor: &quot;Aumenta a nossa fé! &quot;</verse>
		<verse number="6">Ele respondeu: &quot;Se vocês tiverem fé do tamanho de uma semente de mostarda, poderão dizer a esta amoreira: ‘Arranque-se e plante-se no mar’, e ela lhes obedecerá.</verse>
		<verse number="7">&quot;Qual de vocês que, tendo um servo que esteja arando ou cuidando das ovelhas, lhe dirá, quando ele chegar do campo: ‘Venha agora e sente-se para comer’?</verse>
		<verse number="8">Pelo contrário, não dirá: ‘Prepare o meu jantar, apronte-se e sirva-me enquanto como e bebo; depois disso você pode comer e beber’?</verse>
		<verse number="9">Será que ele agradecerá ao servo por ter feito o que lhe foi ordenado?</verse>
		<verse number="10">Assim também vocês, quando tiverem feito tudo o que lhes for ordenado, devem dizer: ‘Somos servos inúteis; apenas cumprimos o nosso dever’ &quot;.</verse>
		<verse number="11">A caminho de Jerusalém, Jesus passou pela divisa entre Samaria e Galiléia.</verse>
		<verse number="12">Ao entrar num povoado, dez leprosos dirigiram-se a ele. Ficaram a certa distância</verse>
		<verse number="13">e gritaram em alta voz: &quot;Jesus, Mestre, tem piedade de nós! &quot;</verse>
		<verse number="14">Ao vê-los, ele disse: &quot;Vão mostrar-se aos sacerdotes&quot;. Enquanto eles iam, foram purificados.</verse>
		<verse number="15">Um deles, quando viu que estava curado, voltou, louvando a Deus em alta voz.</verse>
		<verse number="16">Prostrou-se aos pés de Jesus e lhe agradeceu. Este era samaritano.</verse>
		<verse number="17">Jesus perguntou: &quot;Não foram purificados todos os dez? Onde estão os outros nove?</verse>
		<verse number="18">Não se achou nenhum que voltasse e desse louvor a Deus, a não ser este estrangeiro? &quot;</verse>
		<verse number="19">Então ele lhe disse: &quot;Levante-se e vá; a sua fé o salvou&quot;.</verse>
		<verse number="20">Certa vez, tendo sido interrogado pelos fariseus sobre quando viria o Reino de Deus, Jesus respondeu: &quot;O Reino de Deus não vem de modo visível,</verse>
		<verse number="21">nem se dirá: ‘Aqui está ele’, ou ‘Lá está’; porque o Reino de Deus está entre vocês&quot;.</verse>
		<verse number="22">Depois disse aos seus discípulos: &quot;Chegará o tempo em que vocês desejarão ver um dos dias do Filho do homem, mas não verão.</verse>
		<verse number="23">Dirão a vocês: ‘Lá está ele! ’ ou ‘Aqui está! ’ Não se apressem em segui-los.</verse>
		<verse number="24">Pois o Filho do homem no seu dia será como o relâmpago cujo brilho vai de uma extremidade à outra do céu.</verse>
		<verse number="25">Mas antes é necessário que ele sofra muito e seja rejeitado por esta geração.</verse>
		<verse number="26">&quot;Assim como foi nos dias de Noé, também será nos dias do Filho do homem.</verse>
		<verse number="27">O povo vivia comendo, bebendo, casando-se e sendo dado em casamento, até o dia em que Noé entrou na arca. Então veio o dilúvio e os destruiu a todos.</verse>
		<verse number="28">&quot;Aconteceu a mesma coisa nos dias de Ló. O povo estava comendo e bebendo, comprando e vendendo, plantando e construindo.</verse>
		<verse number="29">Mas no dia em que Ló saiu de Sodoma, choveu fogo e enxofre do céu e os destruiu a todos.</verse>
		<verse number="30">&quot;Acontecerá exatamente assim no dia em que o Filho do homem for revelado.</verse>
		<verse number="31">Naquele dia, quem estiver no telhado de sua casa, não deve desça para apanhar os seus bens dentro de casa. Semelhantemente, quem estiver no campo, não deve voltar atrás por coisa alguma.</verse>
		<verse number="32">Lembrem-se da mulher de Ló!</verse>
		<verse number="33">Quem tentar conservar a sua vida a perderá, e quem perder a sua vida a preservará.</verse>
		<verse number="34">Eu lhes digo: naquela noite duas pessoas estarão numa cama; uma será tirada e a outra deixada.</verse>
		<verse number="35">Duas mulheres estarão moendo trigo juntas; uma será tirada e a outra deixada.</verse>
		<verse number="36">Duas pessoas estarão no campo; uma será tirada e a outra deixada&quot;.</verse>
		<verse number="37">&quot;Onde, Senhor? &quot;, perguntaram eles. Ele respondeu: &quot;Onde houver um cadáver, ali se ajuntarão os abutres&quot;.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="18">
		<verse number="1">Então Jesus contou aos seus discípulos uma parábola, para mostrar-lhes que eles deviam orar sempre e nunca desanimar.</verse>
		<verse number="2">Ele disse: &quot;Em certa cidade havia um juiz que não temia a Deus nem se importava com os homens.</verse>
		<verse number="3">E havia naquela cidade uma viúva que se dirigia continuamente a ele, suplicando-lhe: ‘Faze-me justiça contra o meu adversário’.</verse>
		<verse number="4">&quot;Por algum tempo ele se recusou. Mas finalmente disse a si mesmo: ‘Embora eu não tema a Deus e nem me importe com os homens,</verse>
		<verse number="5">esta viúva está me aborrecendo; vou fazer-lhe justiça para que ela não venha me importunar’ &quot;.</verse>
		<verse number="6">E o Senhor continuou: &quot;Ouçam o que diz o juiz injusto.</verse>
		<verse number="7">Acaso Deus não fará justiça aos seus escolhidos, que clamam a ele dia e noite? Continuará fazendo-os esperar?</verse>
		<verse number="8">Eu lhes digo: ele lhes fará justiça, e depressa. Contudo, quando o Filho do homem vier, encontrará fé na terra? &quot;</verse>
		<verse number="9">A alguns que confiavam em sua própria justiça e desprezavam os outros, Jesus contou esta parábola:</verse>
		<verse number="10">&quot;Dois homens subiram ao templo para orar; um era fariseu e o outro, publicano.</verse>
		<verse number="11">O fariseu, em pé, orava no íntimo: ‘Deus, eu te agradeço porque não sou como os outros homens: ladrões, corruptos, adúlteros; nem mesmo como este publicano.</verse>
		<verse number="12">Jejuo duas vezes por semana e dou o dízimo de tudo quanto ganho’.</verse>
		<verse number="13">&quot;Mas o publicano ficou à distância. Ele nem ousava olhar para o céu, mas batendo no peito, dizia: ‘Deus, tem misericórdia de mim, que sou pecador’.</verse>
		<verse number="14">&quot;Eu lhes digo que este homem, e não o outro, foi para casa justificado diante de Deus. Pois quem se exalta será humilhado, e quem se humilha será exaltado&quot;.</verse>
		<verse number="15">O povo também estava trazendo criancinhas para que Jesus tocasse nelas. Ao verem isto, os discípulos repreendiam os que as tinham trazido.</verse>
		<verse number="16">Mas Jesus chamou a si as crianças e disse: &quot;Deixem vir a mim as crianças e não as impeçam; pois o Reino de Deus pertence aos que são semelhantes a elas.</verse>
		<verse number="17">Digo-lhes a verdade: Quem não receber o Reino de Deus como uma criança, nunca entrará nele&quot;.</verse>
		<verse number="18">Certo homem importante lhe perguntou: &quot;Bom Mestre, que farei para herdar a vida eterna? &quot;</verse>
		<verse number="19">&quot;Por que você me chama bom? &quot;, respondeu Jesus. &quot;Não há ninguém que seja bom, a não ser somente Deus.</verse>
		<verse number="20">Você conhece os mandamentos: ‘Não adulterarás, não matarás, não furtarás, não darás falso testemunho, honra teu pai e tua mãe’&quot;.</verse>
		<verse number="21">&quot;A tudo isso tenho obedecido desde a adolescência&quot;, disse ele.</verse>
		<verse number="22">Ao ouvir isso, disse-lhe Jesus: &quot;Falta-lhe ainda uma coisa. Venda tudo o que você possui e dê o dinheiro aos pobres, e você terá um tesouro nos céus. Depois venha e siga-me&quot;.</verse>
		<verse number="23">Ouvindo isso, ele ficou triste, porque era muito rico.</verse>
		<verse number="24">Vendo-o entristecido, Jesus disse: &quot;Como é difícil aos ricos entrar no Reino de Deus!</verse>
		<verse number="25">De fato, é mais fácil passar um camelo pelo fundo de uma agulha do que um rico entrar no Reino de Deus&quot;.</verse>
		<verse number="26">Os que ouviram isso perguntaram: &quot;Então, quem pode ser salvo? &quot;</verse>
		<verse number="27">Jesus respondeu: &quot;O que é impossível para os homens é possível para Deus&quot;.</verse>
		<verse number="28">Pedro lhe disse: &quot;Nós deixamos tudo o que tínhamos para seguir-te! &quot;</verse>
		<verse number="29">Respondeu Jesus: &quot;Digo-lhes a verdade: Ninguém que tenha deixado casa, mulher, irmãos, pai ou filhos por causa do Reino de Deus</verse>
		<verse number="30">deixará de receber, na presente era, muitas vezes mais, e, na era futura, a vida eterna&quot;.</verse>
		<verse number="31">Jesus chamou à parte os Doze e lhes disse: &quot;Estamos subindo para Jerusalém, e tudo o que está escrito pelos profetas acerca do Filho do homem se cumprirá.</verse>
		<verse number="32">Ele será entregue aos gentios que zombarão dele, o insultarão, cuspirão nele, o açoitarão e o matarão.</verse>
		<verse number="33">No terceiro dia ele ressuscitará&quot;.</verse>
		<verse number="34">Os discípulos não entenderam nada dessas coisas. O significado dessas palavras lhes estava oculto, e eles não sabiam do que ele estava falando.</verse>
		<verse number="35">Ao aproximar-se Jesus de Jericó, um homem cego estava sentado à beira do caminho, pedindo esmola.</verse>
		<verse number="36">Quando ouviu a multidão passando, ele perguntou o que estava acontecendo.</verse>
		<verse number="37">Disseram-lhe: &quot;Jesus de Nazaré está passando&quot;.</verse>
		<verse number="38">Então ele se pôs a gritar: &quot;Jesus, filho de Davi, tem misericórdia de mim! &quot;</verse>
		<verse number="39">Os que iam adiante o repreendiam para que ficasse quieto, mas ele gritava ainda mais: &quot;Filho de Davi, tem misericórdia de mim! &quot;</verse>
		<verse number="40">Jesus parou e ordenou que o homem lhe fosse trazido. Quando ele chegou perto, Jesus perguntou-lhe:</verse>
		<verse number="41">&quot;O que você quer que eu lhe faça? &quot; &quot;Senhor, eu quero ver&quot;, respondeu ele.</verse>
		<verse number="42">Jesus lhe disse: &quot;Recupere a visão! A sua fé o curou&quot;.</verse>
		<verse number="43">Imediatamente ele recuperou a visão; e seguia a Jesus glorificando a Deus. Quando todo o povo viu isso, deu louvores a Deus.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="19">
		<verse number="1">Jesus entrou em Jericó, e atravessava a cidade.</verse>
		<verse number="2">Havia ali um homem rico chamado Zaqueu, chefe dos publicanos.</verse>
		<verse number="3">Ele queria ver quem era Jesus, mas, sendo de pequena estatura, não o conseguia, por causa da multidão.</verse>
		<verse number="4">Assim, correu adiante e subiu numa figueira brava para vê-lo, pois Jesus ia passar por ali.</verse>
		<verse number="5">Quando Jesus chegou àquele lugar, olhou para cima e lhe disse: &quot;Zaqueu, desça depressa. Quero ficar em sua casa hoje&quot;.</verse>
		<verse number="6">Então ele desceu rapidamente e o recebeu com alegria.</verse>
		<verse number="7">Todo o povo viu isso e começou a se queixar: &quot;Ele se hospedou na casa de um ‘pecador’ &quot;.</verse>
		<verse number="8">Mas Zaqueu levantou-se e disse ao Senhor: &quot;Olha, Senhor! Estou dando a metade dos meus bens aos pobres; e se de alguém extorqui alguma coisa, devolverei quatro vezes mais&quot;.</verse>
		<verse number="9">Jesus lhe disse: &quot;Hoje houve salvação nesta casa! Porque este homem também é filho de Abraão.</verse>
		<verse number="10">Pois o Filho do homem veio buscar e salvar o que estava perdido&quot;.</verse>
		<verse number="11">Estando eles a ouvi-lo, Jesus passou a contar-lhes uma parábola, porque estava perto de Jerusalém e o povo pensava que o Reino de Deus ia se manifestar de imediato.</verse>
		<verse number="12">Ele disse: &quot;Um homem de nobre nascimento foi para uma terra distante para ser coroado rei e depois voltar.</verse>
		<verse number="13">Então, chamou dez dos seus servos e lhes deu dez minas. Disse ele: ‘Façam esse dinheiro render até à minha volta’.</verse>
		<verse number="14">&quot;Mas os seus súditos o odiavam e depois enviaram uma delegação para lhe dizer: ‘Não queremos que este homem seja nosso rei’.</verse>
		<verse number="15">&quot;Contudo, foi feito rei e voltou. Então mandou chamar os servos a quem dera o dinheiro, a fim de saber quanto tinham lucrado.</verse>
		<verse number="16">&quot;O primeiro veio e disse: ‘Senhor, a tua mina rendeu outras dez’.</verse>
		<verse number="17">&quot; ‘Muito bem, meu bom servo! ’, respondeu o seu senhor. ‘Por ter sido confiável no pouco, governe sobre dez cidades’.</verse>
		<verse number="18">&quot;O segundo veio e disse: ‘Senhor, a tua mina rendeu cinco vezes mais’.</verse>
		<verse number="19">&quot;O seu senhor respondeu: ‘Também você, encarregue-se de cinco cidades’.</verse>
		<verse number="20">&quot;Então veio outro servo e disse: ‘Senhor, aqui está a tua mina; eu a conservei guardada num pedaço de pano.</verse>
		<verse number="21">Tive medo, porque és um homem severo. Tiras o que não puseste e colhes o que não semeaste’.</verse>
		<verse number="22">&quot;O seu senhor respondeu: ‘Eu o julgarei pelas suas próprias palavras, servo mau! Você sabia que sou homem severo, que tiro o que não pus e colho o que não semeei.</verse>
		<verse number="23">Então, por que não confiou o meu dinheiro ao banco? Assim, quando eu voltasse o receberia com os juros’.</verse>
		<verse number="24">&quot;E disse aos que estavam ali: ‘Tomem dele a sua mina e dêem-na ao que tem dez’.</verse>
		<verse number="25">&quot; ‘Senhor’, disseram, ‘ele já tem dez! ’</verse>
		<verse number="26">&quot;Ele respondeu: ‘Eu lhes digo que a quem tem, mais será dado, mas a quem não tem, até o que tiver lhe será tirado.</verse>
		<verse number="27">E aqueles inimigos meus, que não queriam que eu reinasse sobre eles, tragam-nos aqui e matem-nos na minha frente! ’ &quot;</verse>
		<verse number="28">Depois de dizer isso, Jesus foi adiante, subindo para Jerusalém.</verse>
		<verse number="29">Ao aproximar-se de Betfagé e de Betânia, no monte chamado das Oliveiras, enviou dois dos seus discípulos, dizendo-lhes:</verse>
		<verse number="30">&quot;Vão ao povoado que está adiante e, ao entrarem, encontrarão um jumentinho amarrado, no qual ninguém jamais montou. Desamarrem-no e tragam-no aqui.</verse>
		<verse number="31">Se alguém lhes perguntar: ‘Por que o estão desamarrando? ’ digam-lhe: ‘O Senhor precisa dele’ &quot;.</verse>
		<verse number="32">Os que tinham sido enviados foram e encontraram o animal exatamente como ele lhes tinha dito.</verse>
		<verse number="33">Quando estavam desamarrando o jumentinho, os seus donos lhes perguntaram: &quot;Por que vocês estão desamarrando o jumentinho? &quot;</verse>
		<verse number="34">Eles responderam: &quot;O Senhor precisa dele&quot;.</verse>
		<verse number="35">Levaram-no a Jesus, lançaram seus mantos sobre o jumentinho e fizeram que Jesus montasse nele.</verse>
		<verse number="36">Enquanto ele prosseguia, o povo estendia os seus mantos pelo caminho.</verse>
		<verse number="37">Quando ele já estava perto da descida do monte das Oliveiras, toda a multidão dos discípulos começou a louvar a Deus alegremente, em alta voz, por todos os milagres que tinham visto. Exclamavam:</verse>
		<verse number="38">&quot;Bendito é o rei que vem em nome do Senhor! &quot; &quot;Paz no céu e glória nas alturas! &quot;</verse>
		<verse number="39">Alguns dos fariseus que estavam no meio da multidão disseram a Jesus: &quot;Mestre, repreende os teus discípulos! &quot;</verse>
		<verse number="40">&quot;Eu lhes digo&quot;, respondeu ele, &quot;se eles se calarem, as pedras clamarão&quot;.</verse>
		<verse number="41">Quando se aproximou e viu a cidade, Jesus chorou sobre ela</verse>
		<verse number="42">e disse: &quot;Se você compreendesse neste dia, sim, você também, o que traz a paz! Mas agora isso está oculto aos seus olhos.</verse>
		<verse number="43">Virão dias em que os seus inimigos construirão trincheiras contra você, e a rodearão e a cercarão de todos os lados.</verse>
		<verse number="44">Também a lançarão por terra, você e os seus filhos. Não deixarão pedra sobre pedra, porque você não reconheceu o tempo em que Deus a visitaria&quot;.</verse>
		<verse number="45">Então ele entrou no templo e começou a expulsar os que estavam vendendo.</verse>
		<verse number="46">Disse-lhes: &quot;Está escrito: ‘A minha casa será casa de oração’; mas vocês fizeram dela ‘um covil de ladrões’&quot;.</verse>
		<verse number="47">Todos os dias ele ensinava no templo. Mas os chefes dos sacerdotes, os mestres da lei e os líderes do povo procuravam matá-lo.</verse>
		<verse number="48">Todavia, não conseguiam encontrar uma forma de fazê-lo, porque todo o povo estava fascinado pelas suas palavras.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="20">
		<verse number="1">Certo dia, quando Jesus estava ensinando o povo no templo e pregando as boas novas, chegaram-se a ele os chefes dos sacerdotes, juntamente com os mestres da lei e os líderes religiosos,</verse>
		<verse number="2">e lhe perguntaram: &quot;Com que autoridade estás fazendo estas coisas? Quem te deu esta autoridade? &quot;</verse>
		<verse number="3">Ele respondeu: &quot;Eu também lhes farei uma pergunta: Digam-me:</verse>
		<verse number="4">O batismo de João era do céu, ou dos homens? &quot;</verse>
		<verse number="5">Eles discutiam entre si, dizendo: &quot;Se dissermos: ‘do céu’, ele perguntará: ‘Então por que vocês não creram nele? ’</verse>
		<verse number="6">Mas se dissermos: ‘dos homens’, todo o povo nos apedrejará, porque convencidos estão de que João era um profeta&quot;.</verse>
		<verse number="7">Assim, responderam: &quot;Não sabemos de onde era&quot;.</verse>
		<verse number="8">Disse então Jesus: &quot;Tampouco lhes direi com que autoridade estou fazendo estas coisas&quot;.</verse>
		<verse number="9">Então Jesus passou a contar ao povo esta parábola: &quot;Certo homem plantou uma vinha, arrendou-a a alguns lavradores e ausentou-se por longo tempo.</verse>
		<verse number="10">Na época da colheita, ele enviou um servo aos lavradores, para que lhe entregassem parte do fruto da vinha. Mas os lavradores o espancaram e o mandaram embora de mãos vazias.</verse>
		<verse number="11">Ele mandou outro servo, mas a esse também espancaram e o trataram de maneira humilhante, mandando-o embora de mãos vazias.</verse>
		<verse number="12">Enviou ainda um terceiro, e eles o feriram e o expulsaram da vinha.</verse>
		<verse number="13">&quot;Então o proprietário da vinha disse: ‘Que farei? Mandarei meu filho amado; quem sabe o respeitarão’.</verse>
		<verse number="14">&quot;Mas quando os lavradores o viram, combinaram entre si dizendo: ‘Este é o herdeiro. Vamos matá-lo, e a herança será nossa’.</verse>
		<verse number="15">Assim, lançaram-no fora da vinha e o mataram. &quot;O que lhes fará então o dono da vinha?</verse>
		<verse number="16">Virá, matará aqueles lavradores e dará a vinha a outros&quot;. Quando o povo ouviu isso, disse: &quot;Que isso nunca aconteça! &quot;</verse>
		<verse number="17">Jesus olhou fixamente para eles e perguntou: &quot;Então, qual é o significado do que está escrito? ‘A pedra que os construtores rejeitaram tornou-se a pedra angular’.</verse>
		<verse number="18">Todo o que cair sobre esta pedra será despedaçado, e aquele sobre quem ela cair será reduzido a pó&quot;.</verse>
		<verse number="19">Os mestres da lei e os chefes dos sacerdotes procuravam uma forma de prendê-lo imediatamente, pois perceberam que era contra eles que ele havia contado essa parábola. Todavia tinham medo do povo.</verse>
		<verse number="20">Pondo-se a vigiá-lo, eles mandaram espiões, que se fingiam justos, para apanhar Jesus em alguma coisa que ele dissesse, de forma que o pudessem entregar ao poder e à autoridade do governador.</verse>
		<verse number="21">Assim, os espiões lhe perguntaram: &quot;Mestre, sabemos que falas e ensinas o que é correto, e que não mostras parcialidade, mas ensinas o caminho de Deus conforme a verdade.</verse>
		<verse number="22">É certo pagar imposto a César ou não? &quot;</verse>
		<verse number="23">Ele percebeu a astúcia deles e lhes disse:</verse>
		<verse number="24">&quot;Mostrem-me um denário. De quem é a imagem e a inscrição que há nele? &quot;</verse>
		<verse number="25">&quot;De César&quot;, responderam eles. Ele lhes disse: &quot;Portanto, dêem a César o que é de César, e a Deus o que é de Deus&quot;.</verse>
		<verse number="26">E não conseguiram apanhá-lo em nenhuma palavra diante do povo. E, admirados com a sua resposta, ficaram em silêncio.</verse>
		<verse number="27">Alguns dos saduceus, que dizem que não há ressurreição, aproximaram-se de Jesus com a seguinte questão:</verse>
		<verse number="28">&quot;Mestre&quot;, disseram eles, &quot;Moisés nos deixou escrito que, se o irmão de um homem morrer e deixar mulher sem filhos, este deverá casar-se com a viúva e ter filhos para seu irmão.</verse>
		<verse number="29">Havia sete irmãos. O primeiro casou-se e morreu sem deixar filhos.</verse>
		<verse number="30">O segundo</verse>
		<verse number="31">e o terceiro e depois também os outros casaram-se com ela; e morreram os sete sucessivamente, sem deixar filhos.</verse>
		<verse number="32">Finalmente morreu também a mulher.</verse>
		<verse number="33">Na ressurreição, de quem ela será esposa, visto que os sete foram casados com ela? &quot;</verse>
		<verse number="34">Jesus respondeu: &quot;Os filhos desta era casam-se e são dados em casamento,</verse>
		<verse number="35">mas os que forem considerados dignos de tomar parte na era que há de vir e na ressurreição dos mortos não se casarão nem serão dados em casamento,</verse>
		<verse number="36">e não podem mais morrer, pois são como os anjos. São filhos de Deus, visto que são filhos da ressurreição.</verse>
		<verse number="37">E que os mortos ressuscitam, já Moisés mostrou, no relato da sarça, quando ao Senhor ele chama ‘Deus de Abraão, Deus de Isaque e Deus de Jacó’.</verse>
		<verse number="38">Ele não é Deus de mortos, mas de vivos, pois para ele todos vivem&quot;.</verse>
		<verse number="39">Alguns dos mestres da lei disseram: &quot;Respondeste bem, Mestre! &quot;</verse>
		<verse number="40">E ninguém mais ousava fazer-lhe perguntas.</verse>
		<verse number="41">Então Jesus lhes perguntou: &quot;Como dizem que o Cristo é Filho de Davi?</verse>
		<verse number="42">&quot;O próprio Davi afirma no Livro dos Salmos: ‘O Senhor disse ao meu Senhor: &quot;Senta-te à minha direita</verse>
		<verse number="43">até que eu ponha os teus inimigos como estrado para os teus pés&quot; ’.</verse>
		<verse number="44">Portanto Davi o chama ‘Senhor’. Então, como é que ele pode ser seu filho? &quot;</verse>
		<verse number="45">Estando todo o povo a ouvi-lo, Jesus disse aos seus discípulos:</verse>
		<verse number="46">&quot;Cuidado com os mestres da lei. Eles fazem questão de andar com roupas especiais, e gostam muito de receber saudações nas praças e de ocupar os lugares mais importantes nas sinagogas e os lugares de honra nos banquetes.</verse>
		<verse number="47">Eles devoram as casas das viúvas, e, para disfarçar, fazem longas orações. Esses homens serão punidos com maior rigor! &quot;</verse>
	</chapter>
	<chapter number="21">
		<verse number="1">Jesus olhou e viu os ricos colocando suas contribuições nas caixas de ofertas.</verse>
		<verse number="2">Viu também uma viúva pobre colocar duas pequeninas moedas de cobre.</verse>
		<verse number="3">E disse: &quot;Afirmo-lhes que esta viúva pobre colocou mais do que todos os outros.</verse>
		<verse number="4">Todos esses deram do que lhes sobrava; mas ela, da sua pobreza, deu tudo o que possuía para viver&quot;.</verse>
		<verse number="5">Alguns dos seus discípulos estavam comentando como o templo era adornado com lindas pedras e dádivas dedicadas a Deus. Mas Jesus disse:</verse>
		<verse number="6">&quot;Disso que vocês estão vendo, dias virão em que não ficará pedra sobre pedra; serão todas derrubadas&quot;.</verse>
		<verse number="7">&quot;Mestre&quot;, perguntaram eles, &quot;quando acontecerão essas coisas? E qual será o sinal de que elas estão prestes a acontecer? &quot;</verse>
		<verse number="8">Ele respondeu: &quot;Cuidado para não serem enganados. Pois muitos virão em meu nome, dizendo: ‘Sou eu! ’ e ‘o tempo está próximo’. Não os sigam.</verse>
		<verse number="9">Quando ouvirem falar de guerras e rebeliões, não tenham medo. É necessário que primeiro aconteçam essas coisas, mas o fim não virá imediatamente&quot;.</verse>
		<verse number="10">Então lhes disse: &quot;Nação se levantará contra nação, e reino contra reino.</verse>
		<verse number="11">Haverá grandes terremotos, fomes e pestes em vários lugares, e acontecimentos terríveis e grandes sinais provenientes do céu.</verse>
		<verse number="12">&quot;Mas antes de tudo isso, prenderão e perseguirão vocês. Então os entregarão às sinagogas e prisões, e vocês serão levados à presença de reis e governadores, tudo por causa do meu nome.</verse>
		<verse number="13">Será para vocês uma oportunidade de dar testemunho.</verse>
		<verse number="14">Mas convençam-se de uma vez de que não devem preocupar-se com o que dirão para se defender.</verse>
		<verse number="15">Pois eu lhes darei palavras e sabedoria a que nenhum dos seus adversários será capaz de resistir ou contradizer.</verse>
		<verse number="16">Vocês serão traídos até por pais, irmãos, parentes e amigos, e eles entregarão alguns de vocês à morte.</verse>
		<verse number="17">Todos odiarão vocês por causa do meu nome.</verse>
		<verse number="18">Contudo, nenhum fio de cabelo da cabeça de vocês se perderá.</verse>
		<verse number="19">É perseverando que vocês obterão a vida.</verse>
		<verse number="20">&quot;Quando virem Jerusalém rodeada de exércitos, vocês saberão que a sua devastação está próxima.</verse>
		<verse number="21">Então os que estiverem na Judéia fujam para os montes, os que estiverem na cidade saiam, e os que estiverem no campo não entrem na cidade.</verse>
		<verse number="22">Pois esses são os dias da vingança, em cumprimento de tudo o que foi escrito.</verse>
		<verse number="23">Como serão terríveis aqueles dias para as grávidas e para as que estiverem amamentando! Haverá grande aflição na terra e ira contra este povo.</verse>
		<verse number="24">Cairão pela espada e serão levados como prisioneiros para todas as nações. Jerusalém será pisada pelos gentios, até que os tempos deles se cumpram.</verse>
		<verse number="25">&quot;Haverá sinais no sol, na lua e nas estrelas. Na terra, as nações se verão em angústia e perplexidade com o bramido e a agitação do mar.</verse>
		<verse number="26">Os homens desmaiarão de terror, apreensivos com o que estará sobrevindo ao mundo; e os poderes celestes serão abalados.</verse>
		<verse number="27">Então se verá o Filho do homem vindo numa nuvem com poder e grande glória.</verse>
		<verse number="28">Quando começarem a acontecer estas coisas, levantem-se e ergam a cabeça, porque estará próxima a redenção de vocês&quot;.</verse>
		<verse number="29">Ele lhes contou esta parábola: &quot;Observem a figueira e todas as árvores.</verse>
		<verse number="30">Quando elas brotam, vocês mesmos percebem e sabem que o verão está próximo.</verse>
		<verse number="31">Assim também, quando virem estas coisas acontecendo, saibam que o Reino de Deus está próximo.</verse>
		<verse number="32">&quot;Eu lhes asseguro que não passará esta geração até que todas essas coisas aconteçam.</verse>
		<verse number="33">O céu e a terra passarão, mas as minhas palavras jamais passarão.</verse>
		<verse number="34">&quot;Tenham cuidado, para que os seus corações não fiquem carregados de libertinagem, bebedeira e ansiedades da vida, e aquele dia venha sobre vocês inesperadamente.</verse>
		<verse number="35">Porque ele virá sobre todos os que vivem na face de toda a terra.</verse>
		<verse number="36">Estejam sempre atentos e orem para que vocês possam escapar de tudo o que está para acontecer, e estar de pé diante do Filho do homem&quot;.</verse>
		<verse number="37">Jesus passava o dia ensinando no templo; e, ao entardecer, saía para passar a noite no monte chamado das Oliveiras.</verse>
		<verse number="38">Todo o povo ia de manhã cedo ouvi-lo no templo.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="22">
		<verse number="1">Estava se aproximando a festa dos pães sem fermento, chamada Páscoa,</verse>
		<verse number="2">e os chefes dos sacerdotes e os mestres da lei estavam procurando um meio de matar Jesus, mas tinham medo do povo.</verse>
		<verse number="3">Então Satanás entrou em Judas, chamado Iscariotes, um dos Doze.</verse>
		<verse number="4">Judas dirigiu-se aos chefes dos sacerdotes e aos oficiais da guarda do templo e tratou com eles como lhes poderia entregar Jesus.</verse>
		<verse number="5">A proposta muito os alegrou, e lhe prometeram dinheiro.</verse>
		<verse number="6">Ele consentiu e ficou esperando uma oportunidade para lhes entregar Jesus quando a multidão não estivesse presente.</verse>
		<verse number="7">Finalmente, chegou o dia dos pães sem fermento, no qual devia ser sacrificado o cordeiro pascal.</verse>
		<verse number="8">Jesus enviou Pedro e João, dizendo: &quot;Vão preparar a refeição da Páscoa&quot;.</verse>
		<verse number="9">&quot;Onde queres que a preparemos? &quot;, perguntaram eles.</verse>
		<verse number="10">Ele respondeu: &quot;Ao entrarem na cidade, vocês encontrarão um homem carregando um pote de água. Sigam-no até a casa em que ele entrar</verse>
		<verse number="11">e digam ao dono da casa: ‘O Mestre pergunta: Onde é o salão de hóspedes no qual poderei comer a Páscoa com os meus discípulos? ’</verse>
		<verse number="12">Ele lhes mostrará uma ampla sala no andar superior, toda mobiliada. Façam ali os preparativos&quot;.</verse>
		<verse number="13">Eles saíram e encontraram tudo como Jesus lhes tinha dito. Então, prepararam a Páscoa.</verse>
		<verse number="14">Quando chegou a hora, Jesus e os seus apóstolos reclinaram-se à mesa.</verse>
		<verse number="15">E disse-lhes: &quot;Desejei ansiosamente comer esta Páscoa com vocês antes de sofrer.</verse>
		<verse number="16">Pois eu lhes digo: Não comerei dela novamente até que se cumpra no Reino de Deus&quot;.</verse>
		<verse number="17">Recebendo um cálice, ele deu graças e disse: &quot;Tomem isto e partilhem uns com os outros.</verse>
		<verse number="18">Pois eu lhes digo que não beberei outra vez do fruto da videira até que venha o Reino de Deus&quot;.</verse>
		<verse number="19">Tomando o pão, deu graças, partiu-o e o deu aos discípulos, dizendo: &quot;Isto é o meu corpo dado em favor de vocês; façam isto em memória de mim&quot;.</verse>
		<verse number="20">Da mesma forma, depois da ceia, tomou o cálice, dizendo: &quot;Este cálice é a nova aliança no meu sangue, derramado em favor de vocês.</verse>
		<verse number="21">&quot;Mas eis que a mão daquele que vai me trair está com a minha sobre a mesa.</verse>
		<verse number="22">O Filho do homem vai, como foi determinado; mas ai daquele que o trai! &quot;</verse>
		<verse number="23">Eles começaram a perguntar entre si qual deles iria fazer aquilo.</verse>
		<verse number="24">Surgiu também uma discussão entre eles, acerca de qual deles era considerado o maior.</verse>
		<verse number="25">Jesus lhes disse: &quot;Os reis das nações dominam sobre elas; e os que exercem autoridade sobre elas são chamados benfeitores.</verse>
		<verse number="26">Mas, vocês não serão assim. Pelo contrário, o maior entre vocês deverá ser como o mais jovem, e aquele que governa como o que serve.</verse>
		<verse number="27">Pois quem é maior: o que está à mesa, ou o que serve? Não é o que está à mesa? Mas eu estou entre vocês como quem serve.</verse>
		<verse number="28">Vocês são os que têm permanecido ao meu lado durante as minhas provações.</verse>
		<verse number="29">E eu lhes designo um Reino, assim como meu Pai o designou a mim,</verse>
		<verse number="30">para que vocês possam comer e beber à minha mesa no meu Reino e sentar-se em tronos, julgando as doze tribos de Israel.</verse>
		<verse number="31">&quot;Simão, Simão, Satanás pediu vocês para peneirá-los como trigo.</verse>
		<verse number="32">Mas eu orei por você, para que a sua fé não desfaleça. E quando você se converter, fortaleça os seus irmãos&quot;.</verse>
		<verse number="33">Mas ele respondeu: &quot;Estou pronto para ir contigo para a prisão e para a morte&quot;.</verse>
		<verse number="34">Respondeu Jesus: &quot;Eu lhe digo, Pedro, que antes que o galo cante hoje, três vezes você negará que me conhece&quot;.</verse>
		<verse number="35">Então Jesus lhes perguntou: &quot;Quando eu os enviei sem bolsa, saco de viagem ou sandálias, faltou-lhes alguma coisa? &quot; &quot;Nada&quot;, responderam eles.</verse>
		<verse number="36">Ele lhes disse: &quot;Mas agora, se vocês têm bolsa, levem-na, e também o saco de viagem; e se não têm espada, vendam a sua capa e comprem uma.</verse>
		<verse number="37">Está escrito: ‘E ele foi contado com os transgressores’; e eu lhes digo que isto precisa cumprir-se em mim. Sim, o que está escrito a meu respeito está para se cumprir&quot;.</verse>
		<verse number="38">Os discípulos disseram: &quot;Vê, Senhor, aqui estão duas espadas&quot;. &quot;É o suficiente! &quot;, respondeu ele.</verse>
		<verse number="39">Como de costume, Jesus foii para o monte das Oliveiras, e os seus discípulos o seguiram.</verse>
		<verse number="40">Chegando ao lugar, ele lhes disse: &quot;Orem para que vocês não caiam em tentação&quot;.</verse>
		<verse number="41">Ele se afastou deles a uma pequena distância, ajoelhou-se e começou a orar:</verse>
		<verse number="42">&quot;Pai, se queres, afasta de mim este cálice; contudo, não seja feita a minha vontade, mas a tua&quot;.</verse>
		<verse number="43">Apareceu-lhe então um anjo do céu que o fortalecia.</verse>
		<verse number="44">Estando angustiado, ele orou ainda mais intensamente; e o seu suor era como gotas de sangue que caíam no chão.</verse>
		<verse number="45">Quando se levantou da oração e voltou aos discípulos, encontrou-os dormindo, dominados pela tristeza.</verse>
		<verse number="46">&quot;Por que estão dormindo? &quot;, perguntou-lhes. &quot;Levantem-se e orem para que vocês não caiam em tentação! &quot;</verse>
		<verse number="47">Enquanto ele ainda falava, apareceu uma multidão conduzida por Judas, um dos Doze. Este se aproximou de Jesus para saudá-lo com um beijo.</verse>
		<verse number="48">Mas Jesus lhe perguntou: &quot;Judas, com um beijo você está traindo o Filho do homem? &quot;</verse>
		<verse number="49">Ao verem o que ia acontecer, os que estavam com Jesus lhe disseram: &quot;Senhor, atacaremos com espadas? &quot;</verse>
		<verse number="50">E um deles feriu o servo do sumo sacerdote, decepando-lhe a orelha direita.</verse>
		<verse number="51">Jesus, porém, respondeu: &quot;Basta! &quot; E tocando na orelha do homem, ele o curou.</verse>
		<verse number="52">Então Jesus disse aos chefes dos sacerdotes, aos oficiais da guarda do templo e aos líderes religiosos que tinham vindo procurá-lo: &quot;Estou eu chefiando alguma rebelião, para que vocês tenham vindo com espadas e varas?</verse>
		<verse number="53">Todos os dias eu estava com vocês no templo e vocês não levantaram a mão contra mim. Mas esta é a hora de vocês — quando as trevas reinam&quot;.</verse>
		<verse number="54">Então, prendendo-o, levaram-no para a casa do sumo sacerdote. Pedro os seguia à distância.</verse>
		<verse number="55">Mas, quando acenderam um fogo no meio do pátio e se sentaram ao redor dele, Pedro sentou-se com eles.</verse>
		<verse number="56">Uma criada o viu sentado ali à luz do fogo. Olhou fixamente para ele e disse: &quot;Este homem estava com ele&quot;.</verse>
		<verse number="57">Mas ele negou: &quot;Mulher, não o conheço&quot;.</verse>
		<verse number="58">Pouco depois, um homem o viu e disse: &quot;Você também é um deles&quot;. &quot;Homem, não sou! &quot;, respondeu Pedro.</verse>
		<verse number="59">Cerca de uma hora mais tarde, outro afirmou: &quot;Certamente este homem estava com ele, pois é galileu&quot;.</verse>
		<verse number="60">Pedro respondeu: &quot;Homem, não sei do que você está falando! &quot; Falava ele ainda, quando o galo cantou.</verse>
		<verse number="61">O Senhor voltou-se e olhou diretamente para Pedro. Então Pedro se lembrou da palavra que o Senhor lhe tinha dito: &quot;Antes que o galo cante hoje, você me negará três vezes&quot;.</verse>
		<verse number="62">Saindo dali, chorou amargamente.</verse>
		<verse number="63">Os homens que estavam detendo Jesus começaram a zombar dele e a bater nele.</verse>
		<verse number="64">Cobriam seus olhos e perguntavam: &quot;Profetize! Quem foi que lhe bateu? &quot;</verse>
		<verse number="65">E lhe dirigiam muitas outras palavras de insulto.</verse>
		<verse number="66">Ao romper do dia, reuniu-se o Sinédrio, tanto os chefes dos sacerdotes quanto os mestres da lei, e Jesus foi levado perante eles.</verse>
		<verse number="67">&quot;Se você é o Cristo, diga-nos&quot;, disseram eles. Jesus respondeu: &quot;Se eu vos disser, não crereis em mim</verse>
		<verse number="68">e, se eu vos perguntar, não me respondereis.</verse>
		<verse number="69">Mas de agora em diante o Filho do homem estará assentado à direita do Deus Todo-poderoso&quot;.</verse>
		<verse number="70">Perguntaram-lhe todos: &quot;Então, você é o Filho de Deus? &quot; &quot;Vós estais dizendo que eu sou&quot;, respondeu ele.</verse>
		<verse number="71">Eles disseram: &quot;Por que precisamos de mais testemunhas? Acabamos de ouvir dos próprios lábios dele&quot;.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="23">
		<verse number="1">Então toda a assembléia levantou-se e o levou a Pilatos.</verse>
		<verse number="2">E começaram a acusá-lo, dizendo: &quot;Encontramos este homem subvertendo a nossa nação. Ele proíbe o pagamento de imposto a César e se declara ele próprio o Cristo, um rei&quot;.</verse>
		<verse number="3">Pilatos perguntou a Jesus: &quot;Você é o rei dos judeus? &quot; &quot;Tu o dizes&quot;, respondeu Jesus.</verse>
		<verse number="4">Então Pilatos disse aos chefes dos sacerdotes e à multidão: &quot;Não encontro motivo para acusar este homem&quot;.</verse>
		<verse number="5">Mas eles insistiam: &quot;Ele está subvertendo o povo em toda a Judéia com os seus ensinamentos. Começou na Galiléia e chegou até aqui&quot;.</verse>
		<verse number="6">Ouvindo isso, Pilatos perguntou se Jesus era galileu.</verse>
		<verse number="7">Quando ficou sabendo que ele era da jurisdição de Herodes, enviou-o a Herodes, que também estava em Jerusalém naqueles dias.</verse>
		<verse number="8">Quando Herodes viu Jesus, ficou muito alegre, porque havia muito tempo queria vê-lo. Pelo que ouvira falar dele, esperava vê-lo realizar algum milagre.</verse>
		<verse number="9">Interrogou-o com muitas perguntas, mas Jesus não lhe deu resposta.</verse>
		<verse number="10">Os chefes dos sacerdotes e os mestres da lei estavam ali, acusando-o com veemência.</verse>
		<verse number="11">Então Herodes e os seus soldados ridicularizaram-no e zombaram dele. Vestindo-o com um manto esplêndido, mandaram-no de volta a Pilatos.</verse>
		<verse number="12">Herodes e Pilatos, que até ali eram inimigos, naquele dia tornaram-se amigos.</verse>
		<verse number="13">Pilatos reuniu os chefes dos sacerdotes, as autoridades e o povo,</verse>
		<verse number="14">dizendo-lhes: &quot;Vocês me trouxeram este homem como alguém que estava incitando o povo à rebelião. Eu o examinei na presença de vocês e não achei nenhuma base para as acusações que fazem contra ele.</verse>
		<verse number="15">Nem Herodes, pois ele o mandou de volta para nós. Como podem ver, ele nada fez que mereça a morte.</verse>
		<verse number="16">Portanto, eu o castigarei e depois o soltarei.</verse>
		<verse number="17">Ele era obrigado a soltar-lhes um preso durante a festa&quot;.</verse>
		<verse number="18">A uma só voz eles gritaram: &quot;Acaba com ele! Solta-nos Barrabás! &quot;</verse>
		<verse number="19">( Barrabás havia sido lançado na prisão por causa de uma insurreição na cidade e por assassinato. )</verse>
		<verse number="20">Desejando soltar a Jesus, Pilatos dirigiu-se a eles novamente.</verse>
		<verse number="21">Mas eles continuaram gritando: &quot;Crucifica-o! Crucifica-o! &quot;</verse>
		<verse number="22">Pela terceira vez ele lhes falou: &quot;Por quê? Que crime este homem cometeu? Não encontrei nele nada digno de morte. Vou mandar castigá-lo e depois o soltarei&quot;.</verse>
		<verse number="23">Eles, porém, pediam insistentemente, com fortes gritos, que ele fosse crucificado; e a gritaria prevaleceu.</verse>
		<verse number="24">Então Pilatos decidiu fazer a vontade deles.</verse>
		<verse number="25">Libertou o homem que havia sido lançado na prisão por insurreição e assassinato, aquele que eles haviam pedido, e entregou Jesus à vontade deles.</verse>
		<verse number="26">Enquanto o levavam, agarraram Simão de Cirene, que estava chegando do campo, e lhe colocaram a cruz às costas, fazendo-o carregá-la atrás de Jesus.</verse>
		<verse number="27">Um grande número de pessoas o seguia, inclusive mulheres que lamentavam e choravam por ele.</verse>
		<verse number="28">Jesus voltou-se e disse-lhes: &quot;Filhas de Jerusalém, não chorem por mim; chorem por vocês mesmas e por seus filhos!</verse>
		<verse number="29">Pois chegará a hora em que vocês dirão: ‘Felizes as estéreis, os ventres que nunca geraram e os seios que nunca amamentaram! ’</verse>
		<verse number="30">&quot;Então dirão às montanhas: ‘Caiam sobre nós! ’ e às colinas: ‘Cubram-nos! ’</verse>
		<verse number="31">Pois, se fazem isto com a árvore verde, o que acontecerá quando ela estiver seca? &quot;</verse>
		<verse number="32">Dois outros homens, ambos criminosos, também foram levados com ele, para serem executados.</verse>
		<verse number="33">Quando chegaram ao lugar chamado Caveira, ali o crucificaram com os criminosos, um à sua direita e o outro à sua esquerda.</verse>
		<verse number="34">Jesus disse: &quot;Pai, perdoa-lhes, pois não sabem o que estão fazendo&quot;. Então eles dividiram as roupas dele, tirando sortes.</verse>
		<verse number="35">O povo ficou observando, e as autoridades o ridicularizavam. &quot;Salvou os outros&quot;, diziam; &quot;salve-se a si mesmo, se é o Cristo de Deus, o Escolhido&quot;.</verse>
		<verse number="36">Os soldados, aproximando-se, também zombavam dele. Oferecendo-lhe vinagre,</verse>
		<verse number="37">diziam: &quot;Se você é o rei dos judeus, salve-se a si mesmo&quot;.</verse>
		<verse number="38">Havia uma inscrição acima dele, que dizia: ESTE É O REI DOS JUDEUS.</verse>
		<verse number="39">Um dos criminosos que ali estavam dependurados lançava-lhe insultos: &quot;Você não é o Cristo? Salve-se a si mesmo e a nós! &quot;</verse>
		<verse number="40">Mas o outro criminoso o repreendeu, dizendo: &quot;Você não teme a Deus, nem estando sob a mesma sentença?</verse>
		<verse number="41">Nós estamos sendo punidos com justiça, porque estamos recebendo o que os nossos atos merecem. Mas este homem não cometeu nenhum mal&quot;.</verse>
		<verse number="42">Então ele disse: &quot;Jesus, lembra-te de mim quando entrares no teu Reino&quot;.</verse>
		<verse number="43">Jesus lhe respondeu: &quot;Eu lhe garanto: Hoje você estará comigo no paraíso&quot;.</verse>
		<verse number="44">Já era quase meio dia, e trevas cobriram toda a terra até às três horas da tarde;</verse>
		<verse number="45">o sol deixara de brilhar. E o véu do santuário rasgou-se ao meio.</verse>
		<verse number="46">Jesus bradou em alta voz: &quot;Pai, nas tuas mãos entrego o meu espírito&quot;. Tendo dito isso, expirou.</verse>
		<verse number="47">O centurião, vendo o que havia acontecido, louvou a Deus, dizendo: &quot;Certamente este homem era justo&quot;.</verse>
		<verse number="48">E todo o povo que se havia juntado para presenciar o que estava acontecendo, ao ver isso, começou a bater no peito e a afastar-se.</verse>
		<verse number="49">Mas todos os que o conheciam, inclusive as mulheres que o haviam seguido desde a Galiléia, ficaram de longe, observando essas coisas.</verse>
		<verse number="50">Havia um homem chamado José, membro do Conselho, homem bom e justo,</verse>
		<verse number="51">que não tinha consentido na decisão e no procedimento dos outros. Ele era da cidade de Arimatéia, na Judéia, e esperava o Reino de Deus.</verse>
		<verse number="52">Dirigindo-se a Pilatos, pediu o corpo de Jesus.</verse>
		<verse number="53">Então, desceu-o, envolveu-o num lençol de linho e o colocou num sepulcro cavado na rocha, no qual ninguém ainda fora colocado.</verse>
		<verse number="54">Era o Dia da Preparação, e estava para começar o sábado.</verse>
		<verse number="55">As mulheres que haviam acompanhado Jesus desde a Galiléia, seguiram José e viram o sepulcro, e como o corpo de Jesus fora colocado nele.</verse>
		<verse number="56">Então, foram para casa e prepararam perfumes e especiarias aromáticas. E descansaram no sábado, em obediência ao mandamento.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="24">
		<verse number="1">No primeiro dia da semana, de manhã bem cedo, as mulheres tomaram as especiarias aromáticas que haviam preparado e foram ao sepulcro.</verse>
		<verse number="2">Encontraram removida a pedra do sepulcro,</verse>
		<verse number="3">mas, quando entraram, não encontraram o corpo do Senhor Jesus.</verse>
		<verse number="4">Ficaram perplexas, sem saber o que fazer. De repente dois homens com roupas que brilhavam como a luz do sol colocaram-se ao lado delas.</verse>
		<verse number="5">Amedrontadas, as mulheres baixaram o rosto para o chão, e os homens lhes disseram: &quot;Por que vocês estão procurando entre os mortos aquele que vive?</verse>
		<verse number="6">Ele não está aqui! Ressuscitou! Lembrem-se do que ele lhes disse, quando ainda estava com vocês na Galiléia:</verse>
		<verse number="7">‘É necessário que o Filho do homem seja entregue nas mãos de homens pecadores, seja crucificado e ressuscite no terceiro dia’ &quot;.</verse>
		<verse number="8">Então se lembraram das suas palavras.</verse>
		<verse number="9">Quando voltaram do sepulcro, elas contaram todas estas coisas aos Onze e a todos os outros.</verse>
		<verse number="10">As que contaram estas coisas aos apóstolos foram Maria Madalena, Joana e Maria, mãe de Tiago, e as outras que estavam com elas.</verse>
		<verse number="11">Mas eles não acreditaram nas mulheres; as palavras delas lhes pareciam loucura.</verse>
		<verse number="12">Pedro, todavia, levantou-se e correu ao sepulcro. Abaixando-se, viu as faixas de linho e mais nada; afastou-se, e voltou admirado com o que acontecera.</verse>
		<verse number="13">Naquele mesmo dia, dois deles estavam indo para um povoado chamado Emaús, a onze quilômetros de Jerusalém.</verse>
		<verse number="14">No caminho, conversavam a respeito de tudo o que havia acontecido.</verse>
		<verse number="15">Enquanto conversavam e discutiam, o próprio Jesus se aproximou e começou a caminhar com eles;</verse>
		<verse number="16">mas os olhos deles foram impedidos de reconhecê-lo.</verse>
		<verse number="17">Ele lhes perguntou: &quot;Sobre o que vocês estão discutindo enquanto caminham? &quot; Eles pararam, com os rostos entristecidos.</verse>
		<verse number="18">Um deles, chamado Cleopas, perguntou-lhe: &quot;Você é o único visitante em Jerusalém que não sabe das coisas que ali aconteceram nestes dias? &quot;</verse>
		<verse number="19">&quot;Que coisas? &quot;, perguntou ele. &quot;O que aconteceu com Jesus de Nazaré&quot;, responderam eles. &quot;Ele era um profeta, poderoso em palavras e em obras diante de Deus e de todo o povo.</verse>
		<verse number="20">Os chefes dos sacerdotes e as nossas autoridades o entregaram para ser condenado à morte, e o crucificaram;</verse>
		<verse number="21">e nós esperávamos que era ele que ia trazer a redenção a Israel. E hoje é o terceiro dia desde que tudo isso aconteceu.</verse>
		<verse number="22">Algumas das mulheres entre nós nos deram um susto hoje. Foram de manhã bem cedo ao sepulcro</verse>
		<verse number="23">e não acharam o corpo dele. Voltaram e nos contaram que tinham tido uma visão de anjos, que disseram que ele está vivo.</verse>
		<verse number="24">Alguns dos nossos companheiros foram ao sepulcro e encontraram tudo exatamente como as mulheres tinham dito, mas não o viram&quot;.</verse>
		<verse number="25">Ele lhes disse: &quot;Como vocês custam a entender e como demoram a crer em tudo o que os profetas falaram!</verse>
		<verse number="26">Não devia o Cristo sofrer estas coisas, para entrar na sua glória? &quot;</verse>
		<verse number="27">E começando por Moisés e todos os profetas, explicou-lhes o que constava a respeito dele em todas as Escrituras.</verse>
		<verse number="28">Ao se aproximarem do povoado para o qual estavam indo, Jesus fez como quem ia mais adiante.</verse>
		<verse number="29">Mas eles insistiram muito com ele: &quot;Fique conosco, pois a noite já vem; o dia já está quase findando&quot;. Então, ele entrou para ficar com eles.</verse>
		<verse number="30">Quando estava à mesa com eles, tomou o pão, deu graças, partiu-o e o deu a eles.</verse>
		<verse number="31">Então os olhos deles foram abertos e o reconheceram, e ele desapareceu da vista deles.</verse>
		<verse number="32">Perguntaram-se um ao outro: &quot;Não estavam ardendo os nossos corações dentro de nós, enquanto ele nos falava no caminho e nos expunha as Escrituras? &quot;</verse>
		<verse number="33">Levantaram-se e voltaram imediatamente para Jesuralém. Ali encontraram os Onze e os que estavam com eles reunidos,</verse>
		<verse number="34">que diziam: &quot;É verdade! O Senhor ressuscitou e apareceu a Simão! &quot;</verse>
		<verse number="35">Então os dois contaram o que tinha acontecido no caminho, e como Jesus fora reconhecido por eles quando partia o pão.</verse>
		<verse number="36">Enquanto falavam sobre isso, o próprio Jesus apresentou-se entre eles e lhes disse: &quot;Paz seja com vocês! &quot;</verse>
		<verse number="37">Eles ficaram assustados e com medo, pensando que estavam vendo um espírito.</verse>
		<verse number="38">Ele lhes disse: &quot;Por que vocês estão perturbados e por que se levantam dúvidas em seus corações?</verse>
		<verse number="39">Vejam as minhas mãos e os meus pés. Sou eu mesmo! Toquem-me e vejam; um espírito não tem carne nem ossos, como vocês estão vendo que eu tenho&quot;.</verse>
		<verse number="40">Tendo dito isso, mostrou-lhes as mãos e os pés.</verse>
		<verse number="41">E por não crerem ainda, tão cheios estavam de alegria e de espanto, ele lhes perguntou: &quot;Vocês têm aqui algo para comer? &quot;</verse>
		<verse number="42">Deram-lhe um pedaço de peixe assado,</verse>
		<verse number="43">e ele o comeu na presença deles.</verse>
		<verse number="44">E disse-lhes: &quot;Foi isso que eu lhes falei enquanto ainda estava com vocês: Era necessário que se cumprisse tudo o que a meu respeito estava escrito na Lei de Moisés, nos Profetas e nos Salmos&quot;.</verse>
		<verse number="45">Então lhes abriu o entendimento, para que pudessem compreender as Escrituras.</verse>
		<verse number="46">E lhes disse: &quot;Está escrito que o Cristo haveria de sofrer e ressuscitar dos mortos no terceiro dia,</verse>
		<verse number="47">e que em seu nome seria pregado o arrependimento para perdão de pecados a todas as nações, começando por Jerusalém.</verse>
		<verse number="48">Vocês são testemunhas destas coisas.</verse>
		<verse number="49">Eu lhes envio a promessa de meu Pai; mas fiquem na cidade até serem revestidos do poder do alto&quot;.</verse>
		<verse number="50">Tendo-os levado até as proximidades de Betânia, Jesus levantou as mãos e os abençoou.</verse>
		<verse number="51">Estando ainda a abençoá-los, ele os deixou e foi elevado ao céu.</verse>
		<verse number="52">Então eles o adoraram e voltaram para Jerusalém com grande alegria.</verse>
		<verse number="53">E permaneciam constantemente no templo, louvando a Deus.</verse>
	</chapter>
</book>