<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book name="Isaías" abbrev="is" chapters="66">
	<chapter number="1">
		<verse number="1">Visão que Isaías, filho de Amoz, teve a respeito de Judá e Jerusalém durante os reinados de Uzias, Jotão, Acaz e Ezequias, reis de Judá.</verse>
		<verse number="2">Ouçam, ó céus! Escute, ó terra! Pois o Senhor falou: &quot;Criei filhos e os fiz crescer, mas eles se revoltaram contra mim.</verse>
		<verse number="3">O boi reconhece o seu dono, e o jumento conhece a manjedoura do seu proprietário, mas Israel nada sabe, o meu povo nada compreende&quot;.</verse>
		<verse number="4">Ah, nação pecadora, povo carregado de iniqüidade! Raça de malfeitores, filhos dados à corrupção! Abandonaram o Senhor; desprezaram o Santo de Israel e o rejeitaram.</verse>
		<verse number="5">Por que continuarão sendo castigados? Por que insistem na revolta? A cabeça toda está ferida, todo o coração está sofrendo.</verse>
		<verse number="6">Da sola do pé ao alto da cabeça não há nada são; somente machucados, vergões e ferimentos abertos, que não foram limpos nem enfaixados nem tratados com azeite.</verse>
		<verse number="7">A terra de vocês está devastada, suas cidades foram destruídas a fogo; os seus campos estão sendo tomados por estrangeiros, diante de vocês, e devastados como a ruína que os estrangeiros costumam causar.</verse>
		<verse number="8">Só restou a cidade de Sião como tenda numa vinha, como abrigo numa plantação de melões, como uma cidade sitiada.</verse>
		<verse number="9">Se o Senhor dos Exércitos não tivesse poupado alguns de nós, já estaríamos como Sodoma e semelhantes a Gomorra.</verse>
		<verse number="10">Governantes de Sodoma, ouçam a palavra do Senhor! Vocês, povo de Gomorra, escutem a instrução de nosso Deus!</verse>
		<verse number="11">&quot;Para que me oferecem tantos sacrifícios? &quot;, pergunta o Senhor. Para mim, chega de holocaustos de carneiros e da gordura de novilhos gordos; não tenho nenhum prazer no sangue de novilhos, de cordeiros e de bodes!</verse>
		<verse number="12">Quando lhes pediu que viessem à minha presença, quem lhes pediu que pusessem os pés em meus átrios?</verse>
		<verse number="13">Parem de trazer ofertas inúteis! O incenso de vocês é repugnante para mim. Luas novas, sábados e reuniões! Não consigo suportar suas assembléias cheias de iniqüidade.</verse>
		<verse number="14">Suas festas da lua nova e suas festas fixas, eu as odeio. Tornaram-se um fardo para mim; não as suporto mais!</verse>
		<verse number="15">Quando vocês estenderem as mãos em oração, esconderei de vocês os meus olhos; mesmo que multipliquem as suas orações, não as escutarei! As suas mãos estão cheias de sangue!</verse>
		<verse number="16">Lavem-se! Limpem-se! Removam suas más obras para longe da minha vista! Parem de fazer o mal,</verse>
		<verse number="17">aprendam a fazer o bem! Busquem a justiça, acabem com a opressão. Lutem pelos direitos do órfão, defendam a causa da viúva.</verse>
		<verse number="18">&quot;Venham, vamos refletir juntos&quot;, diz o Senhor. &quot;Embora os seus pecados sejam vermelhos como escarlate, eles se tornarão brancos como a neve; embora sejam rubros como púrpura, como a lã se tornarão.</verse>
		<verse number="19">Se vocês estiverem dispostos a obedecer, comerão os melhores frutos desta terra;</verse>
		<verse number="20">mas, se resistirem e se rebelarem, serão devorados pela espada&quot;. Pois o Senhor é quem fala!</verse>
		<verse number="21">Vejam como a cidade fiel se tornou prostituta! Antes cheia de justiça e habitada pela retidão, agora está cheia de assassinos!</verse>
		<verse number="22">Sua prata tornou-se escória, seu licor ficou aguado.</verse>
		<verse number="23">Seus líderes são rebeldes, amigos de ladrões; todos eles amam o suborno e andam atrás de presentes. Eles não defendem os direitos do órfão, e não tomam conhecimento da causa da viúva.</verse>
		<verse number="24">Por isso o Soberano, o Senhor dos Exércitos, o Poderoso de Israel, anuncia: &quot;Ah! Derramarei minha ira sobre os meus adversários e me vingarei dos meus inimigos.</verse>
		<verse number="25">Voltarei minha mão contra você; tirarei toda a sua escória e removerei todas as suas impurezas.</verse>
		<verse number="26">Restaurarei os seus juízes como no passado, os seus conselheiros, como no princípio. Depois disso você será chamada cidade de retidão, cidade fiel&quot;.</verse>
		<verse number="27">Sião será redimida com justiça, com retidão os que se arrependerem.</verse>
		<verse number="28">Mas os rebeldes e os pecadores serão destruídos, e os que abandonam o Senhor perecerão.</verse>
		<verse number="29">&quot;Vocês se envergonharão dos carvalhos sagrados que tanto apreciam; ficarão decepcionados com os jardins sagrados que escolheram.</verse>
		<verse number="30">Vocês serão como um terebinto cujas folhas estão caindo, como um jardim sem água.</verse>
		<verse number="31">O poderoso se tornará como estopa e sua obra, como fagulha; ambos serão queimados juntos sem que ninguém apague o fogo&quot;.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="2">
		<verse number="1">Foi isto que Isaías, filho de Amoz, viu a respeito de Judá e de Jerusalém:</verse>
		<verse number="2">Nos últimos dias o monte do templo do Senhor será estabelecido como o principal; será elevado acima das colinas, e todas as nações correrão para ele.</verse>
		<verse number="3">Virão muitos povos e dirão: &quot;Venham, subamos ao monte do Senhor, ao templo do Deus de Jacó, para que ele nos ensine os seus caminhos, e assim andemos em suas veredas&quot;. Pois, a lei sairá de Sião, de Jerusalém virá a palavra do Senhor.</verse>
		<verse number="4">Ele julgará entre as nações e resolverá contendas de muitos povos. Eles farão de suas espadas arados, e de suas lanças foices. Uma nação não mais pegará em armas para atacar outra nação, elas jamais tornarão a preparar-se para a guerra.</verse>
		<verse number="5">Venha, ó descendência de Jacó, andemos na luz do Senhor!</verse>
		<verse number="6">Certamente abandonaste o teu povo, os descendentes de Jacó, porque eles se encheram de superstições dos povos do leste, praticam adivinhações como os filisteus e fazem acordos com pagãos.</verse>
		<verse number="7">Sua terra está cheia de prata e ouro; seus tesouros são incontáveis. Sua terra está cheia de cavalos; seus carros não têm fim.</verse>
		<verse number="8">Sua terra está cheia de ídolos. Eles se inclinam diante da obra das suas mãos, diante do que os seus dedos fizeram.</verse>
		<verse number="9">Por isso a humanidade será abatida e o homem será humilhado; não os perdoes!</verse>
		<verse number="10">Entre no meio das rochas, esconda-se no pó, por causa do terror que vem do Senhor e do esplendor da sua majestade!</verse>
		<verse number="11">O olhos do arrogante serão humilhados e o orgulho dos homens será abatido; somente o Senhor será exaltado naquele dia.</verse>
		<verse number="12">O Senhor dos Exércitos tem um dia reservado para todos os orgulhosos e altivos, para tudo o que é exaltado para que eles sejam humilhados;</verse>
		<verse number="13">para todos os cedros do Líbano, altos e altivos, e todos os carvalhos de Basã,</verse>
		<verse number="14">para todos os montes elevados e todas as colinas altas,</verse>
		<verse number="15">para toda torre imponente e todo muro fortificado,</verse>
		<verse number="16">para todo navio mercante e todo barco de luxo.</verse>
		<verse number="17">A arrogância dos homens será abatida, e o seu orgulho será humilhado. Somente o Senhor será exaltado naquele dia,</verse>
		<verse number="18">e os ídolos desaparecerão por completo.</verse>
		<verse number="19">Os homens fugirão para as cavernas das rochas e para os buracos da terra, por causa do terror que vem do Senhor e do esplendor da sua majestade, quando ele se levantar para sacudir a terra.</verse>
		<verse number="20">Naquele dia os homens atirarão aos ratos e aos morcegos os ídolos de prata e os ídolos de ouro, que fizeram para adorar.</verse>
		<verse number="21">Fugirão para as cavernas das rochas e para as brechas dos penhascos, por causa do terror que vem do Senhor e do esplendor da sua majestade, quando ele se levantar para sacudir a terra.</verse>
		<verse number="22">Parem de confiar no homem, cuja vida não passa de um sopro em suas narinas. Que valor ele tem?</verse>
	</chapter>
	<chapter number="3">
		<verse number="1">Vejam! O Soberano, o Senhor dos Exércitos, logo irá retirar de Jerusalém e de Judá todo o seu sustento, tanto o suprimento de comida como o suprimento de água,</verse>
		<verse number="2">e também o herói e o guerreiro, o juiz e o profeta, o adivinho e a autoridade,</verse>
		<verse number="3">o capitão e o nobre, o conselheiro, o conhecedor de magia e o perito em maldições.</verse>
		<verse number="4">Porei jovens no governo; irresponsáveis dominarão.</verse>
		<verse number="5">O povo oprimirá a si mesmo: homem contra homem, cada um contra o seu próximo. O jovem se levantará contra o idoso, o desprezível contra o nobre.</verse>
		<verse number="6">Um homem agarrará seu irmão; um da família de seu pai, e lhe dirá: &quot;Você pelo menos tem um manto, seja o nosso governante; assuma o poder sobre este monte de ruínas! &quot;</verse>
		<verse number="7">Mas naquele dia ele exclamará: &quot;Não tenho remédios, não há comida nem roupa em minha casa; não me nomeiem governante do povo&quot;.</verse>
		<verse number="8">Jerusalém está em ruínas, e o povo de Judá está caído; suas palavras e suas ações são contra o Senhor, desafiando a sua presença gloriosa.</verse>
		<verse number="9">O jeito que olham testifica contra eles; mostram seu pecado como Sodoma, sem nada esconder. Ai deles! Pois trouxeram desgraça sobre si mesmos.</verse>
		<verse number="10">Digam aos justos que tudo lhes irá bem, pois comerão do fruto de suas ações.</verse>
		<verse number="11">Mas, ai dos ímpios! Pois tudo lhes irá mal! Terão a retribuição pelo que fizeram as suas mãos.</verse>
		<verse number="12">Meu povo é oprimido por uma criança; mulheres dominam sobre ele. Meu povo, os seus guias o enganam, e o desviam do caminho.</verse>
		<verse number="13">O Senhor toma o seu lugar no tribunal; levanta-se para julgar os povos.</verse>
		<verse number="14">O Senhor entra em juízo contra as autoridades e contra os líderes do seu povo. &quot;Vocês arruinaram a vinha, e o que foi roubado dos necessitados está nas suas casas.</verse>
		<verse number="15">Que pretendem vocês, ao esmagarem o meu povo, e ao moerem o rosto dos necessitados? &quot; Quem pergunta é o Senhor, o Senhor dos Exércitos.</verse>
		<verse number="16">O Senhor diz: &quot;Por causa da arrogância das mulheres de Sião, que caminham de cabeça erguida, flertando com os olhos, desfilando com passos curtos, com enfeites tinindo em seus calcanhares,</verse>
		<verse number="17">o Senhor rapará a cabeça das mulheres de Sião; o Senhor porá a descoberto as suas vergonhas&quot;.</verse>
		<verse number="18">Naquele dia o Senhor arrancará os enfeites delas: as pulseiras, as testeiras e os colares;</verse>
		<verse number="19">os pendentes, os braceletes e os véus,</verse>
		<verse number="20">os enfeites de cabeça, as correntinhas de tornozelo, os cintos, os talismãs e os amuletos;</verse>
		<verse number="21">os anéis e os enfeites para o nariz;</verse>
		<verse number="22">as roupas caras, as capas, as mantilhas, e as bolsas;</verse>
		<verse number="23">os espelhos, as roupas de linho, as tiaras e os xales.</verse>
		<verse number="24">Em vez de perfume haverá mau cheiro, em vez de cintos, corda, em vez de belos penteados, calvície, em vez de roupas finas, vestes de lamento, em vez de beleza, cicatrizes.</verse>
		<verse number="25">Seus homens cairão ao fio da espada; seus guerreiros morrerão no combate.</verse>
		<verse number="26">As portas de Sião lamentarão e prantearão por causa disso; e sem nada, ela se assentará no chão.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="4">
		<verse number="1">Naquele dia sete mulheres agarrarão um homem e dirão: &quot;Nós mesmas providenciaremos nossa comida e nossas roupas; apenas case-se conosco e livre-nos da vergonha de sermos solteiras! &quot;</verse>
		<verse number="2">Naquele dia o Renovo do Senhor será belo e glorioso, e o fruto da terra será o orgulho e a glória dos sobreviventes de Israel.</verse>
		<verse number="3">Os que forem deixados em Sião e ficarem em Jerusalém serão chamados santos: todos os inscritos para viverem em Jerusalém.</verse>
		<verse number="4">Quando o Senhor tiver lavado a impureza das mulheres de Sião, e tiver limpado por meio de um espírito de julgamento e de um espírito de fogo o sangue derramado em Jerusalém,</verse>
		<verse number="5">o Senhor criará sobre todo o monte Sião e sobre aqueles que se reunirem ali uma nuvem de dia e um clarão de fogo de noite. A glória tudo cobrirá</verse>
		<verse number="6">e será um abrigo e sombra para o calor do dia, refúgio e esconderijo contra a tempestade e a chuva.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="5">
		<verse number="1">Cantarei para o meu amigo o seu cântico a respeito de sua vinha: Meu amigo tinha uma vinha na encosta de uma fértil colina.</verse>
		<verse number="2">Ele cavou a terra, tirou as pedras e plantou as melhores videiras. Construiu uma torre de sentinela e também fez um tanque de prensar uvas. Ele esperava que desse uvas boas, mas só deu uvas azedas.</verse>
		<verse number="3">&quot;Agora, habitantes de Jerusalém e homens de Judá, julguem entre mim e a minha vinha.</verse>
		<verse number="4">Que mais se poderia fazer por ela que eu não tenha feito? Então, por que só produziu uvas azedas, quando eu esperava uvas boas?</verse>
		<verse number="5">Pois, eu lhes digo o que vou fazer com a minha vinha: Derrubarei sua cerca para que ela seja tranformada em pasto; derrubarei o seu muro para que seja pisoteada.</verse>
		<verse number="6">Farei dela um terreno baldio; não será podada nem capinada, espinheiros e ervas daninhas crescerão nela. Também ordenarei às nuvens que não derramem chuva sobre ela&quot;.</verse>
		<verse number="7">Pois bem, a vinha do Senhor dos Exércitos é a nação de Israel, e os homens de Judá são a plantação que ele amava. Ele esperava justiça, mas houve derramamento de sangue; esperava retidão, mas ouviu gritos de aflição.</verse>
		<verse number="8">Ai de vocês que adquirem casas e mais casas, propriedades e mais propriedades até não haver mais lugar para ninguém e vocês se tornarem os senhores absolutos da terra.</verse>
		<verse number="9">O Senhor dos Exércitos me disse: &quot;Sem dúvida muitas casas ficarão abandonadas, as casas belas e grandes ficarão sem moradores.</verse>
		<verse number="10">Uma vinha de dez alqueires só produzirá um pote de vinho, um barril de semente só dará uma arroba de trigo&quot;.</verse>
		<verse number="11">Ai dos que se levantam cedo para embebedar-se, e se esquentam com o vinho até à noite.</verse>
		<verse number="12">Harpas e liras, tamborins, flautas e vinho há em suas festas, mas não se importam com os atos do Senhor, nem atentam para obra que as suas mãos realizam.</verse>
		<verse number="13">Portanto, o meu povo vai para o exílio, por falta de conhecimento; a elite morrerá de fome, e as multidões, de sede.</verse>
		<verse number="14">Por isso o Sheol aumenta o seu apetite e escancara a sua boca. Para dentro dele descerão o esplendor da cidade e a sua riqueza, o seu barulho e os que se divertem.</verse>
		<verse number="15">Por isso o homem será abatido, a humanidade se curvará, e os arrogantes terão que baixar os olhos.</verse>
		<verse number="16">Mas o Senhor dos Exércitos será exaltado em sua justiça; o Deus santo se mostrará santo em sua retidão.</verse>
		<verse number="17">Então ovelhas pastarão ali como em sua própria pastagem; cordeiros comerão nas ruínas dos ricos.</verse>
		<verse number="18">Ai dos que se prendem à iniqüidade com cordas de engano, e ao pecado com cordas de carroça,</verse>
		<verse number="19">e dizem: &quot;Que Deus apresse a realização da sua obra para que a vejamos; que se cumpra o plano do Santo de Israel, para que o conheçamos&quot;.</verse>
		<verse number="20">Ai dos que chamam ao mal bem e ao bem, mal, que fazem das trevas luz e da luz, trevas, do amargo, doce e do doce, amargo.</verse>
		<verse number="21">Ai dos que são sábios aos seus próprios olhos e inteligentes em sua própria opinião.</verse>
		<verse number="22">Ai dos que são campeões em beber vinho e mestres em misturar bebidas,</verse>
		<verse number="23">dos que por suborno absolvem o culpado, mas negam justiça ao inocente.</verse>
		<verse number="24">Por isso, assim como a palha é consumida pelo fogo e o restolho é devorado pelas chamas, assim também as suas raízes apodrecerão e as suas flores, como pó, serão levadas pelo vento; pois rejeitaram a lei do Senhor dos Exércitos, desprezaram a palavra do Santo de Israel.</verse>
		<verse number="25">Por tudo isso a ira do Senhor acendeu-se contra o seu povo, e ele levantou sua mão para os ferir. Os montes tremeram, e os seus cadáveres estão como o lixo nas ruas. Apesar disso tudo, a ira dele não se desviou; sua mão continua erguida.</verse>
		<verse number="26">Ele levanta uma bandeira convocando uma nação distante e assobia para um povo dos confins da terra. Aí vêm eles rapidamente!</verse>
		<verse number="27">Nenhum dos seus soldados se cansa nem tropeça, nenhum deles cochila nem dorme, nenhum afrouxa o cinto, nenhum desamarra a correia das sandálias.</verse>
		<verse number="28">As flechas deles estão afiadas, preparados estão todos os seus arcos; os cascos dos seus cavalos são duros como pedra, as rodas de seus carros são como um furacão.</verse>
		<verse number="29">O rugido deles é como o do leão; rugem como leões ferozes; rosnam enquanto se apoderam da presa e a arrastam, sem que ninguém possa livrá-la.</verse>
		<verse number="30">Naquele dia rugirão sobre Judá como o rugir do mar. E, se alguém olhar para a terra de Israel, verá trevas e aflição; até a luz do dia será obscurecida pelas nuvens.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="6">
		<verse number="1">No ano em que o rei Uzias morreu, eu vi o Senhor assentado num trono alto e exaltado, e a aba de sua veste enchia o templo.</verse>
		<verse number="2">Acima dele estavam serafins; cada um deles tinha seis asas: com duas cobriam o rosto, com duas cobriam os pés, e com duas voavam.</verse>
		<verse number="3">E proclamavam uns aos outros: &quot;Santo, santo, santo é o Senhor dos Exércitos, a terra inteira está cheia da sua glória&quot;.</verse>
		<verse number="4">Ao som das suas vozes os batentes das portas tremeram, e o templo ficou cheio de fumaça.</verse>
		<verse number="5">Então gritei: Ai de mim! Estou perdido! Pois sou um homem de lábios impuros e vivo no meio de um povo de lábios impuros; e os meus olhos viram o Rei, o Senhor dos Exércitos! &quot;</verse>
		<verse number="6">Então um dos serafins voou até mim trazendo uma brasa viva, que havia tirado do altar com uma tenaz.</verse>
		<verse number="7">Com ela tocou a minha boca e disse: &quot;Veja, isto tocou os seus lábios; por isso, a sua culpa será removida, e o seu pecado será perdoado&quot;.</verse>
		<verse number="8">Então ouvi a voz do Senhor, conclamando: &quot;Quem enviarei? Quem irá por nós? &quot; E eu respondi: &quot;Eis-me aqui. Envia-me! &quot;</verse>
		<verse number="9">Ele disse: &quot;Vá, e diga a este povo: &quot;Estejam sempre ouvindo, mas nunca entendam; estejam sempre vendo, e jamais percebam.</verse>
		<verse number="10">Torne insensível o coração desse povo; torne surdos os ouvidos dele e feche os seus olhos. Que eles não vejam com os olhos, não ouçam com os ouvidos, e não entendam com o coração, para que não se convertam e sejam curados&quot;.</verse>
		<verse number="11">Então eu perguntei: &quot;Até quando, Senhor? &quot; E ele respondeu: &quot;Até que as cidades estejam em ruínas e sem habitantes, até que as casas fiquem abandonadas e os campos estejam totalmente devastados,</verse>
		<verse number="12">até que o Senhor tenha enviado todos para longe e a terra esteja totalmente desolada.</verse>
		<verse number="13">E ainda que um décimo fique no país, esses também serão destruídos. Mas, assim como o terebinto e o carvalho deixam o tronco quando são derrubados, assim a santa semente será o seu tronco&quot;.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="7">
		<verse number="1">Quando Acaz, filho de Jotão, e neto de Uzias, era rei de Judá, o rei Rezim, da Síria, e Peca, filho de Remalias, rei de Israel, atacaram Jerusalém, mas não puderam vencê-la.</verse>
		<verse number="2">Informaram ao rei: &quot;A Síria montou acampamento em Efraim&quot;. Com isso o coração de Acaz e do seu povo agitou-se, como as árvores da floresta agitam-se com o vento.</verse>
		<verse number="3">Então o Senhor disse a Isaías: &quot;Saiam, você e seu filho Sear-Jasube, e vão encontrar-se com Acaz no final do aqueduto do açude Superior, na estrada que vai para o campo do Lavandeiro.</verse>
		<verse number="4">Diga a ele: ‘Tenha cuidado, acalme-se e não tenha medo. Que o seu coração não se desanime por causa do furor destes restos de lenha fumegantes: Rezim, a Síria e o filho de Remalias.</verse>
		<verse number="5">&quot; ‘Porque a Síria, Efraim e o filho de Remalias têm tramado a sua ruína, dizendo:</verse>
		<verse number="6">&quot;Vamos invadir o reino de Judá; vamos rasgá-lo e dividi-lo entre nós, e fazer o filho de Tabeel reinar sobre ele&quot;.</verse>
		<verse number="7">Assim diz o Soberano Senhor: &quot; ‘Não será assim, isso não acontecerá,</verse>
		<verse number="8">pois a cabeça da Síria é Damasco, e a cabeça de Damasco é Rezim. Em sessenta e cinco anos Efraim estará destruído demais para ser um povo.</verse>
		<verse number="9">A cabeça de Efraim é Samaria, e a cabeça de Samaria é o filho de Remalias. Se vocês não ficarem firmes na fé, com certeza não resistirão! ’ &quot;</verse>
		<verse number="10">Disse ainda o Senhor a Acaz:</verse>
		<verse number="11">&quot;Peça ao Senhor, ao seu Deus, um sinal miraculoso, seja das maiores profundezas, seja das alturas mais elevadas&quot;.</verse>
		<verse number="12">Mas Acaz disse: &quot;Não pedirei; não porei o Senhor à prova&quot;.</verse>
		<verse number="13">Disse então Isaías: &quot;Ouçam agora, descendentes de Davi! Não basta abusarem da paciência dos homens? Também vão abusar da paciência do meu Deus?</verse>
		<verse number="14">Por isso o Senhor mesmo lhes dará um sinal: a virgem ficará grávida e dará à luz um filho, e o chamará Emanuel.</verse>
		<verse number="15">Ele comerá coalhada e mel até a idade em que saiba rejeitar o erro e escolher o que é certo.</verse>
		<verse number="16">Mas antes que o menino saiba rejeitar o erro e escolher o que é certo, a terra dos dois reis que você teme ficará deserta.</verse>
		<verse number="17">O Senhor trará o rei da Assíria sobre você e sobre o seu povo e sobre a descendência de seu pai. Serão dias como nunca houve, desde que Efraim se separou de Judá&quot;.</verse>
		<verse number="18">Naquele dia o Senhor assobiará para chamar as moscas dos distantes rios do Egito e as abelhas da Assíria.</verse>
		<verse number="19">Todas virão e pousarão nos vales íngremes e nas fendas das rochas, em todos os espinheiros e em todas as cisternas.</verse>
		<verse number="20">Naquele dia o Senhor utilizará uma navalha alugada de além do Eufrates, o rei da Assíria, para rapar a sua cabeça e os pêlos de suas pernas e da sua barba.</verse>
		<verse number="21">Naquele dia o homem que tiver uma vaca e duas cabras</verse>
		<verse number="22">terá coalhada para comer, graças à fartura de leite que elas darão. Todos os que ficarem na terra comerão coalhada e mel.</verse>
		<verse number="23">Naquele dia, todo lugar onde havia mil videiras no valor de doze quilos de prata será deixado para as roseiras bravas e para os espinheiros.</verse>
		<verse number="24">Os homens entrarão ali com arcos e flechas, pois todo o país estará coberto de roseiras bravas e de espinheiros.</verse>
		<verse number="25">E às colinas antes lavradas com enxada você não irá mais, porque terá medo das roseiras bravas e dos espinheiros; nesses lugares os bois ficarão à solta e as ovelhas correrão livremente.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="8">
		<verse number="1">O Senhor me disse: &quot;Tome uma placa de bom tamanho e nela escreva de forma legível: Maher-Shalal-Hash-Baz.</verse>
		<verse number="2">E chame o sacerdote Urias, e Zacarias, filho de Jeberequias, como testemunhas de confiança&quot;.</verse>
		<verse number="3">Então deitei-me com a profetisa, minha mulher, e ela engravidou e deu à luz um filho. E o Senhor me disse: &quot;Dê-lhe o nome de Maher-Shalal-Hash-Baz.</verse>
		<verse number="4">Pois antes que o menino saiba dizer ‘papai’ ou ‘mamãe’, a riqueza de Damasco e os bens de Samaria serão levados pelo rei da Assíria&quot;.</verse>
		<verse number="5">O Senhor tornou a falar-me:</verse>
		<verse number="6">&quot;Já que este povo rejeitou as águas de Siloé, que fluem mansamente, e alegrou-se com Rezim e com o filho de Remalias,</verse>
		<verse number="7">o Senhor está trazendo contra eles as poderosas e devastadoras águas do Eufrates, o rei da Assíria com todo o seu poderio. Elas transbordarão em todos os seus canais, encobrirão todas as suas margens</verse>
		<verse number="8">e inundarão Judá cobrindo tudo até o pescoço. Seus braços abertos se espalharão por toda a tua terra, ó Emanuel! &quot;</verse>
		<verse number="9">Continuem a fazer o mal, ó nações, e vocês serão destruídas! Escutem, terras distantes: Ainda que vocês se preparem para o combate, serão destruídas! Sim, mesmo que se preparem para o combate, vocês serão destruídas!</verse>
		<verse number="10">Mesmo que vocês criem estratégias, elas serão frustradas; mesmo que façam planos, não terão sucesso, pois Deus está conosco!</verse>
		<verse number="11">O Senhor falou comigo com veemência, advertindo-me a não seguir o caminho desse povo. Ele disse:</verse>
		<verse number="12">&quot;Não chamem conspiração tudo o que esse povo chama conspiração; não temam aquilo que eles temem, nem se apavorem.</verse>
		<verse number="13">Ao Senhor dos Exércitos é que vocês devem considerar santo, a ele é que vocês devem temer, dele é que vocês devem ter pavor.</verse>
		<verse number="14">Para os dois reinos de Israel ele será um santuário, mas também uma pedra de tropeço, uma rocha que faz cair. E para os habitantes de Jerusalém ele será uma armadilha e um laço.</verse>
		<verse number="15">Muitos deles tropeçarão, cairão e serão despedaçados, presos no laço e capturados&quot;.</verse>
		<verse number="16">Guarde o mandamento com cuidado e sele a lei entre os meus discípulos.</verse>
		<verse number="17">Esperarei pelo Senhor, que está escondendo o seu rosto da descendência de Jacó. Nele porei a minha esperança.</verse>
		<verse number="18">Aqui estou eu com os filhos que o Senhor me deu. Em Israel somos sinais e símbolos da parte do Senhor dos Exércitos, que habita no monte Sião.</verse>
		<verse number="19">Quando disserem a vocês: &quot;Consultem médiuns e espíritas que murmuram encantamentos, pois todos procuram seus deuses e os mortos em favor dos vivos&quot;.</verse>
		<verse number="20">Respondam: &quot;À lei e aos mandamentos! &quot; Se eles não falarem conforme esta palavra, vocês jamais verão a luz!</verse>
		<verse number="21">Aflitos e famintos vaguearão pela terra; quando estiverem famintos, ficarão irados e, olhando para cima, amaldiçoarão o seu rei e o seu Deus.</verse>
		<verse number="22">Depois olharão para a terra e só verão aflição, trevas e temível escuridão, e serão atirados em densas trevas.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="9">
		<verse number="1">Contudo, não haverá mais escuridão para os que estavam aflitos. No passado ele humilhou a terra de Zebulom e de Naftali, mas no futuro honrará a Galiléia dos gentios, o caminho do mar, junto ao Jordão.</verse>
		<verse number="2">O povo que caminhava em trevas viu uma grande luz; sobre os que viviam na terra da sombra da morte raiou uma luz.</verse>
		<verse number="3">Fizeste crescer a nação e aumentaste a sua alegria; eles se alegram diante de ti como os que se regozijam na colheita, como os que exultam quando dividem os bens tomados na batalha.</verse>
		<verse number="4">Pois, tu destruíste o jugo que os oprimia, a canga que estava sobre os seus ombros, e a vara de castigo do seu opressor, como no dia da derrota de Midiã.</verse>
		<verse number="5">Pois, toda bota de guerreiro usada em combate e toda veste revolvida em sangue serão queimadas, como lenha no fogo.</verse>
		<verse number="6">Porque um menino nos nasceu, um filho nos foi dado, e o governo está sobre os seus ombros. E ele será chamado Maravilhoso Conselheiro, Deus Poderoso, Pai Eterno, Príncipe da Paz.</verse>
		<verse number="7">Ele estenderá o seu domínio, e haverá paz sem fim sobre o trono de Davi e sobre o seu reino, estabelecido e mantido com justiça e retidão, desde agora e para sempre. O zelo do Senhor dos Exércitos fará isso.</verse>
		<verse number="8">O Senhor enviou uma mensagem contra Jacó, e ela atingiu Israel.</verse>
		<verse number="9">Todo o povo ficará sabendo, tanto Efraim como os habitantes de Samaria, que dizem com orgulho e arrogância de coração:</verse>
		<verse number="10">&quot;Os tijolos caíram, mas nós reconstruiremos com pedras lavradas; as figueiras bravas foram derrubadas, mas nós as substituiremos por cedros&quot;.</verse>
		<verse number="11">Mas o Senhor fortaleceu os adversários de Rezim para atacá-los e incitou contra eles os seus inimigos.</verse>
		<verse number="12">Os arameus do leste e os filisteus do oeste devoraram Israel, escancarando a boca. Apesar disso tudo, a ira divina não se desviou; sua mão continua erguida.</verse>
		<verse number="13">Mas o povo não voltou para aquele que os feriu, nem buscou o Senhor dos Exércitos.</verse>
		<verse number="14">Por essa razão o Senhor corta de Israel tanto a cabeça como a cauda, tanto a palma como o junco, num único dia;</verse>
		<verse number="15">as autoridades e os homens de destaque são a cabeça, os profetas que ensinam mentiras são a cauda.</verse>
		<verse number="16">Aqueles que guiam este povo o desorientam, e aqueles que são guiados deixam-se induzir ao erro.</verse>
		<verse number="17">Por isso o Senhor não terá nos jovens motivo de alegria, nem terá piedade dos órfãos e das viúvas, pois todos são hipócritas e perversos, e todos falam loucuras. Apesar disso tudo, a ira dele não se desviou; sua mão continua erguida.</verse>
		<verse number="18">Porque a impiedade queima como fogo; consome roseiras bravas e espinheiros, põe em chamas os matagais da floresta, fazendo nuvens de fumaça.</verse>
		<verse number="19">Pela ira do Senhor dos Exércitos a terra será ressecada, e o povo será como lenha no fogo; ninguém poupará seu irmão.</verse>
		<verse number="20">À direita devorarão, mas ainda estarão com fome; à esquerda comerão, mas não ficarão satisfeitos. Cada um comerá a carne do seu próprio irmão.</verse>
		<verse number="21">Manassés contra Efraim, Efraim contra Manassés, e juntos eles se voltarão contra Judá. Apesar disso tudo, a ira divina não se desviou; sua mão continua erguida.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="10">
		<verse number="1">Ai daqueles que fazem leis injustas, que escrevem decretos opressores,</verse>
		<verse number="2">para privar os pobres dos seus direitos e da justiça os oprimidos do meu povo, fazendo das viúvas sua presa e roubando dos órfãos!</verse>
		<verse number="3">Que farão vocês no dia do castigo, quando a destruição vier de um lugar distante? Atrás de quem vocês correrão em busca de ajuda? Onde deixarão todas as suas riquezas?</verse>
		<verse number="4">Nada poderão fazer, a não ser encolher-se entre os prisioneiros ou cair entre os mortos. Apesar disso tudo, a ira divina não se desviou; sua mão continua erguida.</verse>
		<verse number="5">&quot;Ai dos assírios, a vara do meu furor, em cujas mãos está o bastão da minha ira!</verse>
		<verse number="6">Eu os envio contra uma nação ímpia, contra um povo que me enfurece, para saqueá-lo e arrancar-lhe os bens, e para pisoteá-lo como a lama das ruas.</verse>
		<verse number="7">Mas não é o que eles pretendem, não é o que têm planejado; antes, o seu propósito é destruir e dar fim a muitas nações.</verse>
		<verse number="8">‘Os nossos comandantes não são todos reis? ’, eles perguntam.</verse>
		<verse number="9">‘Acaso não aconteceu a Calno o mesmo que a Carquemis? Hamate não é como Arpade e Samaria como Damasco?</verse>
		<verse number="10">Assim como a minha mão conquistou esses reinos idólatras, reinos cujas imagens eram mais numerosas que as de Jerusalém e de Samaria,</verse>
		<verse number="11">eu tratarei Jerusalém e suas imagens como tratei Samaria e seus ídolos’ &quot;.</verse>
		<verse number="12">Quando o Senhor terminar toda a sua obra contra o monte Sião e contra Jerusalém, ele dirá: &quot;Castigarei o rei da Assíria pelo orgulho obstinado de seu coração e pelo seu olhar arrogante.</verse>
		<verse number="13">Pois ele diz: &quot; ‘Com a força da minha mão eu o fiz, e com a minha sabedoria, porque tenho entendimento. Removi as fronteiras das nações, saqueei os seus tesouros; como um poderoso subjuguei seus habitantes.</verse>
		<verse number="14">Como se estica o braço para alcançar um ninho, assim estiquei o braço para apanhar a riqueza das nações; como os que ajuntam ovos abandonados, assim ajuntei toda a terra; não houve ninguém que batesse as asas ou que desse um pio’ &quot;.</verse>
		<verse number="15">Será que o machado se exalta acima daquele que o maneja, ou a serra se vangloria contra aquele que a usa? Seria como se uma vara manejasse quem a ergue, ou o bastão levantasse quem não é madeira!</verse>
		<verse number="16">Por isso o Soberano, o Senhor dos Exércitos, enviará uma enfermidade devastadora sobre os seus fortes guerreiros; no lugar da sua glória se acenderá um fogo como chama abrasadora.</verse>
		<verse number="17">A Luz de Israel se tornará um fogo; o seu Santo, uma chama. Num único dia ela queimará e consumirá os seus espinheiros e as suas roseiras bravas.</verse>
		<verse number="18">A glória das suas florestas e dos seus campos férteis se extinguirá totalmente, como definha um enfermo.</verse>
		<verse number="19">E as árvores que sobrarem nas suas florestas serão tão poucas que até uma criança poderá contá-las.</verse>
		<verse number="20">Naquele dia o remanescente de Israel, os sobreviventes da descendência de Jacó, já não confiarão naquele que os feriu, antes confiarão no Senhor, no Santo de Israel, com toda a fidelidade.</verse>
		<verse number="21">Um remanescente voltará, sim, o remanescente de Jacó voltará para o Deus Poderoso.</verse>
		<verse number="22">Embora o seu povo, ó Israel, seja como a areia do mar, apenas um remanescente voltará. A destruição já foi decretada, e virá transbordante de justiça.</verse>
		<verse number="23">O Senhor, o Senhor dos Exércitos, executará a destruição decretada sobre todo o país.</verse>
		<verse number="24">Por isso o Senhor, o Senhor dos Exércitos, diz: &quot;Povo meu que vive em Sião, não tenham medo dos assírios, quando eles os espancam com uma vara e erguem contra vocês um bastão, como fez o Egito.</verse>
		<verse number="25">Muito em breve o meu furor passará, e a minha ira se voltará para a destruição deles&quot;.</verse>
		<verse number="26">O Senhor dos Exércitos os flagelará com um chicote, como fez quando feriu Midiã na rocha de Orebe; ele erguerá o seu cajado contra o mar, como fez no Egito.</verse>
		<verse number="27">Naquele dia o fardo deles será tirado dos seus ombros, e o jugo deles do seu pescoço; o jugo se quebrará porque vocês estarão muito gordos!</verse>
		<verse number="28">Eles entram em Aiate; passam por Migrom; guardam suprimentos em Micmás.</verse>
		<verse number="29">Atravessam o vale e dizem: &quot;Passaremos a noite acampados em Geba&quot;. Ramá treme; Gibeá de Saul foge.</verse>
		<verse number="30">Clamem, ó habitantes de Galim! Escute, ó Laís! Pobre Anatote!</verse>
		<verse number="31">Madmena está em fuga; o povo de Gebim esconde-se.</verse>
		<verse number="32">Hoje eles vão parar em Nobe; sacudirão o punho para o monte da cidade de Sião, para a colina de Jerusalém.</verse>
		<verse number="33">Vejam! O Soberano, o Senhor dos Exércitos, cortará os galhos com grande força. As árvores altivas serão derrubadas, as altas serão lançadas por terra.</verse>
		<verse number="34">Com um machado ele ceifará a floresta; o Líbano cairá diante do Poderoso.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="11">
		<verse number="1">Um ramo surgirá do tronco de Jessé, e das suas raízes brotará um renovo.</verse>
		<verse number="2">O Espírito do Senhor repousará sobre ele, o Espírito que dá sabedoria e entendimento, o Espírito que traz conselho e poder, o Espírito que dá conhecimento e temor do Senhor.</verse>
		<verse number="3">E ele se inspirará no temor do Senhor. Não julgará pela aparência, nem decidirá com base no que ouviu;</verse>
		<verse number="4">mas com retidão julgará os necessitados, com justiça tomará decisões em favor dos pobres. Com suas palavras, como se fossem um cajado, ferirá a terra; com o sopro de sua boca matará os ímpios.</verse>
		<verse number="5">A retidão será a faixa de seu peito, e a fidelidade o seu cinturão.</verse>
		<verse number="6">O lobo viverá com o cordeiro, o leopardo se deitará com o bode, o bezerro, o leão e o novilho gordo pastarão juntos; e uma criança os guiará.</verse>
		<verse number="7">A vaca se alimentará com o urso, seus filhotes se deitarão juntos, e o leão comerá palha como o boi.</verse>
		<verse number="8">A criancinha brincará perto do esconderijo da cobra, a criança colocará a mão no ninho da víbora.</verse>
		<verse number="9">Ninguém fará nenhum mal, nem destruirá coisa alguma em todo o meu santo monte, pois a terra se encherá do conhecimento do Senhor como as águas cobrem o mar.</verse>
		<verse number="10">Naquele dia as nações buscarão a Raiz de Jessé, que será como uma bandeira para os povos, e o seu lugar de descanso será glorioso.</verse>
		<verse number="11">Naquele dia o Senhor estenderá o braço pela segunda vez para reivindicar o remanescente do seu povo que for deixado na Assíria, no Egito, em Patros, na Etiópia, em Elão, em Sinear, em Hamate e nas ilhas do mar.</verse>
		<verse number="12">Ele erguerá uma bandeira para as nações a fim de reunir os exilados de Israel; ajuntará o povo disperso de Judá desde os quatro cantos da terra.</verse>
		<verse number="13">O ciúme de Efraim desaparecerá, e a hostilidade de Judá será eliminada; Efraim não terá ciúme de Judá, nem Judá será hostil a Efraim.</verse>
		<verse number="14">Eles se infiltrarão pelas encostas da Filístia, a oeste; juntos saquearão o povo do leste. Porão as mãos sobre Edom e Moabe, e os amonitas lhes estarão sujeitos.</verse>
		<verse number="15">O Senhor fará secar o golfo do mar do Egito; com um forte vento varrerá com a mão o Eufrates, e o dividirá em sete riachos, para que se possa atravessá-lo de sandálias.</verse>
		<verse number="16">Haverá uma estrada para o remanescente do seu povo que for deixado na Assíria, como houve para Israel quando saiu do Egito.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="12">
		<verse number="1">Naquele dia você dirá: &quot;Eu te louvarei, Senhor! Pois estavas irado contra mim, mas a tua ira desviou-se, e tu me consolaste.</verse>
		<verse number="2">Deus é a minha salvação; terei confiança e não temerei. O Senhor, sim, o Senhor é a minha força e o meu cântico; ele é a minha salvação! &quot;</verse>
		<verse number="3">Com alegria vocês tirarão água das fontes da salvação.</verse>
		<verse number="4">Naquele dia vocês dirão: &quot;Louvem ao Senhor, invoquem o seu nome; anunciem entre as nações os seus feitos, e façam-nas saber que o seu nome é exaltado.</verse>
		<verse number="5">Cantem louvores ao Senhor, pois ele tem feito coisas gloriosas, sejam elas conhecidas em todo o mundo.</verse>
		<verse number="6">Gritem bem alto e cantem de alegria, habitantes de Sião, pois grande é o Santo de Israel no meio de vocês&quot;.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="13">
		<verse number="1">Advertência contra a Babilônia, que Isaías, filho de Amoz, recebeu em visão:</verse>
		<verse number="2">Levantem uma bandeira no topo de uma colina desnuda, gritem a eles; chamem-nos com um aceno, para que entrem pelas portas dos nobres.</verse>
		<verse number="3">Eu mesmo ordenei aos meus santos; para executarem a minha ira já convoquei os meus guerreiros, os que se regozijam com o meu triunfo.</verse>
		<verse number="4">Escutem! Há um barulho nos montes como o de uma grande multidão! Escutem! É uma gritaria entre os reinos, como nações formando uma imensa multidão! O Senhor dos Exércitos está reunindo um exército para a guerra.</verse>
		<verse number="5">Eles vêm de terras distantes, lá dos confins dos céus; o Senhor e as armas da sua ira, para destruírem todo o país.</verse>
		<verse number="6">Chorem, pois o dia do Senhor está perto; virá como destruição da parte do Todo-poderoso.</verse>
		<verse number="7">Por isso, todas as mãos ficarão trêmulas, o coração de todos os homens se derreterá.</verse>
		<verse number="8">Ficarão apavorados, dores e aflições os dominarão; eles se contorcerão como a mulher em trabalho de parto. Olharão chocados uns para os outros, com os rostos em fogo.</verse>
		<verse number="9">Vejam! O dia do Senhor está perto, dia cruel, de ira e grande furor, para devastar a terra e destruir os seus pecadores.</verse>
		<verse number="10">As estrelas do céu e as suas constelações não mostrarão a sua luz. O sol nascente escurecerá, e a lua não fará brilhar a sua luz.</verse>
		<verse number="11">Castigarei o mundo por causa da sua maldade, os ímpios pela sua iniqüidade. Darei fim à arrogância dos altivos e humilharei o orgulho dos cruéis.</verse>
		<verse number="12">Tornarei o homem mais escasso do que o ouro puro, mais raro do que o ouro de Ofir.</verse>
		<verse number="13">Por isso farei o céu tremer; e a terra se moverá do seu lugar diante da ira do Senhor dos Exércitos, no dia do furor da sua ira.</verse>
		<verse number="14">Como a gazela perseguida, como a ovelha que ninguém recolhe, cada um voltará para o seu povo, cada um fugirá para a sua terra.</verse>
		<verse number="15">Todo o que for capturado será traspassado; todos os que forem apanhados cairão à espada.</verse>
		<verse number="16">Seus bebês serão despedaçados diante dos seus olhos; suas casas serão saqueadas e suas mulheres violentadas.</verse>
		<verse number="17">Vejam! Eu despertarei contra eles os medos, que não se interessam pela prata nem se deleitam com o ouro.</verse>
		<verse number="18">Seus arcos ferirão os jovens, e eles não terão misericórdia dos bebês, nem olharão com compaixão para as crianças.</verse>
		<verse number="19">Babilônia, a jóia dos reinos, o esplendor do orgulho dos babilônios. será destruída por Deus à semelhança de Sodoma e Gomorra.</verse>
		<verse number="20">Nunca mais será repovoada nem habitada, de geração em geração; o árabe não armará ali a sua tenda e o pastor não fará descansar ali o seu rebanho.</verse>
		<verse number="21">Mas as criaturas do deserto lá estarão, e as suas casas se encherão de chacais; nela habitarão corujas e saltarão bodes selvagens.</verse>
		<verse number="22">As hienas uivarão em suas fortalezas, e os chacais em seus luxuosos palácios. O tempo dela está terminando, e os seus dias não serão prolongados.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="14">
		<verse number="1">O Senhor terá compaixão de Jacó; tornará a escolher Israel e os estabelecerá em sua própria terra. Os estrangeiros se juntarão a eles e farão parte da descendência de Jacó.</verse>
		<verse number="2">Povos os apanharão e os levarão ao seu próprio lugar. E a descendência de Israel possuirá os povos como servos e servas na terra do Senhor. Farão prisioneiros os seus captores e dominarão sobre os seus opressores.</verse>
		<verse number="3">No dia em que o Senhor lhe der descanso do sofrimento, da perturbação e da cruel escravidão que sobre você foi imposta,</verse>
		<verse number="4">assim você zombará do rei da Babilônia: Como chegou ao fim o opressor! Sua arrogância acabou-se!</verse>
		<verse number="5">O Senhor quebrou a vara dos ímpios, o cetro dos governantes,</verse>
		<verse number="6">que irados feriram os povos com golpes incessantes, e enfurecidos subjugaram as nações com perseguição implacável.</verse>
		<verse number="7">Toda a terra descansa tranqüila, todos irrompem em gritos de alegria.</verse>
		<verse number="8">Até os pinheiros e os cedros do Líbano alegram-se por sua causa e dizem: &quot;Agora que você foi derrubado, nenhum lenhador vem derrubar-nos! &quot;</verse>
		<verse number="9">Nas profundezas o Sheol está todo agitado para recebê-lo quando chegar. Por sua causa ele desperta os espíritos dos mortos, todos os governantes da terra. Ele os faz levantar-se dos seus tronos, todos os reis dos povos.</verse>
		<verse number="10">Todos responderão e lhe dirão: &quot;Você também perdeu as forças como nós, e tornou-se como um de nós&quot;.</verse>
		<verse number="11">Sua soberba foi lançada na sepultura, junto com o som das suas liras; sua cama é de larvas, sua coberta, de vermes.</verse>
		<verse number="12">Como você caiu dos céus, ó estrela da manhã, filho da alvorada! Como foi atirado à terra, você, que derrubava as nações!</verse>
		<verse number="13">Você que dizia no seu coração: &quot;Subirei aos céus; erguerei o meu trono acima das estrelas de Deus; eu me assentarei no monte da assembléia, no ponto mais elevado do monte santo.</verse>
		<verse number="14">Subirei mais alto que as mais altas nuvens; serei como o Altíssimo&quot;.</verse>
		<verse number="15">Mas às profundezas do Sheol você será levado, irá ao fundo do abismo!</verse>
		<verse number="16">Os que olham para você admiram-se da sua situação, e a seu respeito ponderam: &quot;É esse o homem que fazia tremer a terra e abalava os reinos,</verse>
		<verse number="17">e fez do mundo um deserto, conquistou cidades e não deixou que os seus prisioneiros voltassem para casa? &quot;</verse>
		<verse number="18">Todos os reis das nações jazem honrosamente, cada um em seu próprio túmulo.</verse>
		<verse number="19">Mas você é atirado fora do seu túmulo, como um galho rejeitado; como as roupas dos mortos que foram feridos pela espada; como os que descem às pedras da cova; como um cadáver pisoteado,</verse>
		<verse number="20">você não se unirá a eles num sepultamento, pois destruiu a sua própria terra, e matou o seu próprio povo. Nunca se mencione a descendência dos malfeitores!</verse>
		<verse number="21">Preparem um local para matar os filhos dele por causa da iniqüidade dos seus antepassados; para que eles não se levantem para herdar a terra e a cobrirem de cidades.</verse>
		<verse number="22">&quot;Eu me levantarei contra eles&quot;, diz o Senhor dos Exércitos. &quot;Eliminarei da Babilônia o seu nome e os seus sobreviventes, sua prole e os seus descendentes&quot;, diz o Senhor.</verse>
		<verse number="23">&quot;Farei dela um lugar para corujas e uma terra pantanosa; vou varrê-la com a vassoura da destruição&quot;, diz o Senhor dos Exércitos.</verse>
		<verse number="24">O Senhor dos Exércitos jurou: &quot;Certamente, como planejei, assim acontecerá, e, como pensei, assim será.</verse>
		<verse number="25">Esmagarei a Assíria na minha terra; nos meus montes a pisotearei. O seu jugo será tirado do meu povo, e o seu fardo dos ombros deles&quot;.</verse>
		<verse number="26">Esse é o plano estabelecido para toda a terra; essa é a mão estendida sobre todas as nações.</verse>
		<verse number="27">Pois esse é o propósito do Senhor dos Exércitos; quem pode impedi-lo? Sua mão está estendida; quem pode fazê-la recuar?</verse>
		<verse number="28">Esta advertência veio no ano em que o rei Acaz morreu:</verse>
		<verse number="29">Vocês, filisteus, todos vocês, não se alegrem porque a vara que os feria está quebrada! Da raiz da cobra brotará uma víbora, e o seu fruto será uma serpente veloz.</verse>
		<verse number="30">O mais pobre dos pobres achará pastagem, e os necessitados descansarão em segurança. Mas eu matarei de fome a raiz de vocês, e ela matará os seus sobreviventes.</verse>
		<verse number="31">Lamente, ó porta! Clame, ó cidade! Derretam-se todos vocês, filisteus! Do norte vem um exército, e ninguém desertou de suas fileiras.</verse>
		<verse number="32">Que resposta se dará aos emissários daquela nação? Esta: &quot;O Senhor estabeleceu Sião, e nela encontrarão refúgio os aflitos do seu povo&quot;.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="15">
		<verse number="1">Advertência contra Moabe: Sim, na noite em que foi destruída, Ar, em Moabe, ficou arruinada! E na noite em que foi destruída, Quir, em Moabe, ficou arruinada!</verse>
		<verse number="2">Sobe-se ao templo em Dibom, a seus altares idólatras, para chorar; Por causa de Nebo e de Medeba Moabe pranteia. Todas as cabeças estão rapadas e toda barba foi cortada.</verse>
		<verse number="3">Nas ruas andam vestidos de roupas de lamento; nos terraços e nas praças públicas todos pranteiam e se prostram chorando.</verse>
		<verse number="4">Hesbom e Eleale clamam; até Jaaz as suas vozes são ouvidas. Por isso os homens armados de Moabe gritam, e o coração deles treme.</verse>
		<verse number="5">O meu coração clama por causa de Moabe! Os seus fugitivos vão até Zoar, até Eglate-Selisia. Sobem pelo caminho de Luíte, caminhando e chorando. Pela estrada de Horonaim levantam clamor em face da destruição,</verse>
		<verse number="6">porque as águas de Ninrim secaram-se, a pastagem secou-se e a vegetação morreu; todo o verde desapareceu!</verse>
		<verse number="7">Por isso, a riqueza que adquiriram e armazenaram eles levam para além do riacho dos Salgueiros.</verse>
		<verse number="8">Com efeito, seu clamor espalha-se por todo o território de Moabe; sua lamentação até Eglaim, até Beer-Elim.</verse>
		<verse number="9">Ainda que as águas de Dimom estejam cheias de sangue, trarei mais mal sobre Dimom; um leão sobre os fugitivos de Moabe e sobre aqueles que permanecem na terra.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="16">
		<verse number="1">Enviem cordeiros como tributo ao governante da terra, desde Selá, atravessando o deserto, até o monte Sião.</verse>
		<verse number="2">Como aves perdidas, lançadas fora do ninho, assim são os habitantes de Moabe nos lugares de passagem do Arnom.</verse>
		<verse number="3">&quot;Dá conselhos e propõe uma decisão. Torna a tua sombra como a noite em pleno meio-dia e esconde os fugitivos; não deixes ninguém saber onde estão os refugiados.</verse>
		<verse number="4">Que os fugitivos moabitas habitem contigo; sê para eles abrigo contra o destruidor. &quot; O opressor há de ter fim, a destruição se acabará e o agressor desaparecerá da terra,</verse>
		<verse number="5">então, em amor será firmado um trono; em fidelidade um homem se assentará nele na tenda de Davi: um Juiz que busca a justiça e se apressa em defender o que é justo.</verse>
		<verse number="6">Ouvimos acerca da soberba de Moabe: da sua arrogância exagerada, de todo o seu orgulho e do seu ódio; mas tudo isso não vale nada.</verse>
		<verse number="7">Por isso choram os moabitas, todos choram por Moabe. Cada um lamenta e se entristece pelos bolos de passas de Quir-Haresete.</verse>
		<verse number="8">As lavouras de Hesbom estão murchas, como também as videiras de Sibma. Os governantes das nações pisotearam as melhores videiras, que antes chegavam até Jazar e estendiam-se para o deserto. Seus brotos espalhavam-se e chegavam ao mar.</verse>
		<verse number="9">Por isso eu choro, como Jazar chora, por causa das videiras de Sibma. Hesbom, Eleale, com minhas lágrimas eu as encharco! Pois não se ouvem mais os gritos de alegria por seus frutos e por suas colheitas.</verse>
		<verse number="10">Foram-se a alegria e a exultação dos pomares; ninguém canta nem grita nas vinhas; ninguém pisa as uvas nos lagares, pois fiz cessar os gritos de alegria.</verse>
		<verse number="11">Por isso as minhas entranhas gemem como harpa por Moabe; o íntimo do meu ser estremece por Quir-Heres.</verse>
		<verse number="12">Quando Moabe se apresentar cansado nos lugares altos, e for ao seu santuário, nada conseguirá.</verse>
		<verse number="13">Essa palavra o Senhor já havia falado acerca de Moabe.</verse>
		<verse number="14">Mas agora o Senhor diz: &quot;Dentro de três anos, e nem um dia a mais, o esplendor de Moabe e toda a sua grande população serão desprezados, e os seus sobreviventes serão poucos e fracos&quot;.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="17">
		<verse number="1">Advertência contra Damasco: &quot;Damasco deixará de ser cidade; e se tornará um monte de ruínas.</verse>
		<verse number="2">Suas cidades serão abandonadas; serão entregues aos rebanhos que ali se deitarão, e ninguém os espantará.</verse>
		<verse number="3">Efraim deixará de ser uma fortaleza, e Damasco uma realeza; o remanescente de Arã será como a glória dos israelitas&quot;, anuncia o Senhor dos Exércitos.</verse>
		<verse number="4">&quot;Naquele dia a glória de Jacó se definhará, e a gordura do seu corpo se consumirá.</verse>
		<verse number="5">Será como quando um ceifeiro junta o trigo e colhe as espigas com o braço, como quando se apanham os feixes de trigo no vale de Refaim.</verse>
		<verse number="6">Contudo, restarão algumas espigas, como quando se sacode uma oliveira, ficam duas ou três azeitonas nos galhos mais altos e umas quatro ou cinco nos ramos mais produtivos&quot;, anuncia o Senhor, o Deus de Israel.</verse>
		<verse number="7">Naquele dia os homens olharão para aquele que os fez e voltarão os olhos para o Santo de Israel.</verse>
		<verse number="8">Não olharão para os altares, obra de suas mãos, e não darão a mínima atenção aos postes sagrados e aos altares de incenso que os seus dedos fizeram.</verse>
		<verse number="9">Naquele dia as suas cidades fortes, que tinham sido abandonadas por causa dos israelitas, serão como lugares entregues aos bosques e ao mato. E tudo será desolação.</verse>
		<verse number="10">Porque vocês se esqueceram de Deus, do seu Salvador e não se lembraram da Rocha, da fortaleza de vocês; então vocês cultivarão as melhores plantas, videiras importadas.</verse>
		<verse number="11">No dia em que as semearem as farão crescer, e de manhã florescerão. Contudo, não haverá colheita no dia da tristeza e do mal irremediável.</verse>
		<verse number="12">Ah! O bramido das numerosas nações; bramam como o mar! Ah, o rugido dos povos; rugem como águas impetuosas!</verse>
		<verse number="13">Embora os povos rujam como ondas encapeladas, quando ele os repreender, fugirão para longe, carregados pelo vento como palha nas colinas, como galhos arrancados pela ventania.</verse>
		<verse number="14">Ao cair da tarde, pavor repentino! Antes do amanhecer, já se foram! Esse é o destino dos que nos saqueiam, essa é a parte que caberá aos que roubam.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="18">
		<verse number="1">Ai da terra do zumbido de insetos ao longo dos rios da Etiópia,</verse>
		<verse number="2">que manda emissários pelo mar em barcos de papiro sobre as águas. Vão, ágeis mensageiros, a um povo alto e de pele macia, a um povo temido pelos que estão perto e pelos que estão longe, nação agressiva e de fala estranha, cuja terra é dividida por rios.</verse>
		<verse number="3">Todos vocês, habitantes do mundo, vocês que vivem na terra, quando a bandeira for erguida sobre os montes, vocês a verão, e, quando soar a trombeta, vocês a ouvirão.</verse>
		<verse number="4">Assim diz o Senhor: &quot;Do lugar onde moro ficarei olhando, quieto como o ardor do sol reluzente, como a nuvem de orvalho no calor do tempo da colheita&quot;.</verse>
		<verse number="5">Pois, antes da colheita, quando a floração der lugar ao fruto e as uvas amadurecerem, ele cortará os brotos com a podadeira e tirará os ramos longos.</verse>
		<verse number="6">Serão todos entregues aos abutres das montanhas e aos animais selvagens; as aves se alimentarão delas todo o verão, e os animais selvagens, todo o inverno.</verse>
		<verse number="7">Naquela ocasião dádivas serão trazidas ao Senhor dos Exércitos da parte de um povo alto e de pele macia, da parte de um povo temido pelos que estão perto e pelos que estão longe, nação agressiva e de fala estranha, cuja terra é dividida por rios. As dádivas serão trazidas ao monte Sião, ao local do nome do Senhor dos Exércitos.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="19">
		<verse number="1">Advertência contra o Egito: Vejam! O Senhor cavalga numa nuvem veloz que vai para o Egito. Os ídolos do Egito tremem diante dele, e os corações dos egípcios se derretem no íntimo.</verse>
		<verse number="2">&quot;Incitarei egípcio contra egípcio; cada um lutará contra seu irmão, vizinho lutará contra vizinho, cidade contra cidade, reino contra reino.</verse>
		<verse number="3">Os egípcios ficarão desanimados, e farei que os seus planos resultem em nada. Depois eles consultarão os ídolos e os necromantes, os médiuns e os adivinhos,</verse>
		<verse number="4">então eu entregarei os egípcios nas mãos de um senhor cruel, e um rei feroz dominará sobre eles&quot;, anuncia o Soberano, o Senhor dos Exércitos.</verse>
		<verse number="5">As águas do rio vão secar-se; o leito do rio ficará completamente seco.</verse>
		<verse number="6">Os canais terão mau cheiro; os riachos do Egito vão diminuir até secarem-se; os juncos e as canas murcharão.</verse>
		<verse number="7">Haverá lugares secos ao longo do Nilo e na própria foz do rio. Tudo o que for semeado ao longo do Nilo se ressecará, será levado pelo vento e desaparecerá.</verse>
		<verse number="8">Os pescadores gemerão e se lamentarão como também todos os que lançam anzóis no Nilo; os que lançam redes na água se desanimarão.</verse>
		<verse number="9">Os que trabalham com linho e os tecelões de algodão se desesperarão.</verse>
		<verse number="10">Os nobres ficarão deprimidos, e todos os assalariados ficarão abatidos.</verse>
		<verse number="11">Os líderes de Zoa não passam de insensatos; os sábios conselheiros do faraó dão conselhos tolos. Como, então, vocês podem dizer ao faraó: &quot;Sou sábio, sou discípulo dos reis da antigüidade&quot;?</verse>
		<verse number="12">Onde estão agora os seus sábios? Que lhe mostrem, se é que eles tem conhecimento do que o Senhor dos Exércitos tem planejado contra o Egito.</verse>
		<verse number="13">Tornaram-se tolos os líderes de Zoã, e os de Mênfis são enganados; os chefes dos seus clãs induziram o Egito ao erro.</verse>
		<verse number="14">O Senhor derramou dentro deles um espírito que os deixou desorientados; eles levam o Egito a cambalear em tudo quanto faz, como cambaleia o bêbado em volta do seu vômito.</verse>
		<verse number="15">Não há nada que o Egito possa fazer, nada que a cabeça ou a cauda, a palma ou o junco possam fazer.</verse>
		<verse number="16">Naquele dia os egípcios serão como mulheres. Tremerão de medo diante do agitar da mão do Senhor dos Exércitos, que se levantará contra eles.</verse>
		<verse number="17">Judá trará pavor aos egípcios; todo aquele que mencionar o nome de Judá ficará apavorado, por causa do plano do Senhor dos Exércitos contra eles.</verse>
		<verse number="18">Naquele dia cinco cidades do Egito falarão a língua de Canaã e jurarão lealdade ao Senhor dos Exércitos. Uma delas será chamada cidade do Sol.</verse>
		<verse number="19">Naquele dia haverá um altar dedicado ao Senhor no centro do Egito, e em sua fronteira, um monumento ao Senhor.</verse>
		<verse number="20">Serão um sinal e um testemunho para o Senhor dos Exércitos na terra do Egito. Quando eles clamarem ao Senhor por causa dos seus opressores, ele lhes enviará um salvador e defensor que os libertará.</verse>
		<verse number="21">Assim o Senhor se dará a conhecer aos egípcios, e naquele dia eles saberão quem é o Senhor. A ele prestarão culto com sacrifícios e ofertas de cereal; farão votos ao Senhor e os cumprirão.</verse>
		<verse number="22">O Senhor ferirá os egípcios; ele os ferirá e os curará. Eles se voltarão para o Senhor, e ele responderá às suas súplicas e os curará.</verse>
		<verse number="23">Naquele dia haverá uma estrada do Egito para a Assíria. Os assírios irão para o Egito, e os egípcios para a Assíria, e os egípcios e os assírios cultuarão juntos.</verse>
		<verse number="24">Naquele dia Israel será um mediador entre o Egito e a Assíria, uma bênção na terra.</verse>
		<verse number="25">O Senhor dos Exércitos os abençoará, dizendo: &quot;Bendito seja o Egito, meu povo, a Assíria, obra de minhas mãos, e Israel, minha herança&quot;.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="20">
		<verse number="1">No ano em que o general enviado por Sargom, rei da Assíria, atacou Asdode e a conquistou;</verse>
		<verse number="2">nessa mesma ocasião o Senhor falou por meio de Isaías, filho de Amoz, e disse: &quot;Tire o pano de saco do corpo e as sandálias dos pés&quot;. Ele obedeceu, e passou a andar nu e descalço.</verse>
		<verse number="3">Disse então o Senhor: &quot;Assim como o meu servo Isaías andou nu e descalço durante três anos, como sinal e advertência contra o Egito e contra a Etiópia,</verse>
		<verse number="4">assim também o rei da Assíria, para vergonha do Egito, levará nus e descalços os prisioneiros egípcios e os exilados etíopes, jovens e velhos, com as nádegas descobertas.</verse>
		<verse number="5">Os que confiavam na Etiópia e se vangloriavam no Egito terão medo e ficarão decepcionados.</verse>
		<verse number="6">Naquele dia o povo que vive deste lado do mar dirá: ‘Vejam o que aconteceu com aqueles em quem confiávamos, a quem recorremos para nos ajudar e livrar do rei da Assíria! E agora? Como escaparemos? ’ &quot;</verse>
	</chapter>
	<chapter number="21">
		<verse number="1">Advertência contra o deserto junto ao mar: Como um vendaval em redemoinhos que varre todo o Neguebe, um invasor vem do deserto, de uma terra pavorosa.</verse>
		<verse number="2">Eu tive uma visão terrível: O traidor fora traído, o saqueador saqueado. Elão, vá à luta! Média, feche o cerco! Pois, ponho fim a todo gemido que ela provocou.</verse>
		<verse number="3">Diante disso fiquei tomado de angústia, Tive dores como as de uma mulher em trabalho de parto; estou tão transtornado que não posso ouvir, tão atônito que não posso ver.</verse>
		<verse number="4">O meu coração se estremece, o temor toma conta de mim; o anoitecer que tanto aguardava transformou-se em terror para mim.</verse>
		<verse number="5">Eles põem as mesas, estendem a toalha, comem, bebem! Levantem-se, líderes, preparem os escudos!  </verse>
		<verse number="6">Assim me diz o Senhor: &quot;Vá, coloque um vigia de prontidão para que anuncie tudo o que se aproximar.</verse>
		<verse number="7">Quando ele vir carros com parelhas de cavalos, homens montados em jumentos ou em camelos, fique alerta, bem alerta&quot;.</verse>
		<verse number="8">Então o vigia gritou: &quot;Dia após dia, meu senhor, eu fico na torre de vigia; todas as noites permaneço em meu posto.</verse>
		<verse number="9">Veja! Ali vem um homem num carro com uma parelha de cavalos. E ele responde: ‘Caiu! A Babilônia caiu! Todas as imagens dos seus deuses estão despedaçados no chão! ’ &quot;</verse>
		<verse number="10">Ah, meu povo malhado na eira! Eu lhes conto o que ouvi da parte do Senhor dos Exércitos, da parte do Deus de Israel.</verse>
		<verse number="11">Advertência contra Dumá: Alguém de Seir me pergunta: &quot;Guarda, quanto ainda falta para acabar a noite? Guarda, quanto falta para acabar a noite? &quot;</verse>
		<verse number="12">O guarda responde: &quot;Logo chega o dia mas a noite também vem. Se vocês quiserem perguntar de novo, voltem e perguntem&quot;.</verse>
		<verse number="13">Advertência contra a Arábia: Vocês, caravanas de dedanitas, que acampam nos bosques da Arábia,</verse>
		<verse number="14">tragam água para os sedentos; vocês, que vivem em Temá, tragam comida para os fugitivos.</verse>
		<verse number="15">Eles fogem da espada, da espada desembainhada, do arco preparado e da crueldade da batalha.</verse>
		<verse number="16">Assim me diz o Senhor: &quot;Dentro de um ano, e nem um dia a mais, toda a pompa de Quedar chegará ao fim.</verse>
		<verse number="17">Poucos serão os sobreviventes dos flecheiros, dos guerreiros de Quedar&quot;. O Senhor, o Deus de Israel, falou.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="22">
		<verse number="1">Advertência contra o vale da Visão: O que está perturbando vocês agora, o que os levou a se refugiarem nos terraços,</verse>
		<verse number="2">cidade cheia de agitação cidade de tumulto e alvoroço? Na verdade, seus mortos não foram mortos à espada, nem morreram em combate.</verse>
		<verse number="3">Todos os seus líderes fugiram juntos; foram capturados sem resistência. Todos vocês que foram encontrados e presos, ainda que tivessem fugido para bem longe.</verse>
		<verse number="4">Por isso eu disse: Afastem-se de mim; deixem-me chorar amargamente. Não tentem consolar-me pela destruição do meu povo.</verse>
		<verse number="5">Pois o Soberano, o Senhor dos Exércitos enviou um dia de tumulto, pisoteamento e pavor ao vale da Visão; dia de derrubar muros e de gritar por socorro pelos montes.</verse>
		<verse number="6">Elão apanhou a aljava, e avança com seus carros e cavalos; Quir ostenta o escudo.</verse>
		<verse number="7">Os vales mais férteis de Judá ficaram cheios de carros, e cavaleiros tomaram posição junto às portas das cidades;</verse>
		<verse number="8">Judá ficou sem defesas. Naquele dia vocês olharam para as armas do palácio da Floresta</verse>
		<verse number="9">e viram que a cidade de Davi tinha muitas brechas em seus muros. Vocês armazenaram água no açude inferior,</verse>
		<verse number="10">contaram as casas de Jerusalém e derrubaram algumas para fortalecer os muros.</verse>
		<verse number="11">Vocês construíram um reservatório entre os dois muros para a água do açude velho, mas não olharam para aquele que fez estas coisas, nem deram atenção àquele que há muito as planejou.</verse>
		<verse number="12">Naquele dia o Soberano, o Senhor dos Exércitos, os chamou para que chorassem e pranteassem, arrancassem os seus cabelos e usassem vestes de lamento.</verse>
		<verse number="13">Mas, ao contrário, houve júbilo e alegria, abate de gado e matança de ovelhas, muita carne e muito vinho! E vocês diziam: &quot;Comamos e bebamos, porque amanhã morreremos&quot;.</verse>
		<verse number="14">O Senhor dos Exércitos revelou-me isso: &quot;Até o dia de sua morte não haverá propiciação em favor desse pecado&quot;, diz o Soberano, o Senhor dos Exércitos.</verse>
		<verse number="15">Assim diz o Soberano, o Senhor dos Exércitos: &quot;Vá, dizer a esse administrador do palácio de Sebna:</verse>
		<verse number="16">Que faz você aqui, e quem lhe deu permissão para abrir aqui um túmulo, você que o está lavrando no alto do monte e talhando na rocha o seu lugar de descanso?</verse>
		<verse number="17">&quot;Veja que o Senhor vai agarrar você e atirá-lo para bem longe, ó homem poderoso!</verse>
		<verse number="18">Ele o embrulhará como uma bola e o atirará num vasto campo. Lá você morrerá e lá os seus poderosos carros se tornarão a vergonha da casa do seu senhor!</verse>
		<verse number="19">Eu o demitirei das suas funções, e do seu cargo você será deposto.</verse>
		<verse number="20">&quot;Naquele dia convocarei o meu servo Eliaquim, filho de Hilquias.</verse>
		<verse number="21">Eu o vestirei com o manto que pertencia a você, com o seu cinto o revestirei de força e a ele entregarei a autoridade que você exercia. Ele será um pai para os habitantes de Jerusalém e para os moradores de Judá.</verse>
		<verse number="22">Porei sobre os ombros dele a chave do reino de Davi; o que ele abrir ninguém conseguirá fechar, e o que ele fechar ninguém conseguirá abrir.</verse>
		<verse number="23">Eu o fincarei como uma estaca em terreno firme; ele será para o reino de seu pai um trono de glória.</verse>
		<verse number="24">Toda a glória de sua família dependerá dele: sua prole e seus descendentes — todos os seus utensílios menores, das bacias aos jarros.</verse>
		<verse number="25">&quot;Naquele dia&quot;, anuncia o Senhor dos Exércitos, &quot;a estaca fincada em terreno firme cederá; será arrebentada e desabará, e o peso sobre ela cairá. &quot; Pois o Senhor o declarou.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="23">
		<verse number="1">Advertência contra Tiro: Pranteiem, navios de Társis! Pois Tiro foi destruída e ficou sem casa e sem porto. De Chipre lhe veio essa mensagem.</verse>
		<verse number="2">Fiquem calados, habitantes das regiões litorâneas, e vocês, mercadores de Sidom, enriquecidos pelos que atravessam o mar</verse>
		<verse number="3">e as grandes águas. O trigo de Sior e a colheita do Nilo eram a sua renda, e vocês se tornaram o suprimento das nações.</verse>
		<verse number="4">Envergonhe-se, Sidom, pois o mar, a fortaleza do mar, falou: &quot;Não estive em trabalho de parto nem dei à luz; não criei filhos nem eduquei filhas&quot;.</verse>
		<verse number="5">Quando a notícia chegar ao Egito, ficarão angustiados com as novidades de Tiro.</verse>
		<verse number="6">Cruzem o mar para Társis; pranteiem, vocês, habitantes das regiões litorâneas.</verse>
		<verse number="7">É esta a cidade jubilosa que existe desde tempos muito antigos, cujos pés levaram a conquistar terras distantes?</verse>
		<verse number="8">Quem planejou isso contra Tiro, contra aquela que dava coroas, cujos comerciantes são príncipes, cujos negociantes são famosos em toda terra?</verse>
		<verse number="9">O Senhor dos Exércitos o planejou para abater todo orgulho e vaidade e humilhar todos os que tem fama na terra.</verse>
		<verse number="10">Cultive a sua terra como se cultiva as margens do Nilo, ó povo de Társis, pois você não tem mais porto.</verse>
		<verse number="11">O Senhor estendeu a mão sobre o mar e fez tremer seus reinos. Acerca da Fenícia ordenou que as suas fortalezas sejam destruídas,</verse>
		<verse number="12">e disse: &quot;Você não se alegrará mais, ó cidade de Sidom, virgem derrotada! &quot;Levante-se, atravesse o mar até Chipre; nem lá você terá descanso&quot;.</verse>
		<verse number="13">Olhem para a terra dos babilônios, esse é o povo que não existe mais! Os assírios o deixaram para as criaturas do deserto; ergueram torres de vigia, despojaram suas cidadelas e fizeram dela uma ruína.</verse>
		<verse number="14">Pranteiem, vocês, navios de Társis; destruída está a sua fortaleza!</verse>
		<verse number="15">Naquele tempo Tiro será esquecida por setenta anos, o tempo da vida de um rei. Mas no fim dos setenta anos, acontecerá com Tiro o que diz a canção da prostituta:</verse>
		<verse number="16">&quot;Pegue a harpa, vá pela cidade, ó prostituta esquecida; toque a harpa, cante muitas canções, para se lembrarem de você&quot;.</verse>
		<verse number="17">No fim dos setenta anos o Senhor se lembrará de Tiro. Esta voltará ao seu ofício de prostituta e servirá a todos os reinos que há na face da terra.</verse>
		<verse number="18">Mas o seu lucro e a sua renda serão separados para o Senhor; não serão guardados nem depositados. Seus lucros irão para os que vivem na presença do Senhor, para que tenham bastante comida e roupas finas.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="24">
		<verse number="1">Vejam! O Senhor vai arrasar a terra e devastá-la; arruinará sua superfície e espalhará seus habitantes.</verse>
		<verse number="2">Será o mesmo para o sacerdote e o povo, para o senhor e o servo, para a senhora e a serva, para o vendedor e o comprador, para quem toma emprestado e quem empresta, para o devedor e o credor.</verse>
		<verse number="3">A terra será completamente arrasada e totalmente saqueada. Quem falou esta palavra foi o Senhor.</verse>
		<verse number="4">A terra seca-se e murcha, o mundo definha e murcha, definham os nobres da terra.</verse>
		<verse number="5">A terra está contaminada pelos seus habitantes, porque desobedeceram às leis, violaram os decretos e quebraram a aliança eterna.</verse>
		<verse number="6">Por isso a maldição consome a terra, e seu povo é culpado. Por isso os habitantes da terra são consumidos pelo fogo, ao ponto de sobrarem pouquíssimos.</verse>
		<verse number="7">O vinho novo vai-se, e a videira murcha; todos os que se divertiam gemem.</verse>
		<verse number="8">O som festivo dos tamborins foi silenciado, o barulho dos que se alegram parou, a harpa cheia de júbilo está muda.</verse>
		<verse number="9">Já não bebem vinho entoando canções; a bebida fermentada é amarga para os que a bebem.</verse>
		<verse number="10">A cidade vã está em ruínas; a entrada de cada casa está fechada.</verse>
		<verse number="11">Nas ruas clamam por vinho; toda a alegria chegou ao fim, toda celebração foi eliminada da terra.</verse>
		<verse number="12">A cidade foi deixada em ruínas, sua porta feita em pedaços.</verse>
		<verse number="13">Assim será na terra, entre as nações, como quando se usa a vara na oliveira ou se buscam os restos das uvas após a colheita.</verse>
		<verse number="14">Erguem as vozes, cantam de alegria; desde o Ocidente aclamam a majestade do Senhor.</verse>
		<verse number="15">Dêem glória, pois, ao Senhor no Oriente, e nas ilhas do mar exaltem o nome do Senhor, o Deus de Israel.</verse>
		<verse number="16">Desde os confins da terra ouvimos cantarem: &quot;Glória seja dada ao Justo! &quot; Mas eu disse: &quot;Que desgraça! Que desgraça! Ai de mim! Os traidores traem! Os traidores agem traiçoeiramente! &quot;</verse>
		<verse number="17">Pavor, cova e laço o aguardam, ó habitantes da terra!</verse>
		<verse number="18">Quem fugir ao grito de terror cairá na cova; quem sair da cova será pego no laço. Abertas estão as comportas dos céus; tremem os alicerces da terra.</verse>
		<verse number="19">A terra foi despedaçada, está destruída, totalmente abalada!</verse>
		<verse number="20">A terra cambaleia como um bêbado, balança como uma cabana ao vento; tão pesada sobre ela é a culpa de sua rebelião que cai para nunca mais se levantar!</verse>
		<verse number="21">Naquele dia o Senhor castigará os poderes em cima nos céus e os reis em baixo na terra.</verse>
		<verse number="22">Eles serão arrebanhados como prisioneiros numa masmorra, trancados numa prisão e castigados depois de muitos dias.</verse>
		<verse number="23">A lua ficará humilhada, e o sol, envergonhado; pois o Senhor dos Exércitos reinará no monte Sião e em Jerusalém, glorioso na presença dos seus líderes!</verse>
	</chapter>
	<chapter number="25">
		<verse number="1">Senhor, tu és o meu Deus; eu te exaltarei e louvarei o teu nome, pois com grande perfeição tens feito maravilhas, coisas há muito planejadas.</verse>
		<verse number="2">Fizeste da cidade um monte de entulho, da cidade fortificada uma ruína, da cidadela dos estrangeiros uma cidade inexistente, que jamais será reconstruída.</verse>
		<verse number="3">Por isso um povo forte te honrará; a cidade das nações cruéis te temerá.</verse>
		<verse number="4">Tens sido refúgio para os pobres, refúgio para o necessitado em sua aflição, abrigo contra a tempestade e sombra contra o calor quando o sopro dos cruéis é como tempestade contra um muro</verse>
		<verse number="5">e como o calor do deserto. Tu silencias o bramido dos estrangeiros; assim como diminui o calor com a sombra de uma nuvem, também a canção dos temíveis é emudecida.</verse>
		<verse number="6">Neste monte o Senhor dos Exércitos preparará um farto banquete para todos os povos, um banquete de vinho envelhecido, com carnes suculentas e o melhor vinho.</verse>
		<verse number="7">Neste monte ele destruirá o véu que envolve todos os povos, a cortina que cobre todas as nações;</verse>
		<verse number="8">destruirá a morte para sempre. O Soberano Senhor enxugará as lágrimas de todo o rosto e retirará de toda a terra a zombaria do seu povo. Foi o Senhor quem disse!</verse>
		<verse number="9">Naquele dia dirão: &quot;Esse é o nosso Deus; nós confiamos nele, e ele nos salvou. Esse é o Senhor, nós confiamos nele; exultemos e alegremo-nos, pois ele nos salvou&quot;.</verse>
		<verse number="10">Pois a mão do Senhor repousará sobre este monte; mas Moabe será pisoteado em seu próprio lugar, como a palha é pisoteada na esterqueira.</verse>
		<verse number="11">Ali Moabe estenderá as mãos, como faz o nadador para nadar, mas o Senhor abaterá o seu orgulho, apesar da habilidade das suas mãos.</verse>
		<verse number="12">Abaterá as torres altas dos seus altos muros e os derrubará; ele os lançará ao pó da terra.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="26">
		<verse number="1">Naquele dia este cântico será entoado em Judá: Temos uma cidade forte; Deus estabelece salvação como muros e trincheiras.</verse>
		<verse number="2">Abram as portas para que entre a nação justa, a nação que se mantém fiel.</verse>
		<verse number="3">Tu guardarás em perfeita paz aquele cujo propósito está firme, porque em ti confia.</verse>
		<verse number="4">Confiem para sempre no Senhor, pois o Senhor, somente o Senhor, é a Rocha eterna.</verse>
		<verse number="5">Ele humilha os que habitam nas alturas, rebaixa e arrasa a cidade altiva, e a lança ao pó.</verse>
		<verse number="6">Pés as pisoteiam, os pés dos necessitados, os passos dos pobres.</verse>
		<verse number="7">A vereda do justo é plana; tu, que és reto, torna suave o caminho do justo.</verse>
		<verse number="8">Também no caminho das tuas ordenanças esperamos em ti, Senhor. O teu nome e a tua lembrança são o desejo do nosso coração.</verse>
		<verse number="9">A minha alma suspira por ti durante a noite; e logo cedo o meu espírito por ti anseia, pois, quando se vêem na terra as tuas ordenanças, os habitantes do mundo aprendem justiça.</verse>
		<verse number="10">Ainda que se tenha compaixão do ímpio, ele não aprenderá a justiça; na terra da retidão ele age perversamente, e não vê a majestade do Senhor.</verse>
		<verse number="11">Erguida está a tua mão, Senhor, mas eles não a vêem! Que vejam o teu zelo para com o teu povo e se envergonhem; que o fogo reservado para os teus adversários os consuma.</verse>
		<verse number="12">Senhor, tu estabeleces a paz para nós; tudo o que alcançamos, fizeste-o para nós.</verse>
		<verse number="13">Ó Senhor nosso Deus, outros senhores além de ti nos tem dominado, mas só ao teu nome honramos.</verse>
		<verse number="14">Agora eles estão mortos, não viverão; são sombras, não ressuscitarão. Tu os castigaste e os levaste à ruína; apagaste por completo a lembrança deles!</verse>
		<verse number="15">Fizeste crescer a nação, Senhor; sim, fizeste crescer a nação. De glória te revestiste; alargaste todas as fronteiras da nossa terra.</verse>
		<verse number="16">Senhor, no meio de aflição te buscaram; quando os disciplinaste sussurraram uma oração.</verse>
		<verse number="17">Como a mulher grávida prestes a dar à luz se contorce e grita de dor, assim estamos nós na tua presença, ó Senhor.</verse>
		<verse number="18">Nós engravidamos e nos contorcemos de dor, mas demos à luz o vento. Não trouxemos salvação à terra; não demos à luz os habitantes do mundo.</verse>
		<verse number="19">Mas os teus mortos viverão; seus corpos ressuscitarão. Vocês, que voltaram ao pó, acordem e cantem de alegria. O teu orvalho é orvalho de luz; a terra dará à luz os seus mortos.</verse>
		<verse number="20">Vá, meu povo, entre em seus quartos e tranque as portas; esconda-se por um momento, até que tenha passado a ira dele.</verse>
		<verse number="21">Vejam! O Senhor está saindo da sua habitação para castigar os moradores da terra por suas iniqüidades. A terra mostrará o sangue derramado sobre ela; não mais encobrirá os seus mortos.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="27">
		<verse number="1">Naquele dia, o Senhor com sua espada severa, longa e forte, castigará o Leviatã, serpente veloz, o Leviatã, serpente tortuosa; matará no mar a serpente aquática.</verse>
		<verse number="2">Naquele dia, cantem sobre a vinha frutífera:</verse>
		<verse number="3">&quot;Eu, o Senhor, sou o seu vigia, rego-a constantemente e a protejo dia e noite para impedir que lhe façam dano.</verse>
		<verse number="4">Não estou irado. Se espinheiros e roseiras bravas me enfrentassem, eu marcharia contra eles em combate e poria fogo neles todos.</verse>
		<verse number="5">Se não, que venham buscar refúgio em mim; que façam as pazes comigo. Sim, que façam as pazes comigo&quot;.</verse>
		<verse number="6">Nos dias vindouros Jacó lançará raízes, Israel terá botões e flores e encherá o mundo de frutos.</verse>
		<verse number="7">Acaso o Senhor o feriu como feriu aqueles que o feriram? Acaso ele foi morto como foram mortos os que o feriram?</verse>
		<verse number="8">Pelo desterro e pelo exílio o julga, com seu sopro violento ele o expulsa, como num dia de rajadas do vento oriental.</verse>
		<verse number="9">Assim será perdoada a maldade de Jacó, e será este o fruto da remoção do seu pecado: Quando ele fizer com que as pedras do altar sejam esmigalhadas e fiquem como pó de giz, os postes sagrados e os altares de incenso não ficarão de pé.</verse>
		<verse number="10">A cidade fortificada está abandonada, desabitada e esquecida como o deserto; ali os bezerros pastam e se deitam, e desfolham os seus ramos.</verse>
		<verse number="11">Quando os seus ramos estão secos e quebram-se, as mulheres fazem fogo com eles, pois esse é um povo sem entendimento. Por isso aquele que o fez não tem compaixão dele, aquele que o formou não lhe mostra misericórdia.</verse>
		<verse number="12">Naquele dia o Senhor debulhará desde as margens do Eufrates até o ribeiro do Egito, e vocês, israelitas, serão ajuntados um a um.</verse>
		<verse number="13">E naquele dia soará uma grande trombeta. Os que estavam perecendo na Assíria e os que estavam exilados no Egito virão e adorarão o Senhor no monte santo, em Jerusalém.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="28">
		<verse number="1">Ai daquela coroa, orgulho dos bêbados de Efraim, e de sua magnífica beleza, situada nos altos de um vale fértil e que agora é como uma flor murcha, Ai dos que são dominados pelo vinho!</verse>
		<verse number="2">Vejam! O Senhor envia alguém que é poderoso e forte. Como chuva de granizo e vento destruidor, como violento aguaceiro e tromba d’água inundante, ele a lançará com força ao chão.</verse>
		<verse number="3">A coroa orgulhosa dos bêbados de Efraim será pisoteada.</verse>
		<verse number="4">Sua magnífica beleza, localizada na cabeça de um vale fértil, é agora uma flor que murcha. Ela será como figo maduro antes da colheita, quem o vê, logo o apanha e o come.</verse>
		<verse number="5">Naquele dia o Senhor dos Exércitos será uma coroa gloriosa, um belo diadema para o remanescente do seu povo.</verse>
		<verse number="6">Ele será um espírito de justiça para aquele que se assenta para julgar, e força para os que fazem recuar das portas a guerra.</verse>
		<verse number="7">E estes também cambaleiam pelo efeito do vinho, e não ficam de pé por causa da bebida fermentada: Os sacerdotes e os profetas cambaleiam por causa da bebida fermentada e estão desorientados devido ao vinho; eles não conseguem ficar de pé por causa da bebida fermentada, confundem-se quando têm visões, tropeçam quando devem dar um veredicto.</verse>
		<verse number="8">Todas as mesas estão cobertas de vômito e não há um só lugar limpo.</verse>
		<verse number="9">&quot;Quem é que ele está tentando ensinar? A quem está explicando a sua mensagem? A crianças desmamadas e a bebês recém-tirados do seio materno?</verse>
		<verse number="10">Pois o que se diz é: ‘Ordem sobre ordem, ordem sobre ordem, regra e mais regra, regra e mais regra; um pouco aqui, um pouco ali’. &quot;</verse>
		<verse number="11">Pois bem, com lábios trôpegos e língua estranha Deus falará a este povo,</verse>
		<verse number="12">ao qual dissera: &quot;Este é o lugar de descanso. Deixem descansar o exausto. Este é o lugar de repouso! &quot; Mas eles não quiseram ouvir.</verse>
		<verse number="13">Por isso o Senhor lhes dirá: &quot;Ordem sobre ordem, ordem sobre ordem, regra e mais regra, regra e mais regra; um pouco aqui, um pouco ali&quot;, para que saiam, caiam de costas, firam-se, fiquem presos no laço e sejam capturados.</verse>
		<verse number="14">Portanto, ouçam a palavra do Senhor, zombadores, vocês, que dominam este povo em Jerusalém.</verse>
		<verse number="15">Vocês se vangloriam, dizendo: &quot;Fizemos um pacto com a morte, com a sepultura fizemos um acordo. Quando vier a calamidade destruidora, não nos atingirá, pois da mentira fizemos o nosso refúgio e na falsidade temos o nosso esconderijo&quot;.</verse>
		<verse number="16">Por isso diz o Soberano Senhor: &quot;Eis que ponho em Sião uma pedra, uma pedra já experimentada, uma preciosa pedra angular para alicerce seguro; aquele que confia, jamais será abalado.</verse>
		<verse number="17">Farei do juízo a linha de medir e da justiça o fio de prumo; o granizo varrerá o seu falso refúgio, e as águas inundarão o seu abrigo.</verse>
		<verse number="18">Seu pacto com a morte será anulado; seu acordo com a sepultura não subsistirá. Quando vier a calamidade destruidora, vocês serão arrastados por ela.</verse>
		<verse number="19">Todas as vezes que vier, os arrastará; passará manhã após manhã, de dia e de noite&quot;. A compreensão desta mensagem trará pavor total.</verse>
		<verse number="20">A cama é curta demais para alguém deitar-se, e o cobertor é estreito demais para cobrir-se.</verse>
		<verse number="21">O Senhor se levantará como fez no monte Perazim, mostrará sua ira como no vale de Gibeom, para realizar sua obra, obra muito estranha, e cumprir sua tarefa, tarefa misteriosa.</verse>
		<verse number="22">Agora, parem com a zombaria; caso contrário, as suas correntes ficarão mais pesadas; o Senhor, o Senhor dos Exércitos falou-me da destruição decretada contra o território inteiro.</verse>
		<verse number="23">Ouçam, escutem a minha voz; prestem atenção, ouçam o que eu digo.</verse>
		<verse number="24">Quando o agricultor ara a terra para o plantio, só faz isso o tempo todo? Só fica abrindo sulcos e gradeando o solo?</verse>
		<verse number="25">Depois de nivelado o solo, ele não semeia o endro e não espalha as sementes do cominho? Não planta o trigo no lugar certo, a cevada no terreno próprio e o trigo duro nas bordas?</verse>
		<verse number="26">O seu Deus o instrui e lhe ensina o caminho.</verse>
		<verse number="27">Não se debulha o endro com trilhadeira, e sobre o cominho não se faz passar roda de carro; tira-se o endro com vara, e o cominho com um pedaço de pau.</verse>
		<verse number="28">É preciso moer o cereal para fazer pão; por isso ninguém o fica trilhando para sempre. Fazem passar as rodas da trilhadeira sobre o trigo, mas os seus cavalos não o trituram.</verse>
		<verse number="29">Isso tudo vem da parte do Senhor dos Exércitos, maravilhoso em conselhos e magnífico em sabedoria.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="29">
		<verse number="1">Ai de Ariel! Ariel, a cidade onde acampou Davi. Acrescentem um ano a outro e deixem seguir o seu ciclo de festas.</verse>
		<verse number="2">Mas eu sitiarei Ariel, que vai chorar e lamentar-se, e vai ser para mim como uma fornalha de altar.</verse>
		<verse number="3">Acamparei ao seu redor; eu a cercarei de torres e instalarei contra você minhas obras de cerco.</verse>
		<verse number="4">Lançada ao chão, de lá você falará; do pó virão em murmúrio as suas palavras. Fantasmagórica, subirá sua voz da terra; um sussurro vindo do pó será sua voz.</verse>
		<verse number="5">Mas os seus muitos inimigos se tornarão como o pó fino, as hordas cruéis, como palha levada pelo vento. Repentinamente, de golpe,</verse>
		<verse number="6">o Senhor dos Exércitos virá com trovões e terremoto e estrondoso ruído, com tempestade e furacão e chamas de um fogo devorador.</verse>
		<verse number="7">Então as hordas de todas as nações que lutam contra Ariel, que investem contra ele e contra a sua fortaleza e a sitiam, serão como acontece num sonho, numa visão noturna,</verse>
		<verse number="8">como quando um homem faminto sonha que está comendo, mas acorda e sua fome continua; como quando um homem sedento sonha que está bebendo, mas acorda enfraquecido, sem ter saciado a sede. Assim será com as hordas de todas as nações que lutam contra o monte Sião.</verse>
		<verse number="9">Pasmem e fiquem atônitos! Ceguem-se a si mesmos e continuem cegos! Estão bêbados, não porém de vinho, cambaleiam, mas não pela bebida fermentada.</verse>
		<verse number="10">O Senhor trouxe sobre vocês um sono profundo: fechou os olhos de vocês, profetas; cobriu as cabeças de vocês, videntes.</verse>
		<verse number="11">Para vocês toda esta visão não passa de palavras seladas num livro. E se vocês derem o livro a alguém que saiba ler e lhe disserem: &quot;Leia, por favor&quot;, ele responderá: &quot;Não posso; está lacrado&quot;.</verse>
		<verse number="12">Ou, se vocês derem o livro a alguém que não saiba ler e lhe disserem: &quot;Leia, por favor&quot;, ele responderá: &quot;Não sei ler&quot;.</verse>
		<verse number="13">O Senhor diz:  &quot;Esse povo se aproxima de mim com a boca e me honra com os lábios, mas o seu coração está longe de mim. A adoração que me prestam só é feita de regras ensinadas por homens.</verse>
		<verse number="14">Por isso uma vez mais deixarei atônito esse povo com maravilha e mais maravilha; a sabedoria dos sábios perecerá, a inteligência dos inteligentes se desvanecerá&quot;.</verse>
		<verse number="15">Ai daqueles que descem às profundezas para esconder seus planos do Senhor, que agem nas trevas e pensam: &quot;Quem é que nos vê? Quem ficará sabendo? &quot;</verse>
		<verse number="16">Vocês viram as coisas de cabeça para baixo! Como se fosse possível imaginar que o oleiro é igual ao barro! Acaso o objeto formado Pode dizer àquele que o formou: &quot;Ele não me fez&quot;? E o vaso poderá dizer do oleiro: &quot;Ele nada sabe&quot;?</verse>
		<verse number="17">Acaso o Líbano não será logo transformado em campo fértil, e não se pensará que o campo fértil é uma floresta?</verse>
		<verse number="18">Naquele dia os surdos ouvirão as palavras do livro, e, não mais em trevas e escuridão, os olhos dos cegos tornarão a ver.</verse>
		<verse number="19">Mais uma vez os humildes se alegrarão no Senhor, e os necessitados exultarão no Santo de Israel.</verse>
		<verse number="20">Será o fim do cruel, o zombador desaparecerá e todos os de olhos inclinados para o mal serão eliminados,</verse>
		<verse number="21">os quais com uma palavra tornam réu o inocente, no tribunal trapaceiam contra o defensor e com testemunho falso impedem que se faça justiça ao inocente.</verse>
		<verse number="22">Por isso o Senhor, que redimiu Abraão, diz à descendência de Jacó: &quot;Jacó não será mais humilhado; e o seu rosto não tornará a empalidecer.</verse>
		<verse number="23">Quando ele vir em seu meio os seus filhos, a obra de minhas mãos, proclamarão o meu santo nome; reconhecerão a santidade do Santo de Jacó,</verse>
		<verse number="24">e no temor do Deus de Israel permanecerão. Os desorientados de espírito obterão entendimento; e os queixosos vão aceitar instrução&quot;.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="30">
		<verse number="1">&quot;Ai dos filhos obstinados&quot;, declara o Senhor, &quot;que executam planos que não são meus, fazem acordo sem minha aprovação, para ajuntar pecado sobre pecado,</verse>
		<verse number="2">que descem ao Egito sem consultar-me, para buscar proteção no poder do faraó, e refúgio na sombra do Egito.</verse>
		<verse number="3">Mas a proteção do faraó lhes trará vergonha, e a sombra do Egito lhe causará humilhação.</verse>
		<verse number="4">Embora seus líderes tenham ido à Zoa e seus enviados tenham chegado a Hanes,</verse>
		<verse number="5">todos se envergonharão por causa de um povo que lhes é inútil, que não traz ajuda nem vantagem, mas apenas vergonha e zombaria. &quot;</verse>
		<verse number="6">Advertência contra os animais do Neguebe: Atravessando uma terra hostil e severa, de leões e leoas, de víboras e serpentes velozes, os enviados transportam suas riquezas no lombo de jumentos, seus tesouros nas corcovas de camelos, para aquela nação inútil,</verse>
		<verse number="7">o Egito, cujo socorro é totalmente inútil. Por isso eu o chamo Raabe, fera que nada faz.</verse>
		<verse number="8">Agora vá, escreva isso numa tabuinha para eles, registre-o num livro, para que nos dias vindouros seja um testemunho eterno.</verse>
		<verse number="9">Esse povo é rebelde; são filhos mentirosos, filhos que não querem saber da instrução do Senhor.</verse>
		<verse number="10">Eles dizem aos videntes: &quot;Não tenham mais visões! &quot; e aos profetas: &quot;Não nos revelem o que é certo! Falem-nos coisas agradáveis, profetizem ilusões.</verse>
		<verse number="11">Deixem esse caminho, abandonem essa vereda, e parem de confrontar-nos com o Santo de Israel! &quot;</verse>
		<verse number="12">Por isso diz o Santo de Israel: &quot;Como vocês rejeitaram esta mensagem, apelaram para a opressão e confiaram nos perversos,</verse>
		<verse number="13">este pecado será para vocês como um muro alto, rachado e torto, que de repente desaba, inesperadamente.</verse>
		<verse number="14">Ele o fará em pedaços como um vaso de barro, tão esmigalhado que entre os seus pedaços não se achará um caco que sirva para pegar brasas de uma lareira ou para tirar água da cisterna&quot;.</verse>
		<verse number="15">Diz o Soberano Senhor, o Santo de Israel: &quot;No arrependimento e no descanso está a salvação de vocês, na quietude e na confiança está o seu vigor, mas vocês não quiseram.</verse>
		<verse number="16">Vocês disseram: ‘Não, nós vamos fugir a cavalo’. E fugirão! Vocês disseram: ‘Cavalgaremos cavalos velozes’. Velozes serão os seus perseguidores!</verse>
		<verse number="17">Mil fugirão diante da ameaça de um; diante da ameaça de cinco todos vocês fugirão, até que vocês sejam deixados como um mastro no alto de um monte, como uma bandeira numa colina&quot;.</verse>
		<verse number="18">Contudo, o Senhor espera o momento de ser bondoso com vocês; ele ainda se levantará para mostrar-lhes compaixão. Pois o Senhor é Deus de justiça. Como são felizes todos os que nele esperam!</verse>
		<verse number="19">Ó povo de Sião, que mora em Jerusalém, você não vai chorar mais. Como ele será bondoso quando você clamar por socorro! Assim que ele ouvir, lhe responderá.</verse>
		<verse number="20">Embora o Senhor lhe dê o pão da adversidade e a água da aflição, o seu mestre não se esconderá mais; com seus próprios olhos vocês o verão.</verse>
		<verse number="21">Quer você se volte para a direita quer para a esquerda, uma voz atrás de você lhe dirá: &quot;Este é o caminho; siga-o&quot;.</verse>
		<verse number="22">Então você tratará como impuras as suas imagens revestidas de prata e os seus ídolos recobertos de ouro; você os jogará fora como um trapo imundo e lhes dirá: &quot;Fora! &quot;</verse>
		<verse number="23">Ele também lhe mandará chuva para a semente que você semear, e a terra dará alimento rico e farto. Naquele dia o seu gado pastará em grandes prados.</verse>
		<verse number="24">Os bois e os jumentos que lavram o solo comerão forragem e sal espalhados com forcado e pá.</verse>
		<verse number="25">No dia do grande massacre, quando caírem as torres, regatos de água fluirão sobre todo monte elevado e sobre toda colina altaneira.</verse>
		<verse number="26">A luz da lua brilhará como o sol, e a luz do sol será sete vezes mais brilhante, como a luz de sete dias completos, quando o Senhor cuidar das contusões do seu povo e curar as feridas que lhe causou.</verse>
		<verse number="27">Vejam! De longe vem o Nome do Senhor, com sua ira em chamas, e densas nuvens de fumaça; seus lábios estão cheios de ira, e sua língua é fogo consumidor.</verse>
		<verse number="28">Seu sopro é como uma torrente impetuosa, que sobe até o pescoço. Ele faz sacudir as nações na peneira da destruição; ele coloca na boca dos povos um freio que os desencaminha.</verse>
		<verse number="29">E vocês cantarão como em noite de festa sagrada; seus corações se regozijarão como quando se vai, ao som da flauta, ao monte do Senhor, à Rocha de Israel.</verse>
		<verse number="30">O Senhor fará que os homens ouçam sua voz majestosa e os levará a ver seu braço descendo com ira impetuosa e fogo consumidor, com aguaceiro, tempestades de raios e saraiva.</verse>
		<verse number="31">A voz do Senhor despedaçará a Assíria; com seu cetro a ferirá.</verse>
		<verse number="32">Cada pancada que com a vara o Senhor desferir para a castigar será dada ao som de tamborins e harpas, enquanto a estiver combatendo com os golpes do seu braço.</verse>
		<verse number="33">Tofete está pronta já faz tempo; foi preparada para o rei. Sua fogueira é funda e larga, com muita lenha e muito fogo; o sopro do Senhor, como uma torrente de enxofre ardente, a incendeia.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="31">
		<verse number="1">Ai dos que descem ao Egito em busca de ajuda, que contam com cavalos. Eles confiam na multidão dos seus carros e na grande força dos seus cavaleiros, mas não olham para o Santo de Israel, nem buscam a ajuda que vem do Senhor!</verse>
		<verse number="2">Contudo, ele também é sábio e pode trazer a desgraça; ele não volta atrás em suas palavras. Ele se levantará contra a casa dos perversos, contra quem ajuda os maus.</verse>
		<verse number="3">Mas os egípcios são homens, e não Deus; seus cavalos são carne, e não espírito. Quando o Senhor estender a mão, aquele que ajuda tropeçará, aquele que é ajudado cairá; ambos perecerão juntos.</verse>
		<verse number="4">Assim me diz o Senhor: &quot;Assim como quando o leão, o leão grande, ruge ao lado da presa, e contra ele se junta um bando de pastores, e ele não se intimida com os gritos deles nem se perturba com o seu clamor, assim o Senhor dos Exércitos descerá para combater nas alturas do monte Sião.</verse>
		<verse number="5">Como as aves dão proteção aos filhotes com suas asas, o Senhor dos Exércitos protegerá Jerusalém; ele a protegerá e a livrará; ele a poupará e a salvará&quot;.</verse>
		<verse number="6">Voltem para aquele contra quem vocês se revoltaram tão tremendamente, ó israelitas!</verse>
		<verse number="7">Pois naquele dia cada um de vocês rejeitará os ídolos de prata e de ouro que as mãos pecaminosas de vocês fizeram.</verse>
		<verse number="8">&quot;A Assíria cairá por uma espada que não é de homem; uma espada, não de mortais, a devorará. Todos fugirão da espada e os seus jovens serão sujeitos a trabalhos forçados.</verse>
		<verse number="9">Sua fortaleza cairá por causa do pavor; ao verem a bandeira da batalha, seus líderes entrarão em pânico&quot;, anuncia o Senhor, cujo fogo está em Sião, cuja fornalha está em Jerusalém.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="32">
		<verse number="1">Vejam! Um rei reinará com retidão, e príncipes governarão com justiça.</verse>
		<verse number="2">Cada homem será como um esconderijo contra o vento e um abrigo contra a tempestade, como correntes de água numa terra seca e como a sombra de uma grande rocha no deserto.</verse>
		<verse number="3">Então os olhos dos que vêem não estarão mais fechados, e os ouvidos dos que ouvem escutarão.</verse>
		<verse number="4">A mente do precipitado saberá julgar, e a língua gaguejante falará com facilidade e clareza.</verse>
		<verse number="5">O tolo já não será chamado nobre e o homem sem caráter não será tido em alta estima.</verse>
		<verse number="6">Pois o insensato fala com insensatez e só pensa no mal: Ele pratica a maldade e espalha mentiras sobre o Senhor; deixa o faminto sem nada e priva de água o sedento.</verse>
		<verse number="7">As artimanhas do homem sem caráter são perversas; ele inventa planos maldosos para destruir com mentiras o pobre, mesmo quando a súplica deste é justa.</verse>
		<verse number="8">Mas o homem nobre faz planos nobres, e graças aos seus feitos nobres permanece firme.</verse>
		<verse number="9">Vocês, mulheres tão complacentes, levantem-se e escutem-me! Vocês, filhas que se sentem seguras, ouçam o que lhes vou dizer!</verse>
		<verse number="10">Daqui a pouco mais de um ano, vocês, que se sentem seguras, ficarão apavoradas; a colheita de uvas falhará, e a colheita de frutas não virá.</verse>
		<verse number="11">Tremam, vocês, mulheres tranqüilas! Estremeçam, vocês, que se sentem seguras! Arranquem suas vestes, e vistam roupas de lamento na cintura.</verse>
		<verse number="12">Batam no peito e chorem pelos campos agradáveis, pelas videiras frutíferas</verse>
		<verse number="13">e pela terra do meu povo, terra infestada de espinhos e roseiras bravas; sim, pranteiem por todas as casas cheias de júbilo e por esta cidade exultante.</verse>
		<verse number="14">A fortaleza será abandonada, a cidade barulhenta ficará deserta, a cidadela e a torre de sentinela se tornarão covis, uma delícia para os jumentos, uma pastagem para os rebanhos,</verse>
		<verse number="15">até que sobre nós o Espírito seja derramado do alto, e o deserto se transforme em campo fértil, e o campo fértil pareça uma floresta.</verse>
		<verse number="16">A justiça habitará no deserto, e a retidão viverá no campo fértil.</verse>
		<verse number="17">O fruto da justiça será paz; o resultado da justiça será tranqüilidade e confiança para sempre.</verse>
		<verse number="18">O meu povo viverá em locais pacíficos, em casas seguras, em tranqüilos lugares de descanso,</verse>
		<verse number="19">mesmo que a saraiva arrase a floresta e a cidade seja nivelada ao pó.</verse>
		<verse number="20">Como vocês serão felizes, semeando perto das águas, e deixando soltos os bois e os jumentos!</verse>
	</chapter>
	<chapter number="33">
		<verse number="1">Ai de você, destruidor, que ainda não foi destruído! Ai de você, traidor, que não foi traído! Quando você parar de destruir, será destruído; quando parar de trair, será traído.</verse>
		<verse number="2">Senhor, tem misericórdia de nós; pois por ti esperamos! Sê tu a nossa força cada manhã, nossa salvação na hora do perigo.</verse>
		<verse number="3">Diante do trovão da tua voz, os povos fogem; quando te levantas, dispersam-se as nações.</verse>
		<verse number="4">O seu despojo, ó nações, será reunido como fazem os gafanhotos novos; como gafanhotos em nuvem, dele se apoderam os homens.</verse>
		<verse number="5">O Senhor é exaltado, pois habita no alto; ele encherá Sião de retidão e justiça.</verse>
		<verse number="6">Ele será o firme fundamento nos tempos a que você pertence, uma grande riqueza de salvação, sabedoria e conhecimento; o temor do Senhor é a chave desse tesouro.</verse>
		<verse number="7">Vejam! Os seus heróis gritam nas ruas; os embaixadores da paz choram amargamente.</verse>
		<verse number="8">As estradas estão abandonadas, ninguém viaja por elas. Rompeu-se o acordo, suas testemunhas são desprezadas, não se respeita ninguém.</verse>
		<verse number="9">A terra pranteia e fraqueja, o Líbano murcha, envergonhado; Sarom é como a Arabá, e Basã e o Carmelo perdem sua folhagem.</verse>
		<verse number="10">&quot;Agora me levantarei&quot;, diz o Senhor. &quot;Agora eu me erguerei; agora serei exaltado.</verse>
		<verse number="11">Vocês concebem palha, e dão à luz restolho; seu sopro é um fogo que o consome.</verse>
		<verse number="12">Os povos serão queimados como se faz com a cal; como espinheiros cortados, serão postos no fogo. &quot;</verse>
		<verse number="13">Vocês que estão longe, atentem para o que eu fiz! Vocês, que estão perto, reconheçam o meu poder!</verse>
		<verse number="14">Em Sião os pecadores estão aterrorizados; o tremor se apodera dos ímpios: &quot;Quem de nós pode conviver com o fogo consumidor? Quem de nós pode conviver com a chama eterna? &quot;</verse>
		<verse number="15">Aquele que anda corretamente e fala o que é reto, que recusa o lucro injusto, cuja mão não aceita suborno, que tapa os ouvidos para as tramas de assassinatos e fecha os olhos para não contemplar o mal,</verse>
		<verse number="16">é esse o homem que habitará nas alturas; seu refúgio será a fortaleza das rochas; terá suprimento de pão, e água não lhe faltará.</verse>
		<verse number="17">Seus olhos verão o rei em seu esplendor e vislumbrarão o território em toda a sua extensão.</verse>
		<verse number="18">Em seus pensamentos você lembrará terrores passados: &quot;Onde está o oficial maior? Onde está o que recebia tributos? Onde o encarregado das torres? &quot;</verse>
		<verse number="19">Você não tornará a ver aquele povo arrogante, aquele povo de fala obscura, com sua língua estranha, incompreensível.</verse>
		<verse number="20">Olhe para Sião, a cidade das nossas festas; seus olhos verão Jerusalém, morada pacífica, tenda que não será removida; suas estacas jamais serão arrancadas, nem se romperá nenhuma de suas cordas.</verse>
		<verse number="21">Ali o Senhor será o Poderoso para nós. Será como uma região de rios e canais largos, mas nenhum navio a remo os percorrerá, e nenhuma nau poderosa velejará neles.</verse>
		<verse number="22">Pois o Senhor é o nosso juiz, o Senhor é o nosso legislador, o Senhor é o nosso rei; é ele que nos salvará.</verse>
		<verse number="23">Suas cordas se afrouxam: O mastro não está firme, as velas não estão estendidas. Então será dividida grande quantidade de despojos, e até o aleijado levará sua presa.</verse>
		<verse number="24">Nenhum morador de Sião dirá: &quot;Estou doente! &quot; E os pecados dos que ali habitam serão perdoados.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="34">
		<verse number="1">Aproximem-se, nações, e escutem: prestem atenção, ó povos! Que o ouçam a terra e tudo o que nela há, o mundo e tudo o que dele procede!</verse>
		<verse number="2">O Senhor está indignado contra todas as nações; sua ira está contra todos os seus exércitos. Ele os destruirá totalmente, ele os entregará à matança.</verse>
		<verse number="3">Seus mortos serão lançados fora e os seus cadáveres exalarão mau cheiro; os montes se encharcarão do sangue deles.</verse>
		<verse number="4">As estrelas dos céus serão todas dissolvidas, e os ceús se enrolarão como um pergaminho; todo o exército celeste cairá como folhas secas da videira e da figueira.</verse>
		<verse number="5">Quando minha espada embriagar-se nos céus, saibam que ela descerá para julgar Edom, povo que condenei à destruição.</verse>
		<verse number="6">A espada do Senhor está banhada em sangue, está coberta de gordura, sangue de cordeiros e de bodes, gordura dos rins de carneiros. Pois o Senhor exige sacrifício em Bozra e grande matança em Edom.</verse>
		<verse number="7">E os bois selvagens cairão com eles, e os novilhos com os touros. A terra deles ficará ensopada de sangue, e o pó se encharcará de gordura.</verse>
		<verse number="8">Pois o Senhor terá seu dia de vingança, um ano de retribuição, para defender a causa de Sião.</verse>
		<verse number="9">Os riachos de Edom se transformarão em piche, em enxofre, o seu pó; sua terra se tornará betume ardente!</verse>
		<verse number="10">Não se apagará de dia nem de noite; sua fumaça subirá para sempre. De geração em geração ficará abandonada; ninguém voltará a passar por ela.</verse>
		<verse number="11">A coruja-do-deserto e a coruja estridente a possuirão; o corujão e o corvo farão nela os seus ninhos. Deus estenderá sobre Edom o caos como linha de medir, e a desolação como fio de prumo.</verse>
		<verse number="12">Seus nobres nada terão ali que possa chamar-se reino, e todos os seus líderes desaparecerão.</verse>
		<verse number="13">Espinhos tomarão de assalto as suas cidadelas; urtigas e sarças cobrirão as suas fortalezas. Será um antro de chacais e moradia de corujas.</verse>
		<verse number="14">Criaturas do deserto se encontrarão com hienas, e bodes selvagens balirão uns para os outros; ali também descansarão as criaturas noturnas e acharão para si locais de descanso.</verse>
		<verse number="15">Nela a coruja fará ninho, chocará seus ovos e cuidará dos seus filhotes à sombra de suas asas; os falcões também se ajuntarão ali, cada um com o seu par.</verse>
		<verse number="16">Procurem no livro do Senhor e leiam: Nenhum deles estará faltando; nenhum estará sem o seu par. Pois foi a sua boca que deu a ordem, e o seu Espírito os ajuntará.</verse>
		<verse number="17">Ele designa as porções de cada um; sua mão os distribui por medida. Eles se apossarão dela para sempre, e ali habitarão de geração em geração.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="35">
		<verse number="1">O deserto e a terra ressequida se regozijarão; o ermo exultará e florescerá como a tulipa;</verse>
		<verse number="2">irromperá em flores, mostrará grande regozijo e cantará de alegria. A glória do Líbano lhe será dada, como também o resplendor do Carmelo e de Sarom; verão a glória do Senhor, o resplendor do nosso Deus.</verse>
		<verse number="3">Fortaleçam as mãos cansadas, firmem os joelhos vacilantes;</verse>
		<verse number="4">digam aos desanimados de coração: &quot;Sejam fortes, não temam! Seu Deus virá, virá com vingança; com divina retribuição virá para salvá-los&quot;.</verse>
		<verse number="5">Então se abrirão os olhos dos cegos e se destaparão os ouvidos dos surdos.</verse>
		<verse number="6">Então os coxos saltarão como o cervo, e a língua do mudo cantará de alegria. Águas irromperão no ermo e riachos no deserto.</verse>
		<verse number="7">A areia abrasadora se tornará um lago; a terra seca, fontes borbulhantes. Nos antros onde outrora havia chacais, crescerão a relva, o junco e o papiro.</verse>
		<verse number="8">E ali haverá uma grande estrada, um caminho que será chamado Caminho de Santidade. Os impuros não passarão por ele; servirá apenas aos que são do Caminho; os insensatos não o tomarão.</verse>
		<verse number="9">Ali não haverá leão algum, e nenhum animal feroz passará por ele; não se acharão ali. Só os redimidos andarão por ele,</verse>
		<verse number="10">e os que o Senhor resgatou voltarão. Entrarão em Sião com cantos de alegria; duradoura alegria coroará suas cabeças. Júbilo e alegria se apoderarão deles, e a tristeza e o suspiro fugirão.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="36">
		<verse number="1">No décimo quarto ano do reinado de Ezequias, Senaqueribe, rei da Assíria, atacou todas as cidades fortificadas de Judá e se apossou delas.</verse>
		<verse number="2">Então o rei da Assíria enviou de Láquis ao rei Ezequias, em Jerusalém, seu comandante com um grande exército. Quando o comandante parou no aqueduto do açude superior, na estrada que leva ao campo do Lavandeiro,</verse>
		<verse number="3">o administrador do palácio, Eliaquim, filho de Hilquias, o secretário Sebna e o arquivista real Joá, filho de Asafe, foram ao encontro dele.</verse>
		<verse number="4">E o comandante de campo falou: &quot;Digam a Ezequias: &quot;Assim diz o grande rei, o rei da Assíria: ‘Em que você está baseando essa sua confiança?</verse>
		<verse number="5">Você diz que tem estratégia e força militar; mas só palavras vãs. Em quem você confia, para rebelar-se contra mim?</verse>
		<verse number="6">Pois veja! Agora você está confiando no Egito, aquela cana esmagada, que fura a mão de quem nela se apóia! Assim é o faraó, o rei do Egito, para todos os que dele dependem.</verse>
		<verse number="7">E se você me disser: &quot;No Senhor, o nosso Deus, confiamos&quot;; não são dele os altos e os altares que Ezequias removeu, dizendo a Judá e a Jerusalém: &quot;Vocês devem adorar aqui, diante deste altar&quot;? ’</verse>
		<verse number="8">&quot;Façamos agora um tratado com o meu senhor, o rei da Assíria: Eu lhe darei dois mil cavalos — se você puder pôr cavaleiros neles!</verse>
		<verse number="9">Como então você poderá repelir um só dos menores oficiais do meu senhor, confiando que o Egito lhe dará carros e cavaleiros?</verse>
		<verse number="10">Além disso, você pensa que vim atacar e destruir esta nação sem o Senhor? O próprio Senhor me mandou marchar contra esta nação e destruí-la&quot;.</verse>
		<verse number="11">Então Eliaquim, Sebna e Joá disseram ao comandante: &quot;Por favor, fala com os seus servos em aramaico, pois entendemos essa língua. Não fales em hebraico, pois assim o povo que está sobre os muros entenderá&quot;.</verse>
		<verse number="12">O comandante, porém, respondeu: &quot;Pensam que o meu senhor mandou-me dizer estas coisas só a vocês e ao seu senhor, e não aos homens que estão sentados no muro? Pois, como vocês, eles terão que comer as próprias fezes e beber a própria urina! &quot;</verse>
		<verse number="13">E o comandante se pôs de pé e falou alto, em hebraico: &quot;Ouçam as palavras do grande rei, do rei da Assíria!</verse>
		<verse number="14">Não deixem que Ezequias os engane. Ele não poderá livrá-los!</verse>
		<verse number="15">Não deixem Ezequias convencê-los a confiar no Senhor, quando diz: ‘Certamente o Senhor nos livrará; esta cidade não será entregue nas mãos do rei da Assíria’.</verse>
		<verse number="16">&quot;Não dêem atenção a Ezequias. Assim diz o rei da Assíria: ‘Venham fazer as pazes comigo. Então cada um de vocês comerá de sua própria videira e de sua própria figueira, e beberá água de sua própria cisterna,</verse>
		<verse number="17">até que eu os leve a uma terra como a de vocês: terra de cereal e de vinho, terra de pão e de vinhas.</verse>
		<verse number="18">&quot; ‘Não deixem que Ezequias os engane quando diz que o Senhor os livrará. Alguma vez o deus de qualquer nação livrou sua terra das mãos do rei da Assíria?</verse>
		<verse number="19">Onde estão os deuses de Hamate e de Arpade? Onde estão os deuses de Sefarvaim? Eles livraram Samaria das minhas mãos?</verse>
		<verse number="20">Quem dentre todos os deuses dessas nações conseguiu livrar a sua terra? Como então o Senhor poderá livrar Jerusalém das minhas mãos? ’ &quot;</verse>
		<verse number="21">Mas o povo ficou em silêncio e nada respondeu, porque o rei dera esta ordem: &quot;Não lhe respondam&quot;.</verse>
		<verse number="22">Então o administrador do palácio, Eliaquim, filho de Hilquias, o secretário Sebna e o arquivista Joá, filho de Asafe, com as vestes rasgadas, foram contar a Ezequias o que dissera o comandante.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="37">
		<verse number="1">Quando o rei Ezequias soube disso, rasgou suas vestes, vestiu pano de saco e entrou no templo do Senhor.</verse>
		<verse number="2">Depois enviou o administrador do palácio, Eliaquim, o secretário Sebna e os chefes dos sacerdotes, todos vestidos de pano de saco, ao profeta Isaías, filho de Amoz,</verse>
		<verse number="3">com esta mensagem: &quot;Assim diz Ezequias: Hoje é dia de angústia, de repreensão e de vergonha, como quando uma criança está a ponto de nascer e não há forças para dá-la à luz.</verse>
		<verse number="4">Talvez o Senhor, o seu Deus, ouça as palavras do comandante de campo, a quem o seu senhor, o rei da Assíria, enviou para zombar do Deus vivo. E que o Senhor, o seu Deus, o repreenda pelas palavras que ouviu. Portanto, ore pelo remanescente que ainda sobrevive&quot;.</verse>
		<verse number="5">Quando os oficiais do rei Ezequias vieram a Isaías,</verse>
		<verse number="6">este lhes respondeu: &quot;Digam a seu senhor: Assim diz o Senhor: ‘Não tenha medo das palavras que você ouviu, das blasfêmias que os servos do rei da Assíria falaram contra mim.</verse>
		<verse number="7">Porei nele um espírito para que, quando ouvir uma certa notícia, volte à sua própria terra, e ali farei com que seja morto à espada’ &quot;.</verse>
		<verse number="8">Quando o comandante de campo soube que o rei da Assíria havia partido de Láquis, retirou-se e encontrou o rei lutando contra Libna.</verse>
		<verse number="9">Ora, Senaqueribe foi informado de que Tiraca, o rei da Etiópia, saíra para lutar contra ele. Quando soube disso, enviou mensageiros a Ezequias com esta mensagem:</verse>
		<verse number="10">&quot;Digam a Ezequias, rei de Judá: Não deixe que o Deus no qual você confia o engane quando diz: ‘Jerusalém não será entregue nas mãos do rei da Assíria’.</verse>
		<verse number="11">Com certeza você ouviu o que os reis da Assíria têm feito a todas as nações, e como as destruíram por completo. E você acha que se livrará?</verse>
		<verse number="12">Acaso os deuses das nações que foram destruídas pelos meus antepassados os livraram: os deuses de Gozã, de Harã, de Rezefe e dos descendentes de Éden, que estavam em Telassar?</verse>
		<verse number="13">Onde estão o rei de Hamate, o rei de Arpade, o rei da cidade de Sefarvaim, de Hena e de Iva? &quot;</verse>
		<verse number="14">Ezequias recebeu a carta das mãos dos mensageiros e a leu. Então subiu ao templo do Senhor, apresentou-a diante do Senhor</verse>
		<verse number="15">e orou:</verse>
		<verse number="16">&quot;Senhor dos Exércitos, Deus de Israel, cujo trono está entre os querubins, só tu és Deus sobre todos os reinos da terra. Tu fizeste os céus e a terra.</verse>
		<verse number="17">Dá ouvidos, Senhor, e ouve; abre os teus olhos, Senhor, e vê; escuta todas as palavras que Senaqueribe enviou para insultar o Deus vivo.</verse>
		<verse number="18">&quot;É verdade, Senhor, que os reis assírios fizeram de todas essas nações e de seus territórios um deserto.</verse>
		<verse number="19">Atiraram os deuses delas no fogo e os destruíram, pois em vez de deuses, não passam de madeira e pedra, moldados por mãos humanas.</verse>
		<verse number="20">Agora, Senhor nosso Deus, salva-nos das mãos dele, para que todos os reinos da terra saibam que só tu, Senhor, és Deus&quot;.</verse>
		<verse number="21">Então Isaías, filho de Amoz, enviou uma mensagem a Ezequias: &quot;Assim diz o Senhor, Deus de Israel: ‘Ouvi a sua oração acerca de Senaqueribe, rei da Assíria.</verse>
		<verse number="22">Esta é a palavra que o Senhor falou contra ele: &quot; ‘A virgem cidade de Sião despreza e zomba de você. A cidade de Jerusalém meneia a cabeça enquanto você foge.</verse>
		<verse number="23">De quem você zombou e contra quem blasfemou? Contra quem você ergueu a voz e, contra quem levantou seu olhar arrogante? Contra o Santo de Israel!</verse>
		<verse number="24">Sim, você insultou ao Senhor por meio dos seus mensageiros, dizendo: &quot;Com carros sem conta subi aos mais elevados e inacessíveis cumes do Líbano. Derrubei os seus cedros mais altos, os seus melhores pinheiros. Entrei em suas regiões mais remotas, ao melhor de suas florestas.</verse>
		<verse number="25">Em terras estrangeiras cavei poços e bebi água. Com as solas dos meus pés sequei todos os riachos do Egito&quot;.</verse>
		<verse number="26">&quot; ‘Você não soube que há muito eu já o havia ordenado que desde os dias da antigüidade eu o havia planejado? Agora eu o executo, e faço você transformar cidades fortificadas em montões de pedra.</verse>
		<verse number="27">Os seus habitantes, já sem forças, desanimam envergonhados. São como pastagens, como brotos tenros e verdes, como capim no terraço, queimado antes de crescer.</verse>
		<verse number="28">&quot; ‘Eu, porém, sei onde você está quando sai e quando retorna, e como você se enfurece contra mim.</verse>
		<verse number="29">Sim, contra mim você se enfurece, o seu atrevimento chegou aos meus ouvidos; por isso, porei o meu anzol em seu nariz e o meu freio em sua boca, e o farei voltar pelo caminho por onde veio.</verse>
		<verse number="30">&quot; ‘A você, Ezequias, darei este sinal: &quot; ‘Neste ano vocês comerão do que crescer por si, e no próximo o que daquilo brotar. Mas no terceiro ano semeiem e colham, plantem vinhas e comam o seu fruto.</verse>
		<verse number="31">Mais uma vez um remanescente da tribo de Judá lançará raízes na terra e encherão de frutos os seus ramos.</verse>
		<verse number="32">De Jerusalém sairão sobreviventes e um remanescente do monte Sião. O zelo do Senhor dos Exércitos realizará isso’.</verse>
		<verse number="33">&quot;Por isso assim diz o Senhor acerca do rei da Assíria: &quot; ‘Ele não entrará nesta cidade e não atirará aqui uma flecha sequer. Não virá diante dela com escudo nem construirá rampas de cerco contra ela.</verse>
		<verse number="34">Pelo caminho por onde veio voltará; não entrará nesta cidade’, declara o Senhor.</verse>
		<verse number="35">&quot; ‘Eu defenderei esta cidade e a salvarei, por amor de mim e por amor de Davi, meu servo! ’ &quot;</verse>
		<verse number="36">Então o anjo do Senhor saiu e matou cento e oitenta e cinco mil homens no acampamento assírio. Quando o povo se levantou na manhã seguinte, só havia cadáveres!</verse>
		<verse number="37">Assim Senaqueribe, rei da Assíria, fugiu do acampamento, voltou para Nínive e lá ficou.</verse>
		<verse number="38">Certo dia, quando adorava no templo de seu deus Nisroque, seus filhos Adrameleque e Sarezer o feriram à espada, e fugiram para a terra de Ararate. E seu filho Esar-Hadom foi o seu sucessor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="38">
		<verse number="1">Naqueles dias Ezequias ficou doente, à beira da morte. O profeta Isaías, filho de Amoz, foi visitá-lo e lhe disse: &quot;Assim diz o Senhor: Ponha a casa em ordem, porque você vai morrer; você não se recuperará&quot;.</verse>
		<verse number="2">Ezequias virou o rosto para a parede e orou ao Senhor:</verse>
		<verse number="3">&quot;Lembra-te, Senhor, de como tenho te servido com fidelidade e com devoção sincera, e tenho feito o que tu aprovas&quot;. E Ezequias chorou amargamente.</verse>
		<verse number="4">Então a palavra do Senhor veio a Isaías:</verse>
		<verse number="5">&quot;Vá dizer a Ezequias: ‘Assim diz o Senhor, o Deus de seu antepassado Davi: Ouvi sua oração e vi suas lágrimas; acrescentarei quinze anos à sua vida.</verse>
		<verse number="6">E eu livrarei você e esta cidade das mãos do rei da Assíria. Eu defenderei esta cidade.</verse>
		<verse number="7">&quot; ‘Este é o sinal de que o Senhor fará o que prometeu:</verse>
		<verse number="8">Farei a sombra do sol retroceder os dez degraus que ela já cobriu na escadaria de Acaz’ &quot;. E a luz do sol retrocedeu os dez degraus que tinha avançado.</verse>
		<verse number="9">Depois de recuperar-se dessa doença, Ezequias, rei de Judá, escreveu o seguinte:</verse>
		<verse number="10">Eu disse: &quot;No vigor da minha vida tenho que passar pelas portas da sepultura e ser roubado do restante dos meus anos? &quot;</verse>
		<verse number="11">Eu disse: &quot;Não tornarei a ver o Senhor, o Senhor, na terra dos viventes; não olharei mais para a humanidade nem estarei mais com os que agora habitam neste mundo.</verse>
		<verse number="12">A minha casa foi derrubada e tirada de mim, como se fosse uma tenda de pastor. A minha vida foi enovelada, como faz o tecelão, e ele me cortou como um pedaço de tecido; dia e noite foste acabando comigo.</verse>
		<verse number="13">Esperei pacientemente até o alvorecer, mas como um leão ele quebrou todos os meus ossos; dia e noite foste acabando comigo.</verse>
		<verse number="14">Gritei como um andorinhão, como um tordo; gemi como uma pomba chorosa. Olhando para os céus, enfraqueceram-se os meus olhos. Estou aflito, ó Senhor, vem em meu auxílio! &quot;</verse>
		<verse number="15">Mas, que posso dizer? Ele falou comigo, e ele mesmo fez isso. Andarei humildemente toda a minha vida, por causa dessa aflição da minha alma.</verse>
		<verse number="16">Senhor, por tais coisas os homens vivem, e por elas também vive o meu espírito. Tu me restauraste a saúde e deixaste-me viver.</verse>
		<verse number="17">Foi para o meu benefício que tanto sofri. Em teu amor me guardaste da cova da destruição; lançaste para trás de ti todos os meus pecados,</verse>
		<verse number="18">pois a sepultura não pode louvar-te, a morte não pode cantar o teu louvor. Aqueles que descem à cova não podem esperar pela tua fidelidade.</verse>
		<verse number="19">Os vivos, somente os vivos, te louvam, como hoje estou fazendo; os pais contam a tua fidelidade a seus filhos.</verse>
		<verse number="20">O Senhor me salvou. Cantaremos com instrumentos de corda todos os dias de nossa vida no templo do Senhor.</verse>
		<verse number="21">Isaías dissera: &quot;Apliquem um emplastro de figos no furúnculo, e ele se recuperará&quot;.</verse>
		<verse number="22">Ezequias tinha perguntado: &quot;Qual será o sinal de que subirei ao templo do Senhor? &quot;</verse>
	</chapter>
	<chapter number="39">
		<verse number="1">Naquela época, Merodaque-Baladã, filho de Baladã, rei da Babilônia, enviou a Ezequias cartas e um presente, porque soubera de sua doença e de sua recuperação.</verse>
		<verse number="2">Ezequias recebeu com alegria os enviados e mostrou-lhes o que havia em seus depósitos: a prata, o ouro, as especiarias, o óleo fino, todo o seu arsenal e tudo o que se encontrava em seus tesouros. Não houve nada em seu palácio ou em todo o seu reino que Ezequias não lhes mostrasse.</verse>
		<verse number="3">Então o profeta Isaías foi ao rei Ezequias e perguntou: &quot;O que aqueles homens disseram, e de onde vieram? &quot; &quot;De uma terra distante&quot;, Ezequias respondeu. &quot;Eles vieram da Babilônia para visitar-me. &quot;</verse>
		<verse number="4">O profeta perguntou: &quot;O que eles viram em seu palácio? &quot; Ezequias respondeu: &quot;Viram tudo que há em meu palácio. Não há nada em meus tesouros que não lhes tenha mostrado&quot;.</verse>
		<verse number="5">Então Isaías disse a Ezequias: &quot;Ouça a palavra do Senhor dos Exércitos:</verse>
		<verse number="6">Um dia, tudo o que há em seu palácio bem como tudo o que os seus antepassados acumularam até hoje será levado para a Babilônia. Nada ficará, diz o Senhor.</verse>
		<verse number="7">E alguns de seus próprios descendentes serão levados, e se tornarão eunucos no palácio do rei da Babilônia. &quot;</verse>
		<verse number="8">&quot;É boa a palavra do Senhor que você falou&quot;, Ezequias respondeu. Pois pensou: &quot;Haverá paz e segurança enquanto eu viver&quot;.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="40">
		<verse number="1">Consolem, consolem o meu povo, diz o Deus de vocês.</verse>
		<verse number="2">Encoragem a Jerusalém e anunciem que ela já cumpriu o trabalho que lhe foi imposto, pagou por sua iniqüidade, e recebeu da mão do Senhor em dobro por todos os seus pecados.</verse>
		<verse number="3">Uma voz clama: &quot;No deserto preparem o caminho para o Senhor; façam no deserto um caminho reto para o nosso Deus.</verse>
		<verse number="4">Todos os vales serão levantados, todos os montes e colinas serão aplanados; os terrenos acidentados se tornarão planos; as escarpas, serão niveladas.</verse>
		<verse number="5">A glória do Senhor será revelada, e, juntos, todos a verão. Pois é o Senhor quem fala&quot;.</verse>
		<verse number="6">Uma voz ordena: &quot;Clame&quot;. E eu pergunto: &quot;O que clamarei? &quot; &quot;Que toda a humanidade é como a relva, e toda a sua glória como as flores do campo.</verse>
		<verse number="7">A relva murcha e cai a sua flor, quando o vento do Senhor sopra sobre eles; o povo não passa de relva.</verse>
		<verse number="8">A relva murcha, e as flores caem, mas a palavra de nosso Deus permanece para sempre. &quot;</verse>
		<verse number="9">Você, que traz boas novas a Sião, suba num alto monte. Você, que traz boas novas a Jerusalém, erga a sua voz com fortes gritos, erga-a, não tenha medo; diga às cidades de Judá: &quot;Aqui está o seu Deus! &quot;</verse>
		<verse number="10">O Soberano Senhor vem com poder! Com seu braço forte ele governa. A sua recompensa com ele está, e seu galardão o acompanha.</verse>
		<verse number="11">Como pastor ele cuida de seu rebanho, com o braço ajunta os cordeiros e os carrega no colo; conduz com cuidado as ovelhas que amamentas suas crias.</verse>
		<verse number="12">Quem mediu as águas na concha da mão, ou com o palmo definiu os limites dos céus? Quem jamais calculou o peso da terra, ou pesou os montes na balança e as colinas nos seus pratos?</verse>
		<verse number="13">Quem definiu limites para o Espírito do Senhor, ou o instruiu como seu conselheiro?</verse>
		<verse number="14">A quem o Senhor consultou que pudesse esclarecê-lo, e que lhe ensinasse a julgar com justiça? Quem lhe ensinou o conhecimento ou lhe aponta o caminho da sabedoria?</verse>
		<verse number="15">Na verdade as nações são como a gota que sobra do balde; para ele são como o pó que resta na balança; para ele as ilhas não passam de um grão de areia.</verse>
		<verse number="16">Nem as florestas do Líbano seriam suficientes para o fogo do altar, nem os animais de lá bastariam para o holocausto.</verse>
		<verse number="17">Diante dele todas as nações são como nada; para ele são sem valor e menos que nada.</verse>
		<verse number="18">A quem vocês compararão Deus? Como poderão representá-lo?</verse>
		<verse number="19">Com uma imagem que funde o artesão, e que o ourives cobre de ouro e lhe modela correntes de prata?</verse>
		<verse number="20">Ou com o ídolo do pobre que pode apenas escolher um bom pedaço de madeira e procurar um marceneiro para fazer uma imagem que não caia?</verse>
		<verse number="21">Será que vocês não sabem? Nunca ouviram falar? Não lhes contaram desde a antigüidade? Vocês não compreenderam como a terra foi fundada?</verse>
		<verse number="22">Ele se assenta no seu trono, acima da cúpula da terra, cujos habitantes são pequenos como gafanhotos. Ele estende os céus como um forro, e os arma como uma tenda para neles habitar.</verse>
		<verse number="23">Ele aniquila os príncipes e reduz a nada os juízes deste mundo.</verse>
		<verse number="24">Mal eles são plantados ou semeados, mal lançam raízes na terra, Deus sopra sobre eles, e eles murcham; um redemoinho os leva como palha.</verse>
		<verse number="25">&quot;Com quem vocês me compararão? Quem se assemelha a mim? &quot;, pergunta o Santo.</verse>
		<verse number="26">Ergam os olhos e olhem para as alturas. Quem criou tudo isso? Aquele que põe em marcha cada estrela do seu exército celestial, e a todas chama pelo nome. Tão grande é o seu poder e tão imensa a sua força, que nenhuma delas deixa de comparecer!</verse>
		<verse number="27">Por que você reclama, ó Jacó, e por que se queixa, ó Israel: &quot;O Senhor não se interessa pela minha situação; o meu Deus não considera a minha causa&quot;?</verse>
		<verse number="28">Será que você não sabe? Nunca ouviu falar? O Senhor é o Deus eterno, o Criador de toda a terra. Ele não se cansa nem fica exausto, sua sabedoria é insondável.</verse>
		<verse number="29">Ele fortalece ao cansado e dá grande vigor ao que está sem forças.</verse>
		<verse number="30">Até os jovens se cansam e ficam exaustos, e os moços tropeçam e caem;</verse>
		<verse number="31">mas aqueles que esperam no Senhor renovam as suas forças. Voam bem alto como águias; correm e não ficam exaustos, andam e não se cansam.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="41">
		<verse number="1">&quot;Calem-se diante de mim, ó ilhas! Que as nações renovem as suas forças! Que elas se apresentem para se defender; vamos nos encontrar para decidir a questão.</verse>
		<verse number="2">&quot;Quem despertou o que vem do oriente, e chamou-o em retidão ao seu serviço, entregando-lhe nações e subjugando reis diante dele? Com a espada ele os reduz a pó, com o arco os dispersa como palha.</verse>
		<verse number="3">Ele os persegue e avança em segurança, por um caminho que seus pés jamais percorreram.</verse>
		<verse number="4">Quem fez tudo isso? Quem chama as gerações à existência desde o princípio? Fui eu mesmo, o Senhor, o primeiro, que continuarei sendo, até mesmo com os últimos. &quot;</verse>
		<verse number="5">As ilhas viram isso e temem; os confins da terra tremem. Eles se aproximam e vêm à frente;</verse>
		<verse number="6">cada um ajuda o outro e diz a seu irmão: &quot;Seja forte! &quot;</verse>
		<verse number="7">O artesão encoraja o ourives, e aquele que alisa com o martelo incentiva o que bate na bigorna. Ele diz acerca da soldagem: &quot;Está boa. &quot; E fixa o ídolo com prego para que não tombe.</verse>
		<verse number="8">&quot;Você, porém, ó Israel, meu servo, Jacó, a quem escolhi, vocês, descendentes de Abraão, meu amigo,</verse>
		<verse number="9">eu os tirei dos confins da terra, de seus recantos mais distantes eu os chamei. Eu disse: &quot;Você é meu servo&quot;; eu o escolhi e não o rejeitei.</verse>
		<verse number="10">Por isso não tema, pois estou com você; não tenha medo, pois sou o seu Deus. Eu o fortalecerei e o ajudarei; Eu o segurarei com a minha mão direita vitoriosa.</verse>
		<verse number="11">&quot;Todos os que o odeiam certamente serão humilhados e constrangidos; aqueles que se opõem a você serão como nada e perecerão.</verse>
		<verse number="12">Embora procure os seus inimigos, você não os encontrará. Os que guerreiam contra você serão reduzidos a nada.</verse>
		<verse number="13">Pois eu sou o Senhor, o seu Deus, que o segura pela mão direita e lhe diz: Não tema; eu o ajudarei.</verse>
		<verse number="14">Não tenha medo, ó verme Jacó, ó pequeno Israel, pois eu mesmo o ajudarei&quot;, declara o Senhor, seu Redentor, o Santo de Israel.</verse>
		<verse number="15">&quot;Veja, eu o tornarei um debulhador, novo e cortante, com muitos dentes. Você debulhará os montes e os esmagará, e reduzirá as colinas a palha.</verse>
		<verse number="16">Você irá peneirá-los, o vento os levará, e uma ventania os espalhará. Mas você se regozijará no Senhor e no Santo de Israel se gloriará.</verse>
		<verse number="17">&quot;O pobre e o necessitado buscam água, e não encontram! Suas línguas estão ressequidas de sede. Mas eu, o Senhor, lhes responderei; eu, o Deus de Israel, não os abandonarei.</verse>
		<verse number="18">Abrirei rios nas colinas estéreis, e fontes nos vales. Transformarei o deserto num lago, e o chão ressequido em mananciais.</verse>
		<verse number="19">Porei no deserto o cedro, a acácia, a murta e a oliveira. Colocarei juntos no ermo o cipreste, o abeto e o pinheiro,</verse>
		<verse number="20">para que o povo veja e saiba, e todos vejam e saibam, que a mão do Senhor fez isso, que o Santo de Israel o criou.</verse>
		<verse number="21">&quot;Exponham a sua causa&quot;, diz o Senhor. &quot;Apresentem as suas provas&quot;, diz o rei de Jacó.</verse>
		<verse number="22">&quot;Tragam os seus ídolos para nos dizerem o que vai acontecer. Que eles nos contem como eram as coisas anteriores, para que as consideremos e saibamos o seu resultado final; ou que nos declarem as coisas vindouras,</verse>
		<verse number="23">revelem-nos o futuro, para que saibamos que vocês são deuses. Façam alguma coisa, boa ou má, para que nos rendamos, cheios de temor.</verse>
		<verse number="24">Mas vejam só! Vocês não são nada, e as suas obras são totalmente nulas; detestável é aquele que os escolhe!</verse>
		<verse number="25">&quot;Despertei um homem, e do norte ele vem; desde o nascente proclamará o meu nome. Pisa em governantes como em argamassa, como o oleiro amassa o barro.</verse>
		<verse number="26">Quem falou disso desde o princípio, para que o soubéssemos, ou antecipadamente, para que pudéssemos dizer: &quot;Ele estava certo&quot;? Ninguém o revelou, ninguém o fez ouvir, ninguém ouviu palavra alguma de vocês.</verse>
		<verse number="27">Desde o princípio eu disse a Sião: &quot;Veja, estas coisas acontecendo! &quot; A Jerusalém eu darei um mensageiro de boas novas.</verse>
		<verse number="28">Olho, e não há ninguém entre eles, nenhum conselheiro que dê resposta quando pergunto.</verse>
		<verse number="29">Veja, são todos falsos! Seus feitos são nulos; suas imagens fundidas não passam de um sopro e nulidade!</verse>
	</chapter>
	<chapter number="42">
		<verse number="1">&quot;Eis o meu servo, a quem sustento, o meu escolhido, em quem tenho prazer. Porei nele o meu Espírito, e ele trará justiça às nações.</verse>
		<verse number="2">Não gritará nem clamará, nem erguerá a voz nas ruas.</verse>
		<verse number="3">Não quebrará o caniço rachado, e não apagará o pavio fumegante. Com fidelidade fará justiça;</verse>
		<verse number="4">não mostrará fraqueza nem se deixará ferir, até que estabeleça a justiça sobre a terra. Em sua lei as ilhas porão sua esperança. &quot;</verse>
		<verse number="5">É o que diz Deus, o Senhor, aquele que criou o céu e o estendeu, que espalhou a terra e tudo o que dela procede, que dá fôlego aos seus moradores e vida aos que andam nela:</verse>
		<verse number="6">&quot;Eu, o Senhor, o chamei em retidão; segurarei firme a sua mão. Eu o guardarei e farei de você um mediador para o povo e uma luz para os gentios,</verse>
		<verse number="7">para abrir os olhos aos cegos, para libertar da prisão os cativos e para livrar do calabouço os que habitam na escuridão.</verse>
		<verse number="8">&quot;Eu sou o Senhor; esse é o meu nome! Não darei a outro a minha glória nem a imagens o meu louvor.</verse>
		<verse number="9">Vejam! As profecias antigas aconteceram, e novas eu anuncio; antes de surgirem, eu as declaro a vocês&quot;.</verse>
		<verse number="10">Cantem ao Senhor um novo cântico, seu louvor desde os confins da terra, vocês, que navegam no mar, e tudo o que nele existe, vocês, ilhas, e todos os seus habitantes.</verse>
		<verse number="11">Que o deserto e as suas cidades ergam a sua voz; regozijem-se os povoados habitados por Quedar. Cante de alegria o povo de Selá, gritem pelos altos dos montes.</verse>
		<verse number="12">Dêem glória ao Senhor e nas ilhas proclamem seu louvor.</verse>
		<verse number="13">O Senhor sairá como homem poderoso, como guerreiro despertará o seu zelo; com forte brado e o grito de guerra triunfará sobre os seus inimigos.</verse>
		<verse number="14">&quot;Fiquei muito tempo em silêncio, e me contive, calado. Mas agora, como mulher em trabalho de parto, eu grito, gemo e respiro ofegante.</verse>
		<verse number="15">Arrasarei os montes e as colinas e secarei toda sua vegetação; tornarei rios em ilhas e secarei os açudes.</verse>
		<verse number="16">Conduzirei os cegos por caminhos que eles não conheceram, por veredas desconhecidas eu os guiarei; transformarei as trevas em luz diante deles e tornarei retos os lugares acidentados. Essas são as coisas que farei; não os abandonarei.</verse>
		<verse number="17">Mas retrocederão em vergonha total aqueles que confiam em imagens esculpidas, que dizem aos ídolos fundidos: ‘Vocês são nossos deuses’. &quot;</verse>
		<verse number="18">&quot;Ouçam, surdos; olhem, cegos, e vejam!</verse>
		<verse number="19">Quem é cego senão o meu servo e surdo senão o mensageiro que enviei? Quem é cego como aquele Que é consagrado a mim, cego como o servo do Senhor?</verse>
		<verse number="20">Você viu muitas coisas, mas não deu qualquer atenção; seus ouvidos estão abertos, mas você não ouve nada. &quot;</verse>
		<verse number="21">Foi do agrado do Senhor, por amor de sua retidão, tornar grande e gloriosa a sua lei.</verse>
		<verse number="22">Mas este é um povo saqueado e roubado; foram apanhados em cavernas e escondidos em prisões. Eles se tornaram presa, sem ninguém para resgatá-los; eles se tornaram despojo, sem que ninguém reclamasse: &quot;Devolvam&quot;.</verse>
		<verse number="23">Qual de vocês escutará isso ou prestará muita atenção no tempo vindouro?</verse>
		<verse number="24">Quem entregou Jacó para tornar-se despojo, e Israel aos saqueadores? Não foi o Senhor, contra quem temos pecado? Pois eles não quiseram seguir os seus caminhos; não obedeceram à sua lei.</verse>
		<verse number="25">De modo que ele lançou sobre eles o seu furor, a violência da guerra. Ele os envolveu em chamas, contudo nada aprenderam; ela os consumiu, e ainda assim, não levaram isso a sério.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="43">
		<verse number="1">Mas agora assim diz o Senhor, aquele que o criou, ó Jacó, aquele que o formou, ó Israel: &quot;Não tema, pois eu o resgatei; eu o chamei pelo nome; você é meu.</verse>
		<verse number="2">Quando você atravessar as águas, eu estarei com você; e, quando você atravessar os rios, eles não o encobrirão. Quando você andar através do fogo, você não se queimará; as chamas não o deixarão em brasas.</verse>
		<verse number="3">Pois eu sou o Senhor, o seu Deus, o Santo de Israel, o seu Salvador; dou o Egito como resgate por você, a Etiópia e Sebá em troca de você.</verse>
		<verse number="4">Visto que você é precioso e honrado à minha vista, e porque eu o amo, darei homens em seu lugar, e nações em troca de sua vida.</verse>
		<verse number="5">Não tenha medo, pois eu estou com você, do oriente trarei seus filhos e do ocidente ajuntarei você.</verse>
		<verse number="6">Direi ao norte ‘Entregue-os! ’ e ao sul ‘Não os retenha’. De longe tragam os meus filhos, e dos confins da terra as minhas filhas;</verse>
		<verse number="7">todo o que é chamado pelo meu nome, a quem criei para a minha glória, a quem formei e fiz&quot;.</verse>
		<verse number="8">Traga o povo que tem olhos, mas é cego, que tem ouvidos, mas é surdo.</verse>
		<verse number="9">Todas as nações se reúnem, e os povos se ajuntam. Qual deles predisse isto e anunciou as coisas passadas? Que eles façam entrar suas testemunhas, para provarem que estavam certos, para que outros ouçam e digam: &quot;É verdade&quot;.</verse>
		<verse number="10">&quot;Vocês são minhas testemunhas&quot;, declara o Senhor, &quot;e meu servo, a quem escolhi, para que vocês saibam e creiam em mim e entendam que eu sou Deus. Antes de mim nenhum deus se formou, nem haverá algum depois de mim.</verse>
		<verse number="11">Eu, eu mesmo, sou o Senhor, e além de mim não há salvador algum.</verse>
		<verse number="12">Eu revelei, salvei e anunciei; eu, e não um deus estrangeiro entre vocês. Vocês são testemunhas de que eu sou Deus&quot;, declara o Senhor.</verse>
		<verse number="13">&quot; Desde os dias mais antigos eu o sou. Não há quem possa livrar alguém de minha mão. Agindo eu quem pode desfazer? &quot;</verse>
		<verse number="14">Assim diz o Senhor, o seu Redentor, o Santo de Israel: &quot;Por amor de vocês mandarei inimigos para a Babilônia e farei todos os babilônios descerem como fugitivos, nos navios de que se orgulhavam.</verse>
		<verse number="15">Eu sou o Senhor, o Santo de vocês, o Criador de Israel e o seu Rei&quot;.</verse>
		<verse number="16">Assim diz o Senhor, aquele que fez um caminho pelo mar, uma vereda pelas águas violentas,</verse>
		<verse number="17">que fez saírem juntos os carros e cavalos, o exército e seus reforços, e eles jazem ali, para nunca mais se levantarem, exterminados, apagados como um pavio:</verse>
		<verse number="18">&quot;Esqueçam o que se foi; não vivam no passado.</verse>
		<verse number="19">Vejam, estou fazendo uma coisa nova! Ela já está surgindo! Vocês não o percebem? Até no deserto vou abrir um caminho e riachos no ermo.</verse>
		<verse number="20">Os animais do campo me honrarão, os chacais e as corujas, porque fornecerei água no deserto e riachos no ermo, para dar de beber a meu povo, meu escolhido,</verse>
		<verse number="21">ao povo que formei para mim mesmo a fim de que proclamasse o meu louvor&quot;.</verse>
		<verse number="22">&quot;Contudo você não me invocou, ó Jacó, embora você tenha ficado exausto por minha causa, ó Israel.</verse>
		<verse number="23">Não foi para mim que você trouxe ovelhas para holocaustos, nem me honrou com seus sacrifícios. Não o sobrecarreguei com ofertas de cereal nem o deixei exausto com exigências de incenso.</verse>
		<verse number="24">Você não me comprou qualquer cana aromática, nem me encheu com a gordura de seus sacrifícios. Mas você me sobrecarregou com os seus pecados e me deixou exausto com suas ofensas. &quot;</verse>
		<verse number="25">&quot;Sou eu, eu mesmo, aquele que apaga suas transgressões, por amor de mim, e que não se lembra mais de seus pecados.</verse>
		<verse number="26">Relembre o passado para mim, vamos discutir a sua causa; apresente o caso para provar sua inocência.</verse>
		<verse number="27">Seu primeiro pai pecou; seus porta-vozes se rebelaram contra mim.</verse>
		<verse number="28">Por isso envergonharei os líderes do templo, e entregarei Jacó à destruição e Israel à zombaria.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="44">
		<verse number="1">&quot;Mas escute agora, Jacó, meu servo, Israel, a quem escolhi.</verse>
		<verse number="2">Assim diz o Senhor, aquele que o fez, que o formou no ventre, e que o ajudará: Não tenha medo, ó Jacó, meu servo, Jesurum, a quem escolhi.</verse>
		<verse number="3">Pois derramarei água na terra sedenta, e torrentes na terra seca; derramarei meu Espírito sobre sua prole, e minha bênção sobre seus descendentes.</verse>
		<verse number="4">Eles brotarão como relva nova, como salgueiros junto a regatos.</verse>
		<verse number="5">Um dirá: &quot;Pertenço ao Senhor&quot;; outro chamará a si mesmo pelo nome de Jacó; ainda outro escreverá em sua mão: &quot;Do Senhor&quot;, e tomará para si o nome Israel. &quot;</verse>
		<verse number="6">&quot;Assim diz o Senhor, o rei de Israel, o seu redentor, o Senhor dos Exércitos: Eu sou o primeiro e eu sou o último; além de mim não há Deus.</verse>
		<verse number="7">Quem então é como eu? Que ele o anuncie, que ele declare e exponha diante de mim o que aconteceu desde que estabeleci meu antigo povo, e o que ainda está para vir; que todos eles predigam as coisas futuras e o que irá acontecer.</verse>
		<verse number="8">Não tremam, nem tenham medo. Não anunciei isto e não o predisse muito tempo atrás? Vocês são minhas testemunhas. Há outro Deus além de mim? Não, não existe nenhuma outra Rocha; não conheço nenhuma. &quot;</verse>
		<verse number="9">Todos os que fazem imagens nada são, e as coisas que estimam são sem valor. As suas testemunhas nada vêem e nada sabem, para que sejam envergonhados.</verse>
		<verse number="10">Quem é que modela um deus e funde uma imagem, que de nada lhe serve?</verse>
		<verse number="11">Todos seus companheiros serão envergonhados; pois os artesãos não passam de homens. Que todos eles se ajuntem e declarem sua posição; eles serão lançados ao pavor e à vergonha.</verse>
		<verse number="12">O ferreiro apanha uma ferramenta e trabalha com ela nas brasas; modela um ídolo com martelos, forja-o com a força do braço. Ele sente fome e perde a força; passa sede e desfalece.</verse>
		<verse number="13">O carpinteiro mede a madeira com uma linha e faz um esboço com um traçador; ele o modela toscamente com formões e o marca com compassos. Ele o faz na forma de homem, de homem em toda a sua beleza, para que habite num santuário.</verse>
		<verse number="14">Ele derruba cedros, ou talvez apanhe um cipreste, ou ainda um carvalho. Ele o deixou crescer entre as árvores da floresta, ou plantou um pinheiro, e a chuva o fez crescer.</verse>
		<verse number="15">É combustível usado para queimar; um pouco disso ele apanha e se aquece, acende um fogo e assa um pão. Mas também modela um deus e o adora; faz uma imagem e se encurva diante dela.</verse>
		<verse number="16">Metade da madeira, ele a queima no fogo; sobre ela ele prepara sua refeição, assa a carne e come sua porção. Ele também se aquece e diz: &quot;Ah! Estou aquecido; estou vendo o fogo&quot;.</verse>
		<verse number="17">Do restante ele faz um deus, seu ídolo; inclina-se diante dele e o adora. Ora a ele e diz: &quot;Salva-me; tu és meu deus&quot;.</verse>
		<verse number="18">Eles nada sabem, nada entendem; seus olhos estão tapados, não conseguem ver, e suas mentes estão fechadas, não conseguem entender.</verse>
		<verse number="19">Ninguém pára para pensar, ninguém tem o conhecimento ou o entendimento para dizer: &quot;Metade dela usei como combustível; até mesmo assei pão sobre suas brasas, assei carne e comi. Faria eu algo repugnante com o que sobrou? Iria eu ajoelhar-me diante de um pedaço de madeira? &quot;</verse>
		<verse number="20">Ele se alimenta de cinzas, um coração iludido o desvia; ele é incapaz de salvar a si mesmo ou de dizer: &quot;Esta coisa na minha mão direita não é uma mentira? &quot;</verse>
		<verse number="21">&quot;Lembre-se disso, ó Jacó, pois você é meu servo, ó Israel. Eu o fiz, você é meu servo; ó Israel, eu não o esquecerei.</verse>
		<verse number="22">Como se fossem uma nuvem, varri para longe suas ofensas; como se fossem a neblina da manhã, os seus pecados. Volte para mim, pois eu o resgatei. &quot;</verse>
		<verse number="23">Cantem de alegria, ó céus, pois o Senhor fez isto; grite bem alto, ó profundezas da terra. Irrompam em canção, vocês, montes, vocês, florestas e todas as suas árvores, pois o Senhor resgatou Jacó, ele mostra sua glória em Israel.</verse>
		<verse number="24">&quot;Assim diz o Senhor, o seu redentor, que o formou no ventre: Eu sou o Senhor, que fiz todas as coisas, que sozinho estendi os céus, que espalhei a terra por mim mesmo,</verse>
		<verse number="25">que atrapalha os sinais de falsos profetas e faz de tolos os adivinhadores, que derruba o conhecimento dos sábios e o transforma em loucura,</verse>
		<verse number="26">que executa as palavras de seus servos e cumpre as predições de seus mensageiros, que diz acerca de Jerusalém: ‘Ela será habitada’, e das cidades de Judá: ‘Elas serão construídas’, e de suas ruínas: ‘Eu as restaurarei’,</verse>
		<verse number="27">que diz às profundezas aquáticas: ‘Sequem-se, e eu secarei seus regatos’,</verse>
		<verse number="28">que diz acerca de Ciro: ‘Ele é meu pastor, e realizará tudo o que me agrada; ele dirá acerca de Jerusalém: &quot;Seja reconstruída&quot;, e do templo: &quot;Sejam lançados os seus alicerces&quot; ’.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="45">
		<verse number="1">&quot;Assim diz o Senhor ao seu ungido: a Ciro, cuja mão direita seguro com firmeza para subjugar as nações diante dele e arrancar a armadura de seus reis, para abrir portas diante dele, de modo que as portas não estejam trancadas:</verse>
		<verse number="2">Eu irei adiante de você e aplainarei montes; derrubarei portas de bronze e romperei trancas de ferro.</verse>
		<verse number="3">Darei a você os tesouros das trevas, riquezas armazenadas em locais secretos, para que você saiba que eu sou o Senhor, o Deus de Israel, que o convoca pelo nome.</verse>
		<verse number="4">Por amor de meu servo Jacó, de meu escolhido Israel, eu o convoco pelo nome e concedo-lhe um título de honra, embora você não me reconheça.</verse>
		<verse number="5">Eu sou o Senhor, e não há nenhum outro; além de mim não há Deus. Eu o fortalecerei, ainda que você não tenha me admitido,</verse>
		<verse number="6">de forma que do nascente ao poente saibam todos que não há ninguém além de mim. Eu sou o Senhor, e não há nenhum outro.</verse>
		<verse number="7">Eu formo a luz e crio as trevas, promovo a paz e causo a desgraça; eu, o Senhor, faço todas essas coisas. &quot;</verse>
		<verse number="8">&quot;Vocês, céus elevados, façam chover justiça; derramem-na as nuvens. Abra-se a terra, brote a salvação, cresça a retidão com ela; eu, o Senhor, a criei. &quot;</verse>
		<verse number="9">&quot;Ai daquele que contende com seu Criador, daquele que não passa de um caco entre os cacos no chão. Acaso o barro pode dizer ao oleiro: ‘O que você está fazendo? ’ Será que a obra que você faz pode dizer: ‘Ele não tem mãos? ’</verse>
		<verse number="10">Ai daquele que diz a seu pai: ‘O que você gerou? ’, ou à sua mãe: ‘O que você deu à luz? ’ &quot;</verse>
		<verse number="11">&quot;Assim diz o Senhor, o Santo de Israel, o seu Criador: A respeito de coisas vindouras, você me pergunta sobre meus filhos, ou me dá ordens sobre o trabalho de minhas mãos?</verse>
		<verse number="12">Fui eu que fiz a terra e nela criei a humanidade. Minhas próprias mãos estenderam os céus; eu dispus o seu exército de estrelas.</verse>
		<verse number="13">Eu levantarei esse homem em minha retidão: Farei direitos todos os seus caminhos. Ele reconstruirá minha cidade e libertará os exilados, sem exigir pagamento nem qualquer recompensa, diz o Senhor dos Exércitos. &quot;</verse>
		<verse number="14">Assim diz o Senhor: &quot;Os produtos do Egito e as mercadorias da Etiópia, e aqueles altos sabeus, passarão para o seu lado e lhe pertencerão, ó Jerusalém; eles a seguirão, acorrentados, passarão para o seu lado. Eles se inclinarão diante de vocês e implorarão a você, dizendo: ‘Certamente Deus está com você, e não há outro; não há nenhum outro Deus’ &quot;.</verse>
		<verse number="15">Verdadeiramente tu és um Deus que se esconde, ó Deus e Salvador de Israel.</verse>
		<verse number="16">Todos os que fazem ídolos serão envergonhados e constrangidos; juntos cairão em constrangimento.</verse>
		<verse number="17">Mas Israel será salvo pelo Senhor com uma salvação eterna; vocês jamais serão envergonhados ou constrangidos, por toda a eternidade.</verse>
		<verse number="18">Pois assim diz o Senhor, que criou os céus, ele é Deus; que moldou a terra e a fez, ele a fundou; ele não a criou para estar vazia, mas a formou para ser habitada; ele diz: &quot;Eu sou o Senhor, e não há nenhum outro.</verse>
		<verse number="19">Não falei secretamente, de algum lugar numa terra de trevas; eu não disse aos descendentes de Jacó: ‘Procurem-me à toa’. Eu, o SENHOR, falo a verdade; eu anuncio o que é certo&quot;.</verse>
		<verse number="20">&quot;Ajuntem-se e venham; reúnam-se, vocês, fugitivos das nações. Ignorantes são aqueles que levam de um lado para outro imagens de madeira, que oram a deuses que não podem salvar.</verse>
		<verse number="21">Declarem o que deve ser, apresentem provas. Que eles juntamente se aconselhem. Quem há muito predisse isto, quem o declarou desde o passado distante? Não fui eu, o Senhor? E não há outro Deus além de mim, um Deus justo e salvador; não há outro além de mim.</verse>
		<verse number="22">&quot;Voltem-se para mim e sejam salvos, todos vocês, confins da terra; pois eu sou Deus, e não há nenhum outro.</verse>
		<verse number="23">Por mim mesmo eu jurei, a minha boca pronunciou com toda integridade uma palavra que não será revogada: Diante de mim todo joelho se dobrará; junto a mim toda língua jurará.</verse>
		<verse number="24">Dirão a meu respeito: ‘Somente no Senhor estão a justiça e a força’. &quot; Todos os que o odeiam virão a ele e serão envergonhados.</verse>
		<verse number="25">Mas no Senhor todos os descendentes de Israel serão considerados justos e exultarão.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="46">
		<verse number="1">Bel se inclina, Nebo se abaixa; os seus ídolos são levados por animais de carga. As imagens que são levadas por aí, são pesadas, um fardo para os exaustos.</verse>
		<verse number="2">Juntos eles se abaixam e se inclinam; incapazes de salvar o fardo, eles mesmos vão para o cativeiro.</verse>
		<verse number="3">&quot;Escute-me, ó casa de Jacó, todos vocês que restam da nação de Israel, vocês a quem tenho sustentado desde que foram concebidos, e que tenho carregado desde o seu nascimento.</verse>
		<verse number="4">Mesmo na sua velhice, quando tiverem cabelos brancos, sou eu aquele, aquele que os susterá. Eu os fiz e eu os levarei; eu os susterei e eu os salvarei.</verse>
		<verse number="5">&quot;Com quem vocês me compararão ou a quem me considerarão igual? Com quem vocês me assemelharão para que sejamos comparados?</verse>
		<verse number="6">Alguns derramam ouro de suas bolsas e pesam prata na balança; contratam um ourives para transformá-lo num deus, inclinam-se e o adoram.</verse>
		<verse number="7">Erguem-no ao ombro e o carregam; põem-no de pé em seu local, e ali ele fica. Daquele local não consegue se mexer. Embora alguém o invoque, ele não responde; é incapaz de salvá-lo de seus problemas.</verse>
		<verse number="8">&quot;Lembrem-se disto, gravem-no na mente, acolham no íntimo, ó rebeldes.</verse>
		<verse number="9">Lembrem-se das coisas passadas, das coisas muito antigas! Eu sou Deus, e não há nenhum outro; eu sou Deus, e não há nenhum como eu.</verse>
		<verse number="10">Desde o início faço conhecido o fim, desde tempos remotos, o que ainda virá. Digo: Meu propósito ficará de pé, e farei tudo o que me agrada.</verse>
		<verse number="11">Do oriente convoco uma ave de rapina; de uma terra bem distante, um homem para cumprir o meu propósito. O que eu disse, isso eu farei acontecer; o que planejei, isso farei.</verse>
		<verse number="12">Escutem-me, vocês de coração obstinado, vocês que estão longe da retidão.</verse>
		<verse number="13">Estou trazendo para perto a minha retidão, ela não está distante; e a minha salvação não será adiada. Concederei salvação a Sião, meu esplendor a Israel.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="47">
		<verse number="1">&quot;Desça, sente-se no pó, Virgem cidade de Babilônia; sente-se no chão sem um trono, Filha dos babilônios. Você não será mais chamada mimosa e delicada.</verse>
		<verse number="2">Apanhe pedras de moinha e faça farinha; retire o seu véu. Levante a saia, desnude as suas pernas e atravesse os riachos.</verse>
		<verse number="3">Sua nudez será exposta e sua vergonha será revelada. Eu me vingarei; não pouparei ninguém. &quot;</verse>
		<verse number="4">Nosso redentor, o Senhor dos Exércitos é o seu nome, é o Santo de Israel.</verse>
		<verse number="5">&quot;Sente-se em silêncio, entre nas trevas, cidade dos babilônios; você não será mais chamada rainha dos reinos.</verse>
		<verse number="6">Fiquei irado contra o meu povo e profanei minha herança; eu os entreguei nas suas mãos, e você não mostrou misericórdia para com eles. Mesmo sobre os idosos você pôs um jugo muito pesado.</verse>
		<verse number="7">Você disse: ‘Continuarei sempre sendo a rainha eterna! ’ Mas você não ponderou estas coisas nem refletiu no que poderia acontecer.</verse>
		<verse number="8">&quot;Agora, então, escute, criatura provocadora, que age despreocupada e preguiçosamente em sua segurança, e diz a si mesma: ‘Somente eu, e mais ninguém. Jamais ficarei viúva nem sofrerei a perda de filhos’.</verse>
		<verse number="9">Estas duas coisas acontecerão a você num mesmo instante, num único dia, perda de filhos e viuvez; virão sobre você com todo peso, a despeito de suas muitas feitiçarias e de todas as suas poderosas palavras de encantamento.</verse>
		<verse number="10">Você confiou em sua impiedade e disse: ‘Ninguém me vê’. Sua sabedoria e conhecimento a enganam quando você diz a si mesma: ‘Somente eu, e mais ninguém além de mim’.</verse>
		<verse number="11">A desgraça a alcançará e você não saberá como esconjurá-la. Cairá sobre você um mal do qual você não poderá proteger-se com um resgate; uma catástrofe que você não pode prever cairá repentinamente sobre você.</verse>
		<verse number="12">&quot;Continue, então, com suas palavras mágicas de encantamento e com suas muitas feitiçarias, nas quais você tem se afadigado desde a infância. Talvez você consiga, talvez provoque pavor.</verse>
		<verse number="13">Todos os conselhos que você recebeu só a extenuaram! Deixe seus astrólogos se apresentarem, aqueles fitadores de estrelas que fazem predições de mês a mês, que eles a salvem daquilo que está vindo sobre você;</verse>
		<verse number="14">sem dúvida eles são como restolho, o fogo os consumirá. Eles não podem nem mesmo salvar-se do poder das chamas. Aqui não existem brasas para aquecer ninguém; não há fogueira para sentar-se ao lado.</verse>
		<verse number="15">Isso é tudo o que eles podem fazer por você, esses com quem você se afadigou e com quem teve negócios excusos desde a infância. Cada um deles prossegue em seu erro; não há ninguém que possa salvá-la.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="48">
		<verse number="1">&quot;Escute isto, ó comunidade de Jacó, vocês que são chamados pelo nome de Israel e vêm da linhagem de Judá, vocês que fazem juramentos pelo nome do Senhor e invocam o Deus de Israel, mas não em verdade ou retidão;</verse>
		<verse number="2">vocês que chamam a si mesmos cidadãos da cidade santa e dependem do Deus de Israel; o Senhor dos Exércitos é o seu nome:</verse>
		<verse number="3">Eu predisse há muito as coisas passadas, minha boca as anunciou, e eu as fiz conhecidas; então repentinamente agi, e elas aconteceram.</verse>
		<verse number="4">Pois eu sabia o quão obstinado você era; os tendões de seu pescoço eram ferro, a sua testa era bronze.</verse>
		<verse number="5">Por isso há muito lhe contei essas coisas; antes que acontecessem eu as anunciei a você para que você não pudesse dizer: ‘Meus ídolos as fizeram; minha imagem de madeira e meu deus de metal as determinaram’.</verse>
		<verse number="6">Você tem ouvido essas coisas; olhe para todas elas. Você não irá admiti-las? De agora em diante eu lhe contarei coisas novas, coisas ocultas, que você desconhece.</verse>
		<verse number="7">Elas foram criadas agora, e não há muito tempo; você nunca os conheceu antes. Por isso você não pode dizer: ‘Sim, eu as conhecia’.</verse>
		<verse number="8">Você não tinha conhecimento nem entendimento; desde a antigüidade, o seu ouvido tem se fechado. Sei quão traiçoeiro você é; desde o nascimento você foi chamado rebelde.</verse>
		<verse number="9">Por amor do meu próprio nome eu adio a minha ira; por amor de meu louvor eu a contive, para que você não fosse eliminado.</verse>
		<verse number="10">Veja, eu refinei você, embora não como prata; eu o provei na fornalha da aflição.</verse>
		<verse number="11">Por amor de mim mesmo, por amor de mim mesmo, eu faço isso. Como posso permitir que eu mesmo seja difamado? Não darei minha glória a um outro.</verse>
		<verse number="12">&quot;Escute-me, ó Jacó, Israel, a quem chamei: Eu sou sempre o mesmo; eu sou o primeiro e eu sou o último.</verse>
		<verse number="13">Minha própria mão lançou os alicerces da terra, e a minha mão direita estendeu os céus; quando eu os convoco, todos juntos se põem de pé.</verse>
		<verse number="14">&quot;Reúnam-se, todos vocês, e escutem: Qual dos ídolos predisse essas coisas? O amado do Senhor cumprirá seu propósito contra a Babilônia; seu braço será contra os babilônios.</verse>
		<verse number="15">Eu, eu mesmo, falei; sim, eu o chamei. Eu o trarei, e ele será bem sucedido em sua missão.</verse>
		<verse number="16">&quot;Aproximem-se de mim e escutem isto: &quot;Desde o primeiro anúncio não falei secretamente; na hora em que acontecer, estarei ali. &quot; E agora o Soberano Senhor me enviou, com seu Espírito.</verse>
		<verse number="17">Assim diz o Senhor, o seu redentor, o Santo de Israel: &quot;Eu sou o Senhor, o seu Deus, que lhe ensina o que é melhor para você, que o dirige no caminho em que você deve ir.</verse>
		<verse number="18">Se tão-somente você tivesse prestado atenção às minhas ordens, sua paz seria como um rio, sua retidão, como as ondas do mar.</verse>
		<verse number="19">Seus descendentes seriam como a areia, seus filhos, como seus inúmeros grãos; o nome deles jamais seria eliminado nem destruído de diante de mim&quot;.</verse>
		<verse number="20">Deixem a Babilônia, fujam do meio dos babilônios! Anunciem isso com gritos de alegria e o proclamem. Enviem-no aos confins da terra; digam: &quot;O Senhor resgatou seu servo Jacó&quot;.</verse>
		<verse number="21">Não tiveram sede quando ele os conduziu através dos desertos; ele fez água fluir da rocha para eles; fendeu a rocha, e a água jorrou.</verse>
		<verse number="22">&quot;Não há paz alguma para os ímpios&quot;, diz o Senhor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="49">
		<verse number="1">Escutem-me, vocês, ilhas; ouçam, vocês, nações distantes: Antes de eu nascer o Senhor me chamou; desde o meu nascimento ele fez menção de meu nome.</verse>
		<verse number="2">Ele fez de minha boca uma espada afiada, na sombra de sua mão ele me escondeu; ele me tornou uma flecha polida e escondeu-me na sua aljava.</verse>
		<verse number="3">Ele me disse: &quot;Você é meu servo, Israel, em quem mostrarei o meu esplendor&quot;.</verse>
		<verse number="4">Mas eu disse: &quot;Tenho me afadigado sem qualquer propósito; tenho gasto minha força em vão e para nada. Contudo, o que me é devido está na mão do Senhor, e a minha recompensa está com o meu Deus&quot;.</verse>
		<verse number="5">E agora o Senhor diz, aquele que me formou no ventre para ser o seu servo para trazer de volta Jacó e reunir Israel a ele mesmo, pois sou honrado aos olhos do Senhor, e o meu Deus tem sido a minha força;</verse>
		<verse number="6">ele diz: &quot;É coisa pequena demais para você ser meu servo para restaurar as tribos de Jacó e trazer de volta aqueles de Israel que eu guardei. Também farei de você uma luz para os gentios, para que você leve a minha salvação até aos confins da terra&quot;.</verse>
		<verse number="7">Assim diz o Senhor, o Redentor e o Santo de Israel, àquele que foi desprezado e detestado pela nação, ao servo de governantes: &quot;Reis o verão e se levantarão, líderes verão e se encurvarão, por causa do Senhor, que é fiel, o Santo de Israel, que o escolheu&quot;.</verse>
		<verse number="8">Assim diz o Senhor: &quot;No tempo favorável eu lhe responderei, e no dia da salvação eu o ajudarei; eu o guardarei e farei que você seja uma aliança para o povo, para restaurar a terra e distribuir suas propriedades abandonadas,</verse>
		<verse number="9">para dizer aos cativos: &quot;Saiam&quot;, e para aqueles que estão nas trevas: &quot;Apareçam! &quot; &quot;Eles se apascentarão junto aos caminhos e acharão pastagem em toda colina estéril.</verse>
		<verse number="10">Não terão fome nem sede, o calor do deserto e o sol os atingirá. Aquele que tem compaixão deles os guiará e os conduzirá para as fontes de água.</verse>
		<verse number="11">Transformarei todos os meus montes em estradas, e os meus caminhos serão erguidos.</verse>
		<verse number="12">Veja, eles virão de bem longe alguns do norte, alguns do oeste, alguns de Assuã&quot;.</verse>
		<verse number="13">Gritem de alegria, ó céus, regozije-se, ó terra; irrompam em canção, ó montes! Pois o Senhor consola o seu povo e terá compaixão de seus afligidos.</verse>
		<verse number="14">Sião, porém, disse: &quot;O Senhor me abandonou, o Senhor me desamparou&quot;.</verse>
		<verse number="15">&quot;Será que uma mãe pode esquecer do seu bebê que ainda mama e não ter compaixão do filho que gerou? Embora ela possa se esquecer, eu não me esquecerei de você!</verse>
		<verse number="16">Veja, eu gravei você nas palmas das minhas mãos; seus muros estão sempre diante de mim.</verse>
		<verse number="17">Seus filhos apressam-se em voltar, e aqueles que a despojaram afastam-se de você.</verse>
		<verse number="18">Erga os olhos e olhe ao redor; todos os seus filhos se ajuntam e vêm até você. Juro pela minha vida Que você vestirá a todos como ornamento; você os vestirá como uma noiva&quot;, declara o Senhor.</verse>
		<verse number="19">&quot;Embora você estivesse arruinada e fosse abandonada e sua terra fosse arrasada, agora você será pequena demais para o seu povo, e aqueles que a devoraram estarão bem distantes.</verse>
		<verse number="20">Os filhos nascidos durante seu luto ainda dirão ao alcance de seus ouvidos: ‘Este lugar é pequeno demais para nós; dê-nos mais espaço para nele vivermos’.</verse>
		<verse number="21">Então você dirá em seu coração: ‘Quem me gerou estes filhos? Eu estava enlutada e estéril; estava exilada e rejeitada. Quem os criou? Fui deixada totalmente só, mas estes... de onde vieram? ’ &quot;</verse>
		<verse number="22">Assim diz o Soberano Senhor: &quot;Veja, eu acenarei para os gentios, erguerei minha bandeira para os povos; eles trarão nos braços os seus filhos e carregarão nos ombros as suas filhas.</verse>
		<verse number="23">Reis serão os seus padrastos, e suas rainhas serão as suas amas de leite. Eles se inclinarão diante de você, com o rosto em terra; lamberão o pó dos seus pés. Então você saberá que eu sou o Senhor; aqueles que esperam em mim não ficarão decepcionados&quot;.</verse>
		<verse number="24">Será que se pode tirar o despojo dos guerreiros, ou serem os prisioneiros resgatados do poder dos violentos?</verse>
		<verse number="25">Assim, porém, diz o Senhor:  </verse>
		<verse number="26">&quot;Sim, prisioneiros serão tirados de guerreiros, e despojo será retomado dos violentos; brigarei com os que brigam com você, e seus filhos, eu os salvarei. Farei seus opressores comerem sua própria carne; ficarão bêbados com seu próprio sangue, como com vinho. Então todo mundo saberá que eu, o Senhor, sou o seu Salvador, seu Redentor, o Poderoso de Jacó&quot;.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="50">
		<verse number="1">Assim diz o Senhor: &quot;Onde está a certidão de divórcio de sua mãe com a qual eu a mandei embora? A qual de meus credores eu vendi vocês? Por causa de seus pecados vocês foram vendidos; por causa das transgressões de vocês sua mãe foi mandada embora.</verse>
		<verse number="2">Quando eu vim, por que não encontrei ninguém? Quando eu chamei, por que ninguém respondeu? Será que meu braço era curto demais para resgatá-los? Será que me falta a força para redimi-los? Com uma simples repreensão eu seco o mar, transformo rios em deserto; seus peixes apodrecem por falta de água e morrem de sede.</verse>
		<verse number="3">Visto os céus com trevas e faço da veste de lamento a sua coberta&quot;.  </verse>
		<verse number="4">O Soberano Senhor deu-me uma língua instruída, para conhecer a palavra que sustém o exausto. Ele me acorda manhã após manhã, desperta meu ouvido para escutar como alguém que é ensinado.</verse>
		<verse number="5">O Soberano Senhor abriu os meus ouvidos, e eu não tenho sido rebelde; eu não me afastei.</verse>
		<verse number="6">Ofereci minhas costas para aqueles que me batiam, meu rosto para aqueles que arrancavam minha barba; não escondi a face da zombaria e da cuspida.</verse>
		<verse number="7">Porque o Senhor Soberano me ajuda, não serei constrangido. Por isso eu me opus firmemente como pederneira, e sei que não serei envergonhado.</verse>
		<verse number="8">Aquele que defende o meu nome está perto. Quem então trará acusações contra mim? Encaremo-nos um ao outro! Quem é meu acusador? Que ele me enfrente!</verse>
		<verse number="9">É o Soberano Senhor que me ajuda. Quem irá me condenar? Todos eles se desgastam como uma roupa; as traças os consumirão.</verse>
		<verse number="10">Quem entre vocês teme o Senhor e obedece à palavra de seu servo? Que aquele que anda no escuro, que não tem luz alguma, confie no nome do Senhor e dependa de seu Deus.</verse>
		<verse number="11">Mas agora, todos vocês que acendem fogo e fornecem a si mesmos tochas acesas, vão, andem na luz de seus fogos e das tochas que vocês acenderam. Isso é o que receberão da minha mão: vocês deitarão atormentados.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="51">
		<verse number="1">&quot;Escutem-me, vocês que buscam a retidão e procuram pelo Senhor: Olhem para a rocha da qual foram cortados e para a pedreira de onde foram cavados;</verse>
		<verse number="2">olhem para Abraão, seu pai, e para Sara, que lhes deu à luz. Quando eu o chamei, ele era apenas um, e eu o abençoei e o tornei muitos.</verse>
		<verse number="3">Com certeza o Senhor consolará Sião e olhará com compaixão para todas as ruínas dela; ele tornará seus desertos como o Éden, seus ermos, como o jardim do Senhor. Alegria e contentamento serão achados nela, ações de graças e o som de canções.</verse>
		<verse number="4">&quot;Escute-me, meu povo; ouça-me, minha nação: A lei sairá de mim; minha justiça se tornará uma luz para as nações.</verse>
		<verse number="5">Minha retidão logo virá, minha salvação está a caminho, e meu braço trará justiça às nações. As ilhas esperarão em mim e aguardarão esperançosamente pelo meu braço.</verse>
		<verse number="6">Ergam os olhos para os céus, olhem para baixo, para a terra; os céus desaparecerão como fumaça, a terra se gastará como uma roupa, e seus habitantes morrerão como moscas. Mas a minha salvação durará para sempre, a minha retidão jamais falhará.</verse>
		<verse number="7">&quot;Ouçam-me, vocês que sabem o que é direito, vocês, povo que têm a minha lei no coração: Não temam a censura de homens nem fiquem aterrorizados com seus insultos.</verse>
		<verse number="8">Pois a traça os comerá como a uma roupa; o verme os devorará como à lã. Mas a minha retidão durará para sempre, a minha salvação de geração a geração. &quot;</verse>
		<verse number="9">Desperta! Desperta! Veste-te de força, ó braço do Senhor; acorda, como em dias passados, como em gerações de outrora. Não foste tu que cortaste o Monstro dos Mares em pedaços, que traspassaste aquela serpente aquática?</verse>
		<verse number="10">Não foste tu que secaste o mar, as águas do grande abismo, que fizeste uma estrada nas profundezas do mar para que os redimidos pudessem atravessar?</verse>
		<verse number="11">Os resgatados do Senhor voltarão. Entrarão em Sião com cântico; alegria eterna coroará suas cabeças. Júbilo e alegria se apossarão deles, tristeza e suspiro deles fugirão.</verse>
		<verse number="12">&quot;Eu, eu mesmo, sou quem a consola. Quem é você para que tema homens mortais, os filhos de homens, que não passam de relva,</verse>
		<verse number="13">para que você esqueça o Senhor, aquele que fez você, que estendeu os céus e lançou os alicerces da terra, para que viva diariamente, constantemente apavorado por causa da ira do opressor, que está inclinado a destruir? Pois onde está a ira do opressor?</verse>
		<verse number="14">Os prisioneiros encolhidos logo serão postos em liberdade; não morrerão em sua masmorra, nem terão falta de pão.</verse>
		<verse number="15">Pois eu sou o Senhor, o seu Deus, que agito o mar para que suas ondas rujam, o Senhor dos Exércitos é o seu nome.</verse>
		<verse number="16">Pus minhas palavras em sua boca e o cobri com a sombra da minha mão, eu que pus os céus no lugar, que lancei os alicerces da terra, e que digo a Sião: ‘Você é o meu povo’. &quot;</verse>
		<verse number="17">Desperte, desperte! Levante-se, ó Jerusalém, você que bebeu da mão do Senhor o cálice da ira dele, você que engoliu até a última gota, a taça que faz os homens cambalearem.</verse>
		<verse number="18">De todos os filhos que ela teve não houve nenhum para guiá-la; de todos os filhos que criou não houve nenhum para tomá-la pela mão.</verse>
		<verse number="19">Quem poderá consolá-la dessas duas degraças que a atingiram? Ruína e destruição, fome e espada, quem poderá consolá-la?</verse>
		<verse number="20">Seus filhos desmaiaram; eles jazem no início de cada rua, como antílope pego numa rede. Estão cheios da ira do Senhor e com a repreensão do seu Deus.</verse>
		<verse number="21">Portanto, ouça isto, você, aflita, embriagada, mas não com vinho.</verse>
		<verse number="22">Assim diz o seu Soberano Senhor, o seu Deus, que defende o seu povo: &quot;Veja que eu tirei da sua mão o cálice que faz cambalear; dele, do cálice da minha ira, você nunca mais beberá.</verse>
		<verse number="23">Eu a porei nas mãos dos seus atormentadores, que lhe disseram: ‘Caia prostrada para que andemos sobre você’. E você fez as suas costas como chão, como uma rua para nela se andar&quot;.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="52">
		<verse number="1">Desperte! Desperte!, ó Sião, vista-se de força. Vista suas roupas de esplendor, ó Jerusalém, cidade santa. Os incircuncisos e os impuros não tornarão a entrar em você.</verse>
		<verse number="2">Sacuda para longe a sua poeira; levante-se, sente-se entronizada, ó Jerusalém. Livre-se das correntes em seu pescoço, ó cidade cativa de Sião.</verse>
		<verse number="3">Pois assim diz o Senhor: &quot;Vocês foram vendidos por nada, e sem dinheiro vocês serão resgatados&quot;.</verse>
		<verse number="4">Pois assim diz o Soberano Senhor: &quot;No início o meu povo desceu para morar no Egito; ultimamente a Assíria os tem oprimido.</verse>
		<verse number="5">&quot;E agora o que tenho aqui? &quot;, pergunta o Senhor. &quot;Pois o meu povo foi levado por nada, e aqueles que os dominam zombam&quot;, diz o Senhor. &quot;E o dia inteiro o meu nome é constantemente blasfemado.</verse>
		<verse number="6">Por isso o meu povo conhecerá o meu nome; naquele dia eles saberão que sou eu que o previ. Sim, sou eu. &quot;</verse>
		<verse number="7">Como são belos nos montes os pés daqueles que anunciam boas novas, que proclamam a paz, que trazem boas notícias, que proclamam salvação, que dizem a Sião: &quot;O seu Deus reina! &quot;</verse>
		<verse number="8">Escutem! Suas sentinelas erguem a voz; juntas gritam de alegria. Quando o Senhor voltar a Sião, elas o verão com os próprios olhos.</verse>
		<verse number="9">Cantem juntamente de alegria, vocês, ruínas de Jerusalém, pois o Senhor consolou o seu povo, ele resgatou Jerusalém.</verse>
		<verse number="10">O Senhor desnudará seu santo braço à vista de todas as nações, e todos os confins da terra verão a salvação de nosso Deus.</verse>
		<verse number="11">Afastem-se, afastem-se, saiam daqui! Não toquem em coisas impuras! Saiam dela e sejam puros, vocês, que transportam os utensílios do Senhor.</verse>
		<verse number="12">Mas vocês não partirão apressadamente, nem sairão em fuga; pois o Senhor irá à frente de vocês, o Deus de Israel será a sua retaguarda.</verse>
		<verse number="13">Vejam, o meu servo agirá com sabedoria; será levantado e erguido e muitíssimo exaltado.</verse>
		<verse number="14">Assim como houve muitos que ficaram pasmados diante dele; sua aparência estava tão desfigurada, que ele se tornou irreconhecível como homem; não parecia um ser humano;</verse>
		<verse number="15">de igual modo ele aspergirá muitas nações, e reis calarão a boca por causa dele. Pois aquilo que não lhes foi dito verão, e o que não ouviram compreenderão.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="53">
		<verse number="1">Quem creu em nossa mensagem e a quem foi revelado o braço do Senhor?</verse>
		<verse number="2">Ele cresceu diante dele como um broto tenro, e como uma raiz saída de uma terra seca. Ele não tinha qualquer beleza ou majestade que nos atraísse, nada em sua aparência para que o desejássemos.</verse>
		<verse number="3">Foi desprezado e rejeitado pelos homens, um homem de tristeza e familiarizado com o sofrimento. Como alguém de quem os homens escondem o rosto, foi desprezado, e nós não o tínhamos em estima.</verse>
		<verse number="4">Certamente ele tomou sobre si as nossas enfermidades e sobre si levou as nossas doenças, contudo nós o consideramos castigado por Deus, por ele atingido e afligido.</verse>
		<verse number="5">Mas ele foi transpassado por causa das nossas transgressões, foi esmagado por causa de nossas iniqüidades; o castigo que nos trouxe paz estava sobre ele, e pelas suas feridas fomos curados.</verse>
		<verse number="6">Todos nós, tal qual ovelhas, nos desviamos, cada um de nós se voltou para o seu próprio caminho; e o Senhor fez cair sobre ele a iniqüidade de todos nós.</verse>
		<verse number="7">Ele foi oprimido e afligido, contudo não abriu a sua boca; como um cordeiro foi levado para o matadouro, e como uma ovelha que diante de seus tosquiadores fica calada, ele não abriu a sua boca.</verse>
		<verse number="8">Com julgamento opressivo ele foi levado. E quem pode falar dos seus descendentes? Pois ele foi eliminado da terra dos viventes; por causa da transgressão do meu povo ele foi golpeado.</verse>
		<verse number="9">Foi-lhe dado um túmulo com os ímpios, e com os ricos em sua morte, embora não tivesse cometido qualquer violência nem houvesse qualquer mentira em sua boca.  </verse>
		<verse number="10">Contudo foi da vontade do Senhor esmagá-lo e fazê-lo sofrer, e, embora o Senhor faça da vida dele uma oferta pela culpa, ele verá sua prole e prolongará seus dias, e a vontade do Senhor prosperará em sua mão.</verse>
		<verse number="11">Depois do sofrimento de sua alma, ele verá a luz e ficará satisfeito; pelo seu conhecimento meu servo justo justificará a muitos, e levará a iniqüidade deles.</verse>
		<verse number="12">Por isso eu lhe darei uma porção entre os grandes, e ele dividirá os despojos com os fortes, porquanto ele derramou sua vida até à morte, e foi contado entre os transgressores. Pois ele carregou o pecado de muitos, e intercedeu pelos transgressores.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="54">
		<verse number="1">&quot;Cante, ó estéril, você que nunca teve um filho; irrompa em canto, grite de alegria, você que nunca esteve em trabalho de parto; porque mais são os filhos da mulher abandonada do que os daquela que tem marido&quot;, diz o Senhor.</verse>
		<verse number="2">&quot;Alargue o lugar de sua tenda, estenda bem as cortinas de sua tenda, não o impeça; estique suas cordas, firme suas estacas.</verse>
		<verse number="3">Pois você se estenderá para a direita e para a esquerda; seus descendentes desapossarão nações e se instalarão em suas cidades abandonadas. &quot;</verse>
		<verse number="4">&quot;Não tenha medo; você não sofrerá vergonha. Não tema o constrangimento; você não será humilhada. Você esquecerá a vergonha de sua juventude e não se lembrará mais da humilhação de sua viuvez.</verse>
		<verse number="5">Pois o seu Criador é o seu marido, o Senhor dos Exércitos é o seu nome, o Santo de Israel é seu Redentor; ele é chamado o Deus de toda a terra.</verse>
		<verse number="6">O Senhor chamará você de volta como se você fosse uma mulher abandonada e aflita de espírito, uma mulher que se casou nova, apenas para ser rejeitada&quot;, diz o seu Deus.</verse>
		<verse number="7">&quot;Por um breve instante eu a abandonei, mas com profunda compaixão eu a trarei de volta.</verse>
		<verse number="8">Num impulso de indignação escondi de você por um instante o meu rosto, mas com bondade eterna terei compaixão de você&quot;, diz o Senhor, o seu Redentor.</verse>
		<verse number="9">&quot;Para mim isso é como os dias de Noé, quando jurei que as águas de Noé nunca mais tornariam a cobrir a terra. De modo que agora jurei não ficar irado contra você, nem tornar a repreendê-la.</verse>
		<verse number="10">Embora os montes sejam sacudidos e as colinas sejam removidas, ainda assim a minha fidelidade para com você não será abalada, nem a minha aliança de paz será removida&quot;, diz o Senhor, que tem compaixão de você.</verse>
		<verse number="11">&quot;Ó cidade aflita, açoitada por tempestades e não consolada, eu a edificarei com turquesas, edificarei seus alicerces com safiras.</verse>
		<verse number="12">Farei de rubis os seus escudos, de carbúnculos as suas portas, e de pedras preciosas todos os seus muros.</verse>
		<verse number="13">Todos os seus filhos serão ensinados pelo Senhor, e grande será a paz de suas crianças.</verse>
		<verse number="14">Em retidão você será estabelecida: A tirania estará distante; você não terá nada a temer. O pavor estará removido para longe; ele não se aproximará de você.</verse>
		<verse number="15">Se alguém a atacar, não será por obra minha; todo aquele que a atacar se renderá a você.</verse>
		<verse number="16">&quot;Veja, sou eu quem criou o ferreiro, que sopra as brasas até darem chama e forja uma arma própria para o seu fim. E fui eu quem criou o destruidor para gerar o caos;</verse>
		<verse number="17">nenhuma arma forjada contra você prevalecerá, e você refutará toda língua que a acusar. Esta é a herança dos servos do Senhor, e esta é a defesa que faço do nome deles&quot;, declara o Senhor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="55">
		<verse number="1">&quot;Venham, todos vocês que estão com sede, venham às águas; e, vocês que não possuem dinheiro algum, venham, comprem e comam! Venham, comprem vinho e leite sem dinheiro e sem custo.</verse>
		<verse number="2">Por que gastar dinheiro naquilo que não é pão e o seu trabalho árduo naquilo que não satisfaz? Escutem, escutem-me, e comam o que é bom, e a alma de vocês se deliciará na mais fina refeição.</verse>
		<verse number="3">Dêem ouvidos e venham a mim; ouçam-me, para que sua alma viva. Farei uma aliança eterna com vocês, minha fidelidade prometida a Davi.</verse>
		<verse number="4">Vejam, eu o fiz uma testemunha aos povos, um líder e governante dos povos.</verse>
		<verse number="5">Com certeza você convocará nações que você não conhece, e nações que não o conhecem se apressarão até você, por causa do Senhor, o seu Deus, o Santo de Israel, pois ele lhe concedeu esplendor. &quot;</verse>
		<verse number="6">Busquem o Senhor enquanto se pode achá-lo; clamem por ele enquanto está perto.</verse>
		<verse number="7">Que o ímpio abandone seu caminho, e o homem mau, os seus pensamentos. Volte-se ele para o Senhor, que terá misericórdia dele; volte-se para o nosso Deus, pois ele perdoará de bom grado.</verse>
		<verse number="8">&quot;Pois os meus pensamentos não são os pensamentos de vocês, nem os seus caminhos são os meus caminhos&quot;, declara o Senhor.</verse>
		<verse number="9">&quot;Assim como os céus são mais altos do que a terra, também os meus caminhos são mais altos do que os seus caminhos e os meus pensamentos mais altos do que os seus pensamentos.</verse>
		<verse number="10">Assim como a chuva e a neve descem dos céus e não voltam para ele sem regarem a terra e fazerem-na brotar e florescer, para ela produzir semente para o semeador e pão para o que come,</verse>
		<verse number="11">assim também ocorre com a palavra que sai da minha boca: Ela não voltará para mim vazia, mas fará o que desejo e atingirá o propósito para o qual a enviei.</verse>
		<verse number="12">Vocês sairão em júbilo e serão conduzidos em paz; os montes e colinas irromperão em canto diante de vocês, e todas as árvores do campo baterão palmas.</verse>
		<verse number="13">No lugar do espinheiro crescerá o pinheiro, e em vez de roseiras bravas crescerá a murta. Isso resultará em renome para o Senhor, para sinal eterno, que não será destruído. &quot;</verse>
	</chapter>
	<chapter number="56">
		<verse number="1">Assim diz o Senhor: &quot;Mantenham a justiça e pratiquem o que é direito, pois a minha salvação está perto, e logo será revelada a minha retidão.</verse>
		<verse number="2">Feliz aquele que age assim, o homem que nisso permanece firme, observando o sábado, para não profaná-lo, e vigiando sua mão, para não cometer nenhum mal&quot;.</verse>
		<verse number="3">Que nenhum estrangeiro que se disponha a unir-se ao Senhor venha a dizer: &quot;É certo que o Senhor me excluirá do seu povo&quot;. E que nenhum eunuco se queixe: &quot;Não passo de uma árvore seca&quot;.</verse>
		<verse number="4">Pois assim diz o Senhor: &quot;Aos eunucos que guardarem os meus sábados, que escolherem o que me agrada e se apegarem à minha aliança,</verse>
		<verse number="5">a eles darei, dentro de meu templo e dos seus muros, um memorial e um nome melhor do que filhos e filhas, um nome eterno, que não será eliminado.</verse>
		<verse number="6">E os estrangeiros que se unirem ao Senhor para servi-lo, para amarem o nome do Senhor e para prestar-lhe culto, todos os que guardarem o sábado sem profaná-lo, e que se apegarem à minha aliança,</verse>
		<verse number="7">esses eu trarei ao meu santo monte e lhes darei alegria em minha casa de oração. Seus holocaustos e seus sacrifícios serão aceitos em meu altar; pois a minha casa será chamada casa de oração para todos os povos&quot;.</verse>
		<verse number="8">Palavra do Soberano Senhor, daquele que reúne os exilados de Israel: &quot;Reunirei ainda outros àqueles que já foram reunidos&quot;.</verse>
		<verse number="9">Venham todos vocês, animais do campo; todos vocês, animais da floresta, venham comer!</verse>
		<verse number="10">As sentinelas de Israel estão cegas e não têm conhecimento; todas elas são como cães mudos, incapazes de latir. Deitam-se e sonham; só querem dormir.</verse>
		<verse number="11">São cães devoradores, insaciáveis. São pastores sem entendimento; todos seguem seu próprio caminho, cada um procura vantagem própria.</verse>
		<verse number="12">&quot;Venham&quot;, cada um grita, &quot;tragam-me vinho! Bebamos nossa dose de bebida fermentada, que amanhã será como hoje, e até muito melhor! &quot;</verse>
	</chapter>
	<chapter number="57">
		<verse number="1">O justo perece, e ninguém pondera sobre isso em seu coração; homens piedosos são tirados, e ninguém entende que os justos são tirados para serem poupados do mal.</verse>
		<verse number="2">Aqueles que andam retamente entrarão na paz; acharão descanso na morte.</verse>
		<verse number="3">&quot;Mas vocês, aproximem-se, vocês, filhos de adivinhas, vocês, prole de adúlteros e prostitutas!</verse>
		<verse number="4">De quem vocês estão zombando? De quem fazem pouco caso? E para quem mostram a língua? Não são vocês uma ninhada de rebeldes, uma prole de mentirosos?</verse>
		<verse number="5">Vocês ardem de desejo entre os carvalhos e debaixo de toda árvore frondosa; vocês sacrificam seus filhos nos vales e debaixo de penhascos salientes.</verse>
		<verse number="6">Os ídolos entre as pedras lisas dos vales são a sua porção; são a sua parte. Isso mesmo! Para eles você derramou ofertas de bebidas e apresentou ofertas de cereal. Poderei eu contentar-me com isso?</verse>
		<verse number="7">Você fez o leito numa colina alta e soberba; ali você subiu para oferecer sacrifícios.</verse>
		<verse number="8">Atrás de suas portas e dos seus batentes você pôs os seus símbolos pagãos. Ao me abandonar, você descobriu seu leito, subiu nele e o deixou escancarado; fez acordo com aqueles cujas camas você ama, e dos quais contemplou a nudez.</verse>
		<verse number="9">Você foi até Moloque com azeite de oliva e multiplicou os seus perfumes. Você enviou seus embaixadores a lugares distantes; você desceu ao fundo do poço!</verse>
		<verse number="10">Você ficou exausta com todos os seus caminhos, mas não quis dizer: &quot;Não há esperança! &quot; Você recuperou as forças, e por isso não esmoreceu.</verse>
		<verse number="11">&quot;De quem você teve tanto medo e tremor, a ponto de ser falsa comigo, não se lembrar de mim e não ponderar isso em seu coração? Não será por que há muito estou calado que você não me teme?</verse>
		<verse number="12">Sua retidão e sua justiça exporei, e elas não a beneficiarão.</verse>
		<verse number="13">Quando você clamar por ajuda, que a sua coleção de ídolos a salve! O vento levará todos eles, um simples sopro os arrebatará. Mas o homem que faz de mim o seu refúgio receberá a terra por herança e possuirá o meu santo monte. &quot;</verse>
		<verse number="14">E se dirá: &quot;Aterrem, aterrem, preparem o caminho! Tirem os obstáculos do caminho do meu povo&quot;.</verse>
		<verse number="15">Pois assim diz o Alto e Sublime, que vive para sempre, e cujo nome é santo: &quot;Habito num lugar alto e santo, mas habito também com o contrito e humilde de espírito, para dar novo ânimo ao espírito do humilde e novo alento ao coração do contrito.</verse>
		<verse number="16">Não farei litígio para sempre, nem permanecerei irado, porque, se não, o espírito do homem esmoreceria diante de mim, bem como o sopro do homem que eu criei!</verse>
		<verse number="17">Por causa da sua cobiça pervesa fiquei indignado e o feri; fiquei irado e escondi o meu rosto. Mas ele continuou extraviado, seguindo os caminhos que escolheu.</verse>
		<verse number="18">Eu vi os seus caminhos, mas vou curá-lo; eu o guiarei e tornarei a dar-lhe consolo,</verse>
		<verse number="19">criando louvor nos lábios dos pranteadores de Israel. Paz, paz, aos de longe e aos de perto&quot;, diz o Senhor. &quot;Quanto a ele, eu o curarei. &quot;</verse>
		<verse number="20">Mas os ímpios são como o mar agitado, incapaz de sossegar e cujas águas expelem lama e lodo.</verse>
		<verse number="21">&quot;Para os ímpios não há paz&quot;, diz o meu Deus.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="58">
		<verse number="1">&quot;Grite alto, não se contenha! Levante a voz como trombeta. Anuncie ao meu povo a rebelião dele, e à comunidade de Jacó, os seus pecados.</verse>
		<verse number="2">Pois dia a dia me procuram; parecem desejosos de conhecer os meus caminhos, como se fossem uma nação que faz o que é direito e que não abandonou os mandamentos do seu Deus. Pedem-me decisões justas e parecem desejosos de que Deus se aproxime deles.</verse>
		<verse number="3">‘Por que jejuamos’, dizem, ‘e não o viste? Por que nos humilhamos, e não reparaste? ’ Contudo, no dia do seu jejum vocês fazem o que é do agrado de vocês, e exploram os seus empregados.</verse>
		<verse number="4">Seu jejum termina em discussão e rixa, e em brigas de socos brutais. Vocês não podem jejuar como fazem hoje e esperar que a sua voz seja ouvida no alto.</verse>
		<verse number="5">Será esse o jejum que escolhi, que apenas um dia o homem se humilhe, incline a cabeça como o junco e se deite sobre pano de saco e cinzas? É isso que vocês chamam jejum, um dia aceitável ao Senhor?</verse>
		<verse number="6">&quot;O jejum que desejo não é este: soltar as correntes da injustiça, desatar as cordas do jugo, pôr em liberdade os oprimidos e romper todo jugo?</verse>
		<verse number="7">Não é partilhar sua comida com o faminto, abrigar o pobre desamparado, vestir o nu que você encontrou, e não recusar ajuda ao próximo?</verse>
		<verse number="8">Aí sim, a sua luz irromperá como a alvorada, e prontamente surgirá a sua cura; a sua retidão irá adiante de você, e a glória do Senhor estará na sua retaguarda.</verse>
		<verse number="9">Aí sim, você clamará ao Senhor, e ele responderá; você gritará por socorro, e ele dirá: Aqui estou. &quot;Se você eliminar do seu meio o jugo opressor, o dedo acusador e a falsidade do falar;</verse>
		<verse number="10">se com renúncia própria você beneficiar os famintos e satisfizer o anseio dos aflitos, então a sua luz despontará nas trevas, e a sua noite será como o meio-dia.</verse>
		<verse number="11">O Senhor o guiará constantemente; satisfará os seus desejos numa terra ressequida pelo sol e fortalecerá os seus ossos. Você será como um jardim bem regado, como uma fonte cujas águas nunca faltam.</verse>
		<verse number="12">Seu povo reconstruirá as velhas ruínas e restaurará os alicerces antigos; você será chamado reparador de muros, restaurador de ruas e moradias.</verse>
		<verse number="13">&quot;Se você vigiar seus pés para não profanar o sábado e para não fazer o que bem quiser em meu santo dia; se você chamar delícia o sábado e honroso o santo dia do Senhor, e se honrá-lo, deixando de seguir seu próprio caminho, de fazer o que bem quiser e de falar futilidades,</verse>
		<verse number="14">então você terá no Senhor a sua alegria, e eu farei com que você cavalgue nos altos da terra e se banqueteie com a herança de Jacó, seu pai. &quot; Pois é o Senhor quem fala.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="59">
		<verse number="1">Vejam! O braço do Senhor não está tão curto que não possa salvar, e o seu ouvido tão surdo que não possa ouvir.</verse>
		<verse number="2">Mas as suas maldades separaram vocês do seu Deus; os seus pecados esconderam de vocês o rosto dele, e por isso ele não os ouvirá.</verse>
		<verse number="3">Pois as suas mãos estão manchadas de sangue, e os seus dedos, de culpa. Os seus lábios falam mentiras, e a sua língua murmura palavras ímpias.</verse>
		<verse number="4">Ninguém entra em causa com justiça, ninguém faz defesa com integridade. Apóiam-se em argumentos vazios e falam mentiras; concebem maldade e geram iniqüidade.</verse>
		<verse number="5">Chocam ovos de cobra e tecem teias de aranha. Quem comer seus ovos morre, e de um ovo esmagado sai uma víbora.</verse>
		<verse number="6">Suas teias não servem de roupa; eles não conseguem cobrir-se com o que fazem. Suas obras são más, e atos de violência estão em suas mãos.</verse>
		<verse number="7">Seus pés correm para o mal, ágeis em derramar sangue inocente. Seus pensamentos são maus; ruína e destruição marcam os seus caminhos.</verse>
		<verse number="8">Não conhecem o caminho da paz; não há justiça em suas veredas. Eles as transformaram em caminhos tortuosos; quem andar por eles não conhecerá a paz.</verse>
		<verse number="9">Por isso a justiça está longe de nós, e a retidão não nos alcança. Procuramos, mas tudo é trevas; buscamos claridade, mas andamos em sombras densas.</verse>
		<verse number="10">Como o cego caminhamos apalpando o muro, tateamos como quem não tem olhos. Ao meio-dia tropeçamos como se fosse noite; entre os fortes somos como os mortos.</verse>
		<verse number="11">Todos nós urramos como ursos; gememos como pombas. Procuramos justiça, e nada! Buscamos livramento, mas está longe!</verse>
		<verse number="12">Porquanto são muitas as nossas transgressões diante de ti, e os nossos pecados testemunham contra nós. As nossas transgressões estão sempre conosco, e reconhecemos as nossas iniqüidades:</verse>
		<verse number="13">Rebelar-nos contra o Senhor e traí-lo, deixar de seguir o nosso Deus, fomentar a opressão e a revolta, proferir as mentiras que os nossos corações conceberam.</verse>
		<verse number="14">Assim a justiça retrocede, e a retidão fica à distância, pois a verdade caiu na praça e a honestidade não consegue entrar.</verse>
		<verse number="15">Não se acha a verdade em parte alguma, e quem evita o mal é vítima de saque. Olhou o Senhor e indignou-se com a falta de justiça.</verse>
		<verse number="16">Ele viu que não houve ninguém, admirou-se porque ninguém intercedeu; então o seu braço lhe trouxe livramento e a sua justiça deu-lhe apoio.</verse>
		<verse number="17">Usou a justiça como couraça, pôs na cabeça o capacete da salvação; vestiu-se de vingança e envolveu-se no zelo como numa capa.</verse>
		<verse number="18">Conforme o que fizeram lhes retribuirá: aos seus inimigos, ira; aos seus adversários, o que merecem; às ilhas, a devida retribuição.</verse>
		<verse number="19">Desde o poente os homens temerão o nome do Senhor, e desde o nascente, a sua glória. Pois ele virá como uma inundação impelida pelo sopro do Senhor.</verse>
		<verse number="20">&quot;O Redentor virá a Sião, aos que em Jacó arrependerem-se dos seus pecados&quot;, declara o Senhor.  </verse>
		<verse number="21">&quot;Quanto a mim, esta é a minha aliança com eles&quot;, diz o Senhor. &quot;O meu Espírito que está em você e as minhas palavras que pus em sua boca não se afastarão dela, nem da boca dos seus filhos e dos descendentes deles, desde agora e para sempre&quot;, diz o Senhor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="60">
		<verse number="1">&quot;Levante-se, refulja! Porque chegou a sua luz, e a glória do Senhor raia sobre você.</verse>
		<verse number="2">Olhe! A escuridão cobre a terra, dessas trevas envolvem os povos, mas sobre você raia o Senhor, e sobre você se vê a sua glória.</verse>
		<verse number="3">As nações virão à sua luz e os reis ao fulgor do sua alvorecer.</verse>
		<verse number="4">&quot;Olhe ao redor, e veja: Todos se reúnem e vêm a você; de longe vêm os seus filhos, e as suas filhas vêm carregadas nos braços.</verse>
		<verse number="5">Então o verás e ficarás radiante; o seu coração pulsará forte e se encherá de alegria, porque a riqueza dos mares lhe será trazida, e a você virão as riquezas das nações.</verse>
		<verse number="6">Manadas de camelos cobrirão a sua terra, camelos novos de Midiã e de Efá. Virão todos os de Sabá carregando ouro e incenso e proclamando o louvor do Senhor.</verse>
		<verse number="7">Todos os rebanhos de Quedar se reunirão junto de você, e os carneiros de Nebaiote a servirão; serão aceitos como ofertas em meu altar, e adornarei o meu glorioso templo.</verse>
		<verse number="8">&quot;Quem são estes que voam como nuvens, que voam como pombas para os seus ninhos?</verse>
		<verse number="9">Pois as ilhas esperam em mim; à frente vêm os navios de Társis, trazendo de longe os seus filhos, com prata e ouro, para a honra do Senhor, o seu Deus, o Santo de Israel, porque ele se revestiu de esplendor.</verse>
		<verse number="10">&quot;Estrangeiros reconstruirão os seus muros, e seus reis a servirão. Com ira eu a feri, mas com amor lhe mostrarei compaixão.</verse>
		<verse number="11">As suas portas permanecerão abertas; jamais serão fechadas, dia e noite, para que lhe tragam as riquezas das nações, com seus reis e seu séquito.</verse>
		<verse number="12">Pois a nação e o reino que não a servirem perecerão; serão totalmente exterminados.</verse>
		<verse number="13">&quot;A glória do Líbano virá a você, juntos virão o pinheiro, o abeto e o cipreste, para adornarem o lugar do meu santuário; e eu glorificarei o local em que pisam os meus pés.</verse>
		<verse number="14">Os filhos dos seus opressores virão e se inclinarão diante de você; todos os que a desprezam se curvarão aos seus pés e a chamarão cidade do Senhor, Sião do Santo de Israel.</verse>
		<verse number="15">&quot;Em vez de abandonada e odiada, sem que ninguém a percorresse, farei de você um orgulho, uma alegria para todas as gerações.</verse>
		<verse number="16">Você beberá o leite das nações e será amamentada por mulheres nobres. Então você saberá que eu, o Senhor, sou o seu Salvador, o seu Redentor, o Poderoso de Jacó.</verse>
		<verse number="17">Em vez de bronze eu lhe trarei ouro, e em vez de ferro, prata. Em vez de madeira eu lhe trarei bronze, e em vez de pedras, ferro. Farei da paz o seu dominador, da justiça, o seu governador.</verse>
		<verse number="18">Não se ouvirá mais falar de violência em sua terra, nem de ruína e destruição dentro de suas fronteiras. Os seus muros você chamará salvação, e as suas portas, louvor.</verse>
		<verse number="19">O sol não será mais a sua luz de dia, e você não terá mais o brilho do luar, pois o Senhor será a sua luz para sempre; o seu Deus será a sua glória.</verse>
		<verse number="20">O seu sol nunca se porá, e a sua lua nunca desaparecerá, porque o Senhor será a sua luz, para sempre e os seus dias de tristeza terão fim.</verse>
		<verse number="21">Então todo o seu povo será justo, e possuirá a terra para sempre. Ele é o renovo que plantei, obra das minhas mãos, para manifestação da minha glória.</verse>
		<verse number="22">O mais pequenino se tornará mil, o menor será uma nação poderosa. Eu sou o Senhor; na hora certa farei que isso aconteça depressa. &quot;</verse>
	</chapter>
	<chapter number="61">
		<verse number="1">O Espírito do Soberano Senhor está sobre mim porque o Senhor ungiu-me para levar boas notícias aos pobres. Enviou-me para cuidar dos que estão com o coração quebrantado, anunciar liberdade aos cativos e libertação das trevas aos prisioneiros,</verse>
		<verse number="2">para proclamar o ano da bondade do Senhor e o dia da vingança do nosso Deus; para consolar todos os que andam tristes,</verse>
		<verse number="3">e dar a todos os que choram em Sião uma bela coroa em vez de cinzas, o óleo da alegria em vez de pranto, e um manto de louvor em vez de espírito deprimido. Eles serão chamados carvalhos de justiça, plantio do Senhor, para manifestação da sua glória.</verse>
		<verse number="4">Eles reconstruirão as velhas ruínas e restaurarão os antigos escombros; renovarão as cidades arruinadas que têm sido devastadas de geração em geração.</verse>
		<verse number="5">Gente de fora vai pastorear os rebanhos de vocês; estrangeiros trabalharão em seus campos e vinhas.</verse>
		<verse number="6">Mas vocês serão chamados sacerdotes do Senhor, ministros do nosso Deus. Vocês se alimentarão das riquezas das nações, e no que era o orgulho delas vocês se orgulharão.</verse>
		<verse number="7">Em lugar da vergonha que sofreu, o meu povo receberá porção dupla, e ao invés da humilhação, ele se regozijará em sua herança; pois herdará porção dupla em sua terra, e terá alegria eterna.</verse>
		<verse number="8">&quot;Porque eu, o Senhor, amo a justiça e odeio o roubo e toda maldade. Em minha fidelidade os recompensarei e com eles farei aliança eterna.</verse>
		<verse number="9">Seus descendentes serão conhecidos entre as nações, e a sua prole entre os povos. Todos os que os virem reconhecerão que eles são um povo abençoado pelo Senhor. &quot;</verse>
		<verse number="10">É grande o meu prazer no Senhor! Regozija-se a minha alma em meu Deus! Pois ele me vestiu com as vestes da salvação e sobre mim pôs o manto da justiça, qual noivo que adorna a cabeça como um sacerdote, qual noiva que se enfeita com jóias.</verse>
		<verse number="11">Porque, assim como a terra faz brotar a planta e o jardim faz germinar a semente, assim o Soberano Senhor fará nascer a justiça e o louvor diante de todas as nações.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="62">
		<verse number="1">Por amor de Sião eu não sossegarei, por amor de Jerusalém não descansarei enquanto a sua justiça não resplandecer como a alvorada, e a sua salvação, como as chamas de uma tocha.</verse>
		<verse number="2">As nações verão a sua justiça, e todos os reis, a sua glória; você será chamada por um novo nome que a boca do Senhor lhe dará.</verse>
		<verse number="3">Será uma esplêndida coroa na mão do Senhor, um diadema real na mão do seu Deus.</verse>
		<verse number="4">Não mais a chamarão abandonada, nem desamparada à sua terra. Você, porém, será chamada Hefizibá, e a sua terra, Beulá, pois o Senhor terá prazer em você, e a sua terra estará casada.</verse>
		<verse number="5">Assim como um jovem se casa com sua noiva, os seus filhos se casarão com você; assim como o noivo se regozija por sua noiva, assim o seu Deus se regozija por você.</verse>
		<verse number="6">Coloquei sentinelas em seus muros, ó Jerusalém; jamais descansarão, dia e noite. Vocês que clamam pelo Senhor, não se entreguem ao repouso,</verse>
		<verse number="7">e não lhe concedam descanso até que ele estabeleça Jerusalém e faça dela o louvor da terra.</verse>
		<verse number="8">O Senhor jurou por sua mão direita e por seu braço poderoso: &quot;Nunca mais darei o seu trigo como alimento para os seus inimigos, e nunca mais estrangeiros beberão o vinho novo pelo qual se afadigaram;</verse>
		<verse number="9">mas aqueles que colherem o trigo, dele comerão e louvarão o Senhor, e aqueles que recolherem as uvas delas beberão nos pátios do meu santuário&quot;.</verse>
		<verse number="10">Passem, passem pelas portas! Preparem o caminho para o povo. Construam, construam a estrada! Removam as pedras. Ergam uma bandeira para as nações.</verse>
		<verse number="11">O Senhor proclamou aos confins da terra: &quot;Digam à cidade de Sião: Veja! O seu Salvador vem! Veja! Ele traz a sua recompensa e o seu galardão o acompanha&quot;.</verse>
		<verse number="12">Eles serão chamados povo santo, redimidos do Senhor; e você será chamada procurada, cidade não abandonada.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="63">
		<verse number="1">Quem é aquele que vem de Edom, que vem de Bozra, com as roupas tingidas de vermelho? Quem é aquele que, num manto de esplendor, avança a passos largos na grandeza da sua força? &quot;Sou eu, que falo com retidão, poderoso para salvar. &quot;</verse>
		<verse number="2">Por que tuas roupas estão vermelhas, como as de quem pisa uvas no lagar?</verse>
		<verse number="3">&quot;Sozinho pisei uvas no lagar; das nações ninguém esteve comigo. Eu os pisoteei na minha ira e os pisei na minha indignação; o sangue deles respingou na minha roupa, e eu manchei toda a minha veste.</verse>
		<verse number="4">Pois o dia da vingança estava no meu coração, e chegou o ano da minha redenção.</verse>
		<verse number="5">Olhei, e não havia ninguém para ajudar-me, mostrei assombro, e não havia ninguém para apoiar-me. Por isso o meu braço me ajudou, e a minha ira deu-me apoio.</verse>
		<verse number="6">Na minha ira pisoteei as nações; na minha indignação eu as embebedei e derramei na terra o sangue delas. &quot;</verse>
		<verse number="7">Falarei da bondade do Senhor, dos seus gloriosos feitos, por tudo o que o Senhor fez por nós, sim, de quanto bem ele fez à nação de Israel, conforme a sua compaixão e a grandeza da sua bondade.</verse>
		<verse number="8">&quot;Sem dúvida eles são o meu povo&quot;, disse ele; &quot;são filhos que não me vão trair&quot;; e assim ele se tornou o Salvador deles.</verse>
		<verse number="9">Em toda a aflição do seu povo ele também se afligiu, e o anjo da sua presença os salvou. Em seu amor e em sua misericórdia ele os resgatou; foi ele que sempre os levantou e os conduziu nos dias passados.</verse>
		<verse number="10">Apesar disso, eles se revoltaram e entristeceram o seu Espírito Santo. Por isso ele se tornou inimigo deles e lutou pessoalmente contra eles.</verse>
		<verse number="11">Então o seu povo recordou o passado, o tempo de Moisés e seu povo: onde está aquele que os fez passar através do mar, com o pastor do seu rebanho? Onde está aquele que entre eles pôs o seu Espírito Santo,</verse>
		<verse number="12">que com o seu glorioso braço esteve à mão direita de Moisés, que dividiu as águas diante deles para alcançar renome eterno,</verse>
		<verse number="13">e os conduziu através das profundezas? Como o cavalo em campo aberto, eles não tropeçaram;</verse>
		<verse number="14">como o gado que desce à planície, foi-lhes dado descanso pelo Espírito do Senhor. Foi assim que guiaste o teu povo para fazer para ti um nome glorioso.</verse>
		<verse number="15">Olha dos altos céus, da tua habitação elevada, santa e gloriosa. Onde estão o teu zelo e o teu poder? Retiveste a tua bondade e a tua compaixão; elas já nos faltam!</verse>
		<verse number="16">Entretanto, tu és o nosso Pai. Abraão não nos conhece e Israel nos ignora; tu, Senhor, és o nosso Pai, e desde a antigüidade te chamas nosso Redentor.</verse>
		<verse number="17">Senhor, por que nos fazes andar longe dos teus caminhos e endureces o nosso coração para não termos temor de ti? Volta, por amor dos teus servos, por amor das tribos que são a tua herança!</verse>
		<verse number="18">Por pouco tempo o teu povo possuiu o teu santo lugar; depois os nossos inimigos pisotearam o teu santuário.</verse>
		<verse number="19">Somos teus desde a antigüidade, mas aqueles tu não governaste; eles não foram chamados pelo teu nome.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="64">
		<verse number="1">Ah, se rompesses os céus e descesses! Os montes tremeriam diante de ti!</verse>
		<verse number="2">Como quando o fogo acende os gravetos e faz a água ferver, desce, para que os teus inimigos conheçam o teu nome e as nações tremam diante de ti!</verse>
		<verse number="3">Pois, quando fizeste coisas tremendas, coisas que não esperávamos, desceste, e os montes tremeram diante de ti.</verse>
		<verse number="4">Desde os tempos antigos ninguém ouviu, nenhum ouvido percebeu, e olho nenhum viu outro Deus, além de ti, que trabalha para aqueles que nele esperam.</verse>
		<verse number="5">Vens ajudar aqueles que praticam a justiça com alegria, que se lembram de ti e dos teus caminhos. Mas, prosseguindo nós em nossos pecados, tu te iraste. Como, então, seremos salvos?</verse>
		<verse number="6">Somos como o impuro — todos nós! Todos os nossos atos de justiça são como trapo imundo. Murchamos como folhas, e como o vento as nossas iniqüidades nos levam para longe.</verse>
		<verse number="7">Não há ninguém que clame pelo teu nome, que se anime a apegar-se a ti, pois escondeste de nós o teu rosto e nos deixaste perecer por causa das nossas iniqüidades.</verse>
		<verse number="8">Contudo, Senhor, tu és o nosso Pai. Nós somos o barro; tu és o oleiro. Todos nós somos obra das tuas mãos.</verse>
		<verse number="9">Não te ires demais, ó Senhor! Não te lembres constantemente das nossas maldades. Olha para nós! Somos o teu povo!</verse>
		<verse number="10">As tuas cidades sagradas transformaram-se em deserto. Até Sião virou um deserto, e Jerusalém, uma desolação!</verse>
		<verse number="11">O nosso templo santo e glorioso, onde os nossos antepassados te louvavam, foi destruído pelo fogo, e tudo o que nos era precioso está em ruínas.</verse>
		<verse number="12">e depois disso tudo, Senhor, ainda irás te conter? Ficarás calado e nos castigarás além da conta?</verse>
	</chapter>
	<chapter number="65">
		<verse number="1">&quot;Fiz-me acessível aos que não perguntavam por mim; fui achado pelos que não me procuravam. A uma nação que não clamava pelo meu nome eu disse: Eis-me aqui, eis-me aqui.</verse>
		<verse number="2">O tempo todo estendi as mãos a um povo obstinado, que anda por um caminho que não é bom, seguindo as suas inclinações;</verse>
		<verse number="3">esse povo que sem cessar me provoca na minha frente, oferecendo sacrifícios em jardins e queimando incenso em altares de tijolos;</verse>
		<verse number="4">povo que vive nos túmulos e à noite se oculta nas covas, que come carne de porco, e em suas panelas tem sopa de carne impura;</verse>
		<verse number="5">esse povo diz: ‘Afasta-te! Não te aproximes de mim, pois eu sou santo! ’ Essa gente é fumaça no meu nariz! É fogo que queima o tempo todo!</verse>
		<verse number="6">&quot;Vejam, porém! Escrito está diante de mim: Não ficarei calado, mas darei plena retribuição; eu lhes darei total retribuição,</verse>
		<verse number="7">tanto por seus pecados como pelos pecados dos seus antepassados&quot;, diz o Senhor. &quot;Uma vez que eles queimaram incenso nos montes e me desafiaram nas colinas, eu os farei pagar pelos seus feitos anteriores. &quot;</verse>
		<verse number="8">Assim diz o Senhor: &quot;Quando ainda se acha suco num cacho de uvas, os homens dizem: ‘Não o destruam, pois ainda há algo bom’; assim farei em favor dos meus servos; não os destruirei totalmente.</verse>
		<verse number="9">Farei surgir descendentes de Jacó, e de Judá quem recebe por herança as minhas montanhas. Os meus escolhidos as herdarão, e ali viverão os meus servos.</verse>
		<verse number="10">Para o meu povo que me buscou, Sarom será um pasto para os rebanhos, e o vale de Acor um lugar de descanso para o gado.</verse>
		<verse number="11">&quot;Mas vocês, que abandonam o Senhor e esquecem o meu santo monte, que põem a mesa para a deusa Sorte e enchem taças de vinho para o deus Destino,</verse>
		<verse number="12">eu os destinarei à espada, e todos vocês se dobrarão para a degola. Pois eu os chamei, e vocês nem responderam, falei, e não me deram ouvidos. Vocês fizeram o mal diante de mim e escolheram o que me desagrada&quot;.</verse>
		<verse number="13">Portanto, assim diz o Soberano Senhor: &quot;Os meus servos comerão, e vocês passarão fome; os meus servos beberão, e vocês passarão sede; os meus servos se regozijarão, e vocês passarão vergonha;</verse>
		<verse number="14">os meus servos cantarão com alegria no coração, e vocês se lamentarão com angústia no coração e uivarão pelo quebrantamento de espírito.</verse>
		<verse number="15">Vocês deixarão seu nome como uma maldição para os meus escolhidos; o Soberano Senhor dará cabo de vocês, mas aos seus servos dará outro nome.</verse>
		<verse number="16">Quem pedir bênção para si na terra, que o faça pelo Deus da verdade; quem fizer juramento na terra, que o faça pelo Deus da verdade. Porquanto as aflições passadas serão esquecidas e estarão ocultas aos meus olhos.</verse>
		<verse number="17">&quot;Pois vejam! Criarei novos céus e nova terra, e as coisas passadas não serão lembradas. Jamais virão à mente!</verse>
		<verse number="18">Alegrem-se, porém, e regozijem-se para sempre no que vou criar, porque vou criar Jerusalém para regozijo, e seu povo para alegria.</verse>
		<verse number="19">Por Jerusalém me regozijarei e em meu povo terei prazer; nunca mais se ouvirão nela voz de pranto e choro de tristeza.</verse>
		<verse number="20">&quot;Nunca mais haverá nela uma criança que viva poucos dias, e um idoso que não complete os seus anos de idade; quem morrer aos cem anos ainda será jovem, e quem não chegar aos cem será maldito.</verse>
		<verse number="21">Construirão casas e nelas habitarão; plantarão vinhas e comerão do seu fruto.</verse>
		<verse number="22">Já não construirão casas para outros ocuparem, nem plantarão para outros comerem. Pois o meu povo terá vida longa como as árvores; os meus escolhidos esbanjarão o fruto do seu trabalho.</verse>
		<verse number="23">Não labutarão inutilmente, nem gerarão filhos para a infelicidade; pois serão um povo abençoado pelo Senhor, eles e os seus descendentes.</verse>
		<verse number="24">Antes de clamarem, eu responderei; ainda não estarão falando, e eu os ouvirei.</verse>
		<verse number="25">O lobo e o cordeiro comerão juntos, e o leão comerá feno, como o boi, mas o pó será a comida da serpente. Não farão nem mal nem destruição em todo o meu santo monte&quot;, diz o Senhor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="66">
		<verse number="1">Assim diz o Senhor: &quot;O céu é o meu trono, e a terra, o estrado dos meus pés. Que espécie de casa vocês me edificarão? É este o meu lugar de descanso?</verse>
		<verse number="2">Não foram as minhas mãos que fizeram todas essas coisas, e por isso vieram a existir? &quot;, pergunta o Senhor. &quot;A este eu estimo: ao humilde e contrito de espírito, que treme diante da minha palavra.</verse>
		<verse number="3">Mas aquele que sacrifica um boi é como quem mata um homem; aquele que sacrifica um cordeiro, é como quem quebra o pescoço de um cachorro; aquele que faz oferta de cereal é como quem apresenta sangue de porco, e aquele que queima incenso memorial, é como quem adora um ídolo. Eles escolheram os seus caminhos, e suas almas têm prazer em suas práticas detestáveis.</verse>
		<verse number="4">Por isso também escolherei um duro tratamento para eles, e trarei sobre eles o que eles temem. Pois eu chamei, e ninguém respondeu, falei, e ninguém deu ouvidos. Fizeram o mal diante de mim e escolheram o que me desagrada. &quot;</verse>
		<verse number="5">Ouçam a palavra do Senhor, vocês que tremem diante da sua palavra: &quot;Seus irmãos que os odeiam e os excluem por causa do meu nome, disseram: ‘Que o Senhor seja glorioso, para que vejamos a alegria de vocês! ’ Mas eles é que passarão vergonha.</verse>
		<verse number="6">Ouçam o estrondo que vem da cidade, o som que vem do templo! É o Senhor que está dando a devida retribuição aos seus inimigos.</verse>
		<verse number="7">&quot;Antes de entrar em trabalho de parto, ela dá à luz; antes de lhe sobrevirem as dores, ela ganha um menino.</verse>
		<verse number="8">Quem já ouviu uma coisa dessas? Quem já viu tais coisas? Pode uma nação nascer num só dia, ou, pode-se dar à luz um povo num instante? Pois Sião ainda estava em trabalho de parto, e deu à luz seus filhos.</verse>
		<verse number="9">Acaso faço chegar a hora do parto e não faço nascer? &quot;, diz o Senhor. &quot;Acaso fecho o ventre, sendo que eu faço dar à luz? &quot;, pergunta o seu Deus.</verse>
		<verse number="10">&quot;Regozijem-se com Jerusalém e alegrem-se por ela, todos vocês que a amam; regozijem-se muito com ela, todos vocês que por ela pranteiam.</verse>
		<verse number="11">Pois vocês irão mamar e saciar-se em seus seios reconfortantes, e beberão à vontade e se deleitarão em sua fartura. &quot;</verse>
		<verse number="12">Pois assim diz o Senhor: &quot;Estenderei para ela a paz como um rio e a riqueza das nações como uma corrente avassaladora; vocês serão amamentados nos braços dela e acalentados em seus joelhos.</verse>
		<verse number="13">Assim como uma mãe consola seu filho, também eu os consolarei; em Jerusalém vocês serão consolados&quot;.</verse>
		<verse number="14">Quando vocês virem isso, o seu coração se regozijará, e vocês florescerão como a relva; a mão do Senhor estará com os seus servos, mas a sua ira será contra os seus adversários.</verse>
		<verse number="15">Vejam! O Senhor vem num fogo, e os seus carros são como um turbilhão! Transformará em fúria a sua ira e em labaredas de fogo, a sua repreensão.</verse>
		<verse number="16">Pois com fogo e com a espada o Senhor executará julgamento sobre todos os homens, e muitos serão os mortos pelo Senhor.</verse>
		<verse number="17">&quot;Os que se consagram para entrar nos jardins indo atrás do sacerdote que está no meio, comem carne de porco, outras coisas repugnantes e ratos, todos eles perecerão&quot;, declara o Senhor.</verse>
		<verse number="18">&quot;E, por causa dos seus atos e das suas conspirações, virei ajuntar todas as nações e línguas, e elas virão e verão a minha glória.</verse>
		<verse number="19">&quot;Estabelecerei um sinal entre elas, e enviarei alguns dos sobreviventes às nações: a Társis, aos líbios e aos lídios, famosos flecheiros, a Tubal e à Grécia, e às ilhas distantes, que não ouviram falar de mim e não viram a minha glória. Eles proclamarão a minha glória entre as nações.</verse>
		<verse number="20">Também dentre todas as nações trarão os irmãos de vocês ao meu santo monte, em Jerusalém, como oferta ao Senhor. Virão a cavalo, em carros e carroças, e montados em mulas e camelos&quot;, diz o Senhor. &quot;Farão como fazem os israelitas quando apresentam as suas ofertas de cereal, trazendo-as em vasos cerimonialmente puros;</verse>
		<verse number="21">e também escolherei alguns deles para serem sacerdotes e levitas&quot;, diz o Senhor.</verse>
		<verse number="22">&quot;Assim como os novos céus e a nova terra que vou criar serão duradouros diante de mim&quot;, declara o Senhor, &quot;assim serão duradouros os descendentes de vocês e o seu nome.</verse>
		<verse number="23">De uma lua nova a outra e de um sábado a outro, toda a humanidade virá e se inclinará diante de mim&quot;, diz o Senhor.</verse>
		<verse number="24">&quot;Sairão e verão os cadáveres dos que se rebelaram contra mim; o seu verme não morrerá, e o seu fogo não se apagará, e causarão repugnância a toda a humanidade. &quot;</verse>
	</chapter>
</book>