<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book name="1ª João" abbrev="1jo" chapters="3">
	<chapter number="1">
		<verse number="1">O que era desde o princípio, o que ouvimos, o que vimos com os nossos olhos, o que contemplamos e as nossas mãos apalparam — isto proclamamos a respeito da Palavra da vida.</verse>
		<verse number="2">A vida se manifestou; nós a vimos e dela testemunhamos, e proclamamos a vocês a vida eterna, que estava com o Pai e nos foi manifestada.</verse>
		<verse number="3">Nós lhes proclamamos o que vimos e ouvimos para que vocês também tenham comunhão conosco. Nossa comunhão é com o Pai e com seu Filho Jesus Cristo.</verse>
		<verse number="4">Escrevemos estas coisas para que a nossa alegria seja completa.</verse>
		<verse number="5">Esta é a mensagem que dele ouvimos e transmitimos a vocês: Deus é luz; nele não há treva alguma.</verse>
		<verse number="6">Se afirmarmos que temos comunhão com ele, mas andamos nas trevas, mentimos e não praticamos a verdade.</verse>
		<verse number="7">Se, porém, andamos na luz, como ele está na luz, temos comunhão uns com os outros, e o sangue de Jesus, seu Filho, nos purifica de todo pecado.</verse>
		<verse number="8">Se afirmarmos que estamos sem pecado, enganamo-nos a nós mesmos, e a verdade não está em nós.</verse>
		<verse number="9">Se confessarmos os nossos pecados, ele é fiel e justo para perdoar os nossos pecados e nos purificar de toda injustiça.</verse>
		<verse number="10">Se afirmarmos que não temos cometido pecado, fazemos de Deus um mentiroso, e a sua palavra não está em nós.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="2">
		<verse number="1">Meus filhinhos, escrevo-lhes estas coisas para que vocês não pequem. Se, porém, alguém pecar, temos um intercessor junto ao Pai, Jesus Cristo, o Justo.</verse>
		<verse number="2">Ele é a propiciação pelos nossos pecados, e não somente pelos nossos, mas também pelos pecados de todo o mundo.</verse>
		<verse number="3">Sabemos que o conhecemos, se obedecemos aos seus mandamentos.</verse>
		<verse number="4">Aquele que diz: &quot;Eu o conheço&quot;, mas não obedece aos seus mandamentos, é mentiroso, e a verdade não está nele.</verse>
		<verse number="5">Mas, se alguém obedece à sua palavra, nele verdadeiramente o amor de Deus está aperfeiçoado. Desta forma sabemos que estamos nele:</verse>
		<verse number="6">aquele que afirma que permanece nele, deve andar como ele andou.</verse>
		<verse number="7">Amados, não lhes escrevo um mandamento novo, mas um mandamento antigo, que vocês têm desde o princípio: a mensagem que ouviram.</verse>
		<verse number="8">No entanto, eu lhes escrevo um mandamento novo, o qual é verdadeiro nele e em vocês, pois as trevas estão se dissipando e já brilha a verdadeira luz.</verse>
		<verse number="9">Quem afirma estar na luz mas odeia seu irmão, continua nas trevas.</verse>
		<verse number="10">Quem ama seu irmão permanece na luz, e nele não há causa de tropeço.</verse>
		<verse number="11">Mas quem odeia seu irmão está nas trevas e anda nas trevas; não sabe para onde vai, porque as trevas o cegaram.</verse>
		<verse number="12">Filhinhos, eu lhes escrevo porque os seus pecados foram perdoados, graças ao nome de Jesus.</verse>
		<verse number="13">Pais, eu lhes escrevo porque vocês conhecem aquele que é desde o princípio. Jovens, eu lhes escrevo porque venceram o Maligno.</verse>
		<verse number="14">Filhinhos, eu lhes escrevi porque vocês conhecem o Pai. Pais, eu lhes escrevi porque vocês conhecem aquele que é desde o princípio. Jovens, eu lhes escrevi, porque vocês são fortes, e em vocês a Palavra de Deus permanece e vocês venceram o Maligno.</verse>
		<verse number="15">Não amem o mundo nem o que nele há. Se alguém amar o mundo, o amor do Pai não está nele.</verse>
		<verse number="16">Pois tudo o que há no mundo — a cobiça da carne, a cobiça dos olhos e a ostentação dos bens — não provém do Pai, mas do mundo.</verse>
		<verse number="17">O mundo e a sua cobiça passam, mas aquele que faz a vontade de Deus permanece para sempre.</verse>
		<verse number="18">Filhinhos, esta é a última hora; e, assim como vocês ouviram que o anticristo está vindo, já agora muitos anticristos têm surgido. Por isso sabemos que esta é a última hora.</verse>
		<verse number="19">Eles saíram do nosso meio, mas na realidade não eram dos nossos, pois, se fossem dos nossos, teriam permanecido conosco; o fato de terem saído mostra que nenhum deles era dos nossos.</verse>
		<verse number="20">Mas vocês têm uma unção que procede do Santo, e todos vocês têm conhecimento.</verse>
		<verse number="21">Não lhes escrevo porque não conhecem a verdade, mas porque vocês a conhecem e porque nenhuma mentira procede da verdade.</verse>
		<verse number="22">Quem é o mentiroso, senão aquele que nega que Jesus é o Cristo? Este é o anticristo: aquele que nega o Pai e o Filho.</verse>
		<verse number="23">Todo o que nega o Filho também não tem o Pai; quem confessa publicamente o Filho tem também o Pai.</verse>
		<verse number="24">Quanto a vocês, cuidem para que aquilo que ouviram desde o princípio permaneça em vocês. Se o que ouviram desde o princípio permanecer em vocês, vocês também permanecerão no Filho e no Pai.</verse>
		<verse number="25">E esta é a promessa que ele nos fez: a vida eterna.</verse>
		<verse number="26">Escrevo-lhes estas coisas a respeito daqueles que os querem enganar.</verse>
		<verse number="27">Quanto a vocês, a unção que receberam dele permanece em vocês, e não precisam que alguém os ensine; mas, como a unção dele recebida, que é verdadeira e não falsa, os ensina acerca de todas as coisas, permaneçam nele como ele os ensinou.</verse>
		<verse number="28">Filhinhos, agora permaneçam nele para que, quando ele se manifestar, tenhamos confiança e não sejamos envergonhados diante dele na sua vinda.</verse>
		<verse number="29">Se vocês sabem que ele é justo, saibam também que todo aquele que pratica a justiça é nascido dele.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="3">
		<verse number="1">Vejam como é grande o amor que o Pai nos concedeu: que fôssemos chamados filhos de Deus, o que de fato somos! Por isso o mundo não nos conhece, porque não o conheceu.</verse>
		<verse number="2">Amados, agora somos filhos de Deus, e ainda não se manifestou o que havemos de ser, mas sabemos que, quando ele se manifestar, seremos semelhantes a ele, pois o veremos como ele é.</verse>
		<verse number="3">Todo aquele que nele tem esta esperança purifica-se a si mesmo, assim como ele é puro.</verse>
		<verse number="4">Todo aquele que pratica o pecado transgride a Lei; de fato, o pecado é a transgressão da Lei.</verse>
		<verse number="5">Vocês sabem que ele se manifestou para tirar os nossos pecados, e nele não há pecado.</verse>
		<verse number="6">Todo aquele que nele permanece não está no pecado. Todo aquele que está no pecado não o viu nem o conheceu.</verse>
		<verse number="7">Filhinhos, não deixem que ninguém os engane. Aquele que pratica a justiça é justo, assim como ele é justo.</verse>
		<verse number="8">Aquele que pratica o pecado é do diabo, porque o diabo vem pecando desde o princípio. Para isso o Filho de Deus se manifestou: para destruir as obras do diabo.</verse>
		<verse number="9">Todo aquele que é nascido de Deus não pratica o pecado, porque a semente de Deus permanece nele; ele não pode estar no pecado, porque é nascido de Deus.</verse>
		<verse number="10">Desta forma sabemos quem são os filhos de Deus e quem são os filhos do diabo: quem não pratica a justiça não procede de Deus; e também quem não ama seu irmão.</verse>
		<verse number="11">Esta é a mensagem que vocês ouviram desde o princípio: que nos amemos uns aos outros.</verse>
		<verse number="12">Não sejamos como Caim, que pertencia ao Maligno e matou seu irmão. E por que o matou? Porque suas obras eram más e as de seu irmão eram justas.</verse>
		<verse number="13">Meus irmãos, não se admirem se o mundo os odeia.</verse>
		<verse number="14">Sabemos que já passamos da morte para a vida porque amamos nossos irmãos. Quem não ama permanece na morte.</verse>
		<verse number="15">Quem odeia seu irmão é assassino, e vocês sabem que nenhum assassino tem vida eterna em si mesmo.</verse>
		<verse number="16">Nisto conhecemos o que é o amor: Jesus Cristo deu a sua vida por nós, e devemos dar a nossa vida por nossos irmãos.</verse>
		<verse number="17">Se alguém tiver recursos materiais e, vendo seu irmão em necessidade, não se compadecer dele, como pode permanecer nele o amor de Deus?</verse>
		<verse number="18">Filhinhos, não amemos de palavra nem de boca, mas em ação e em verdade.</verse>
		<verse number="19">Assim saberemos que somos da verdade; e tranqüilizaremos o nosso coração diante dele</verse>
		<verse number="20">quando o nosso coração nos condenar. Porque Deus é maior do que o nosso coração e sabe todas as coisas.</verse>
		<verse number="21">Amados, se o nosso coração não nos condenar, temos confiança diante de Deus</verse>
		<verse number="22">e recebemos dele tudo o que pedimos, porque obedecemos aos seus mandamentos e fazemos o que lhe agrada.</verse>
		<verse number="23">E este é o seu mandamento: que creiamos no nome de seu Filho Jesus Cristo e que nos amemos uns aos outros, como ele nos ordenou.</verse>
		<verse number="24">Os que obedecem aos seus mandamentos permanecem nele, e ele neles. Deste modo sabemos que ele permanece em nós: pelo Espírito que nos deu.</verse>
	</chapter>
</book>