<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book name="2º Reis" abbrev="2rs" chapters="25">
	<chapter number="1">
		<verse number="1">Depois da morte de Acabe, Moabe rebelou-se contra Israel.</verse>
		<verse number="2">Certo dia, Acazias caiu da sacada do seu quarto no palácio de Samaria, e ficou muito ferido. Então enviou mensageiros para consultar Baal-Zebube, deus de Ecrom, para saber se ele se recuperaria.</verse>
		<verse number="3">Mas o anjo do Senhor disse ao tesbita Elias: &quot;Vá encontrar-se com os mensageiros do rei de Samaria e lhes pergunte: ‘Acaso não há Deus em Israel? Por que vocês vão consultar Baal-Zebube, deus de Ecrom? ’</verse>
		<verse number="4">Por isso, assim diz o Senhor: ‘Você não se levantará mais dessa cama e certamente morrerá! ’ &quot; E assim Elias se foi.</verse>
		<verse number="5">Quando os mensageiros voltaram ao rei, ele lhes perguntou: &quot;Por que vocês voltaram? &quot;</verse>
		<verse number="6">Eles responderam: &quot;Um homem veio ao nosso encontro e nos disse: ‘Voltem ao rei que os enviou e digam-lhe: Assim diz o Senhor: &quot;Acaso não há Deus em Israel? Por que você mandou consultar Baal-Zebube, deus de Ecrom? Por isso você não se levantará mais dessa cama e certamente morrerá! &quot; ’ &quot;</verse>
		<verse number="7">O rei lhes perguntou: &quot;Como era o homem que os encontrou e lhes disse isso? &quot;</verse>
		<verse number="8">Eles responderam: &quot;Ele vestia roupas de pêlos e usava um cinto de couro&quot;. O rei concluiu: &quot;Era o tesbita Elias&quot;.</verse>
		<verse number="9">Em seguida mandou um oficial com cinqüenta soldados procurar Elias. O oficial o encontrou sentado no alto de uma colina, e lhe disse: &quot;Homem de Deus, o rei ordena que você desça&quot;</verse>
		<verse number="10">Elias respondeu ao oficial: &quot;Se sou homem de Deus, que desça fogo do céu e consuma você e seus cinqüenta soldados! &quot; E desceu fogo do céu e consumiu o oficial e seus soldados.</verse>
		<verse number="11">Depois disso o rei enviou outro oficial com mais cinqüenta soldados. E ele disse a Elias: &quot;Homem de Deus o rei ordena que você desça imediatamente&quot;.</verse>
		<verse number="12">Respondeu Elias: &quot;Se sou homem de Deus, que desça fogo do céu e consuma você e seus cinqüenta soldados! &quot; De novo fogo de Deus desceu do céu e consumiu o oficial e seus soldados.</verse>
		<verse number="13">Então o rei enviou um terceiro oficial com outros cinqüenta soldados. O oficial subiu o monte, caiu de joelhos diante de Elias e implorou: &quot;Homem de Deus, tenha consideração por minha vida e pela vida destes cinqüenta soldados, teus servos!</verse>
		<verse number="14">Sei que desceu fogo do céu e consumiu os dois primeiros oficiais com todos os seus soldados. Mas agora tenha consideração por minha vida! &quot;</verse>
		<verse number="15">O anjo do Senhor disse a Elias: &quot;Acompanhe-o; não tenha medo dele&quot;. Então Elias se levantou, desceu com ele e foi falar com o rei.</verse>
		<verse number="16">Ao chegar, disse ao rei: &quot;Assim diz o Senhor: Acaso não há Deus em Israel? Por que você mandou consultar Baal-Zebube, deus de Ecrom? Por isso, você não se levantará mais dessa cama e certamente morrerá! &quot;</verse>
		<verse number="17">E Acazias morreu, conforme a palavra do Senhor, anunciada por Elias. Como não tinha filhos, Jorão foi o seu sucessor no segundo ano do reinado de Jeorão, rei de Judá, filho de Josafá.</verse>
		<verse number="18">Os demais acontecimentos do reinado de Acazias e suas realizações estão escritos nos registros históricos dos reis de Israel.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="2">
		<verse number="1">Quando o Senhor levou Elias aos céus num redemoinho aconteceu o seguinte: Elias e Eliseu saíram de Gilgal,</verse>
		<verse number="2">e no caminho disse-lhe Elias: &quot;Fique aqui, pois o Senhor me enviou a Betel&quot;. Eliseu, porém, disse: &quot;Juro pelo nome do Senhor e por tua vida, que não te deixarei ir só&quot;. Então foram a Betel.</verse>
		<verse number="3">Em Betel os discípulos dos profetas foram falar com Eliseu e perguntaram: &quot;Você sabe que hoje o Senhor vai levar para os céus o seu mestre, separando-o de você? &quot; Respondeu Eliseu: &quot;Sim, eu sei, mas não falem nisso&quot;.</verse>
		<verse number="4">Então Elias lhe disse: &quot;Fique aqui, Eliseu, pois o Senhor me enviou a Jericó&quot;. Ele respondeu: &quot;Juro pelo nome do Senhor e por tua vida, que não te deixarei ir só&quot;. Desceram então a Jericó.</verse>
		<verse number="5">Em Jericó os discípulos dos profetas foram falar com Eliseu e lhe perguntaram: &quot;Você sabe que hoje o Senhor vai levar para os céus o seu mestre, separando-o de você? &quot; Respondeu Eliseu: &quot;Sim, eu sei, mas não falem nisso&quot;.</verse>
		<verse number="6">Em seguida Elias lhe disse: &quot;Fique aqui, pois o Senhor me enviou ao rio Jordão&quot;. Ele respondeu: &quot;Juro pelo nome do Senhor e por tua vida, que não te deixarei ir só! &quot; Então partiram juntos.</verse>
		<verse number="7">Cinqüenta discípulos dos profetas os acompanharam e ficaram olhando a distância, quando Elias e Eliseu pararam à margem do Jordão.</verse>
		<verse number="8">Então Elias tirou o manto, enrolou-o e com ele bateu nas águas. As águas se dividiram, e os dois atravessaram a seco.</verse>
		<verse number="9">Depois de atravessar, Elias disse a Eliseu: &quot;O que posso fazer por você antes que eu seja levado para longe de você? &quot; Respondeu Eliseu: &quot;Faze de mim o principal herdeiro de teu espírito profético&quot;.</verse>
		<verse number="10">Disse Elias: &quot;Você fez um pedido difícil; mas, se você me vir quando eu for separado de você, terá o que pediu; do contrário, não será atendido&quot;.</verse>
		<verse number="11">De repente, enquanto caminhavam e conversavam, apareceu um carro de fogo, puxado por cavalos de fogo, que os separou, e Elias foi levado aos céus num redemoinho.</verse>
		<verse number="12">Quando viu isso, Eliseu gritou: &quot;Meu pai! Meu pai! Tu eras como os carros de guerra e os cavaleiros de Israel! &quot; E quando já não podia mais vê-lo, Eliseu pegou as próprias vestes e as rasgou ao meio.</verse>
		<verse number="13">Depois pegou o manto de Elias, que tinha caído, e voltou para a margem do Jordão.</verse>
		<verse number="14">Então bateu nas águas do rio com o manto e perguntou: &quot;Onde está agora o Senhor, o Deus de Elias? &quot; Tendo batido nas águas, essas se dividiram e ele atravessou.</verse>
		<verse number="15">Quando os discípulos dos profetas, vindos de Jericó, viram isso, disseram: &quot;O espírito profético de Elias repousa sobre Eliseu&quot;. Então foram ao seu encontro, prostraram-se diante dele e disseram:</verse>
		<verse number="16">&quot;Olha, nós, teus servos, temos cinqüenta homens fortes. Deixa-os sair à procura do teu mestre. Talvez o Espírito do Senhor o tenha levado e deixado em algum monte ou em algum vale&quot;. Respondeu Eliseu: &quot;Não mandem ninguém&quot;.</verse>
		<verse number="17">Mas eles insistiram até que, constrangido, consentiu: &quot;Podem mandar os homens&quot;. E mandaram cinqüenta homens, que procuraram Elias por três dias, mas não o encontraram.</verse>
		<verse number="18">Quando voltaram a Eliseu, que tinha ficado em Jericó, ele lhes falou: &quot;Não lhes disse que não fossem? &quot;</verse>
		<verse number="19">Alguns homens da cidade foram dizer a Eliseu: &quot;Como podes ver, esta cidade está bem localizada, mas a água não é boa e a terra é improdutiva&quot;.</verse>
		<verse number="20">E disse ele: &quot;Ponham sal numa tigela nova e tragam-na para mim&quot;. Quando a levaram,</verse>
		<verse number="21">ele foi à nascente, jogou o sal ali e disse: &quot;Assim diz o Senhor: ‘Purifiquei esta água. Não causará mais mortes nem deixará a terra improdutiva’ &quot;.</verse>
		<verse number="22">E até hoje a água permanece pura, conforme a palavra de Eliseu.</verse>
		<verse number="23">De Jericó Eliseu foi para Betel. No caminho, alguns meninos que vinham da cidade começaram a caçoar dele, gritando: &quot;Suma daqui, careca! &quot;</verse>
		<verse number="24">Voltando-se, olhou para eles e os amaldiçoou em nome do Senhor. Então, duas ursas saíram do bosque e despedaçaram quarenta e dois meninos.</verse>
		<verse number="25">De Betel prosseguiu até o monte Carmelo e dali voltou a Samaria.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="3">
		<verse number="1">Jorão, filho de Acabe, tornou-se rei de Israel em Samaria no décimo oitavo ano de Josafá, rei de Judá, e reinou doze anos.</verse>
		<verse number="2">Fez o que o Senhor reprova, mas não como seu pai e sua mãe, pois derrubou a coluna sagrada de Baal, que seu pai havia feito.</verse>
		<verse number="3">No entanto, persistiu nos pecados que Jeroboão, filho de Nebate, levara Israel a cometer e deles não se afastou.</verse>
		<verse number="4">Ora, Messa, rei de Moabe, tinha muitos rebanhos e pagava como tributo ao rei de Israel cem mil cordeiros e a lã de cem mil carneiros.</verse>
		<verse number="5">Mas, depois que Acabe morreu, o rei de Moabe rebelou-se contra o rei de Israel.</verse>
		<verse number="6">E, naquela ocasião, o rei Jorão partiu de Samaria e mobilizou todo Israel.</verse>
		<verse number="7">Também enviou esta mensagem a Josafá, rei de Judá: &quot;O rei de Moabe rebelou-se contra mim. Irás acompanhar-me na luta contra Moabe? &quot; Ele respondeu: &quot;Sim, eu irei. Serei teu aliado, os meus soldados e os teus, os meus cavalos e os teus serão um só exército&quot;.</verse>
		<verse number="8">E perguntou: &quot;Por qual caminho atacaremos? &quot; Respondeu Jorão: &quot;Pelo deserto de Edom&quot;.</verse>
		<verse number="9">Então o rei de Israel partiu com os reis de Judá e de Edom. Depois de uma marcha de sete dias, já havia acabado a água para os homens e para os animais.</verse>
		<verse number="10">Exclamou, então, o rei de Israel: &quot;E agora? Será que o Senhor ajuntou a nós, os três reis, para nos entregar nas mãos de Moabe? &quot;</verse>
		<verse number="11">Mas Josafá perguntou: &quot;Será que não há aqui profeta do Senhor, para que possamos consultar o Senhor por meio dele? &quot; Um conselheiro do rei de Israel respondeu: &quot;Eliseu, filho de Safate, está aqui. Ele era auxiliar de Elias&quot;.</verse>
		<verse number="12">Josafá prosseguiu: &quot;A palavra do Senhor está com ele&quot;. Então o rei de Israel, Josafá e o rei de Edom foram falar com ele.</verse>
		<verse number="13">Eliseu disse ao rei de Israel: &quot;Nada tenho a ver com você. Vá consultar os profetas de seu pai e de sua mãe&quot;. Mas o rei de Israel insistiu: &quot;Não, pois foi o Senhor que ajuntou a nós, estes três reis, para entregar-nos nas mãos de Moabe&quot;.</verse>
		<verse number="14">Então Eliseu disse: &quot;Juro pelo nome do Senhor dos Exércitos, a quem sirvo, que se não fosse por respeito a Josafá, rei de Judá, eu não olharia para você nem mesmo lhe daria atenção.</verse>
		<verse number="15">Mas agora tragam-me um harpista&quot;. Enquanto o harpista estava tocando, o poder do Senhor veio sobre Eliseu,</verse>
		<verse number="16">e ele disse: &quot;Assim diz o Senhor: Cavem muitas cisternas neste vale.</verse>
		<verse number="17">Pois assim diz o Senhor: Vocês não verão vento nem chuva, contudo este vale ficará cheio de água, e vocês, seus rebanhos e seus outros animais beberão.</verse>
		<verse number="18">Mas para o Senhor isso ainda é pouco; ele também lhes entregará Moabe nas suas mãos.</verse>
		<verse number="19">Vocês destruirão todas as cidades fortificadas e todas as cidades importantes. Derrubarão toda árvore frutífera, taparão todas as fontes e encherão de pedras todas as terras de cultivo&quot;.</verse>
		<verse number="20">No dia seguinte, na hora do sacrifício da manhã, a água veio descendo da direção de Edom e alagou a região.</verse>
		<verse number="21">Quando os moabitas ficaram sabendo que os reis tinham vindo para atacá-los, todos os que eram capazes de empunhar armas, do mais jovem ao mais velho, foram convocados e posicionaram-se na fronteira.</verse>
		<verse number="22">Ao se levantarem na manhã seguinte, o sol refletia na água. Para os moabitas que estavam defronte dela, a água era vermelha como sangue.</verse>
		<verse number="23">Então gritaram: &quot;É sangue! Os reis lutaram entre si e se mataram. Agora, ao saque, Moabe! &quot;</verse>
		<verse number="24">Quando, porém, os moabitas chegaram ao acampamento de Israel, os israelitas os atacaram e os puseram em fuga. Entraram no território de Moabe e o arrasaram.</verse>
		<verse number="25">Destruíram as cidades, e quando passavam por um campo cultivável cada homem atirava uma pedra até que ficasse coberto. Taparam todas as fontes e derrubaram toda árvore frutífera. Só Quir-Haresete ficou com as pedras no lugar, mas homens armados de atiradeiras a cercaram e também a atacaram.</verse>
		<verse number="26">Quando o rei de Moabe viu que estava perdendo a batalha, reuniu setecentos homens armados de espadas para forçar a passagem, para alcançar o rei de Edom, mas fracassou.</verse>
		<verse number="27">Então pegou seu filho mais velho, que devia sucedê-lo como rei, e o sacrificou sobre o muro da cidade. Isso trouxe grande ira contra Israel, de modo que eles se retiraram e voltaram para sua própria terra.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="4">
		<verse number="1">Certo dia, a mulher de um dos discípulos dos profetas foi falar a Eliseu: &quot;Teu servo, meu marido, morreu, e tu sabes que ele temia o Senhor. Mas agora veio um credor que está querendo levar meus dois filhos como escravos&quot;.</verse>
		<verse number="2">Eliseu perguntou-lhe: &quot;Como posso ajudá-la? Diga-me, o que você tem em casa? &quot; E ela respondeu: &quot;Tua serva não tem nada além de uma vasilha de azeite&quot;.</verse>
		<verse number="3">Então disse Eliseu: &quot;Vá pedir emprestadas vasilhas a todos os vizinhos. Mas, peça muitas.</verse>
		<verse number="4">Depois entre em casa com seus filhos e feche a porta. Derrame daquele azeite em cada vasilha e vá separando as que você for enchendo&quot;.</verse>
		<verse number="5">Depois disso, ela foi embora, fechou-se em casa com seus filhos e começou a encher as vasilhas que eles lhe traziam.</verse>
		<verse number="6">Quando todas as vasilhas estavam cheias, ela disse a um dos filhos: &quot;Traga-me mais uma&quot;. Mas ele respondeu: &quot;Já acabaram&quot;. Então o azeite parou de correr.</verse>
		<verse number="7">Ela foi e contou tudo ao homem de Deus, que lhe disse: &quot;Vá, venda o azeite e pague suas dívidas. E você e seus filhos ainda poderão viver do que sobrar&quot;.</verse>
		<verse number="8">Certo dia, Eliseu foi a Suném, onde uma mulher rica insistiu que ele fosse tomar uma refeição em sua casa. Depois disso, sempre que passava por ali, ele parava para uma refeição.</verse>
		<verse number="9">De modo que ela disse ao marido: &quot;Sei que esse homem que sempre vem aqui é um santo homem de Deus.</verse>
		<verse number="10">Vamos construir lá em cima um quartinho de tijolos e colocar nele uma cama, uma mesa, uma cadeira e uma lamparina para ele. Assim, sempre que nos visitar ele poderá ocupá-lo&quot;.</verse>
		<verse number="11">Um dia, quando Eliseu chegou, subiu ao seu quarto e deitou-se.</verse>
		<verse number="12">Ele mandou o seu servo Geazi chamar a sunamita. Então ele a chamou, e quando ela veio,</verse>
		<verse number="13">Eliseu mandou que Geazi dissesse a ela: &quot;Você teve todo este trabalho por nossa causa. O que podemos fazer por você? Quer que eu interceda por você junto ao rei ou ao comandante do exército? &quot; Ela respondeu: &quot;Estou bem entre minha própria gente&quot;.</verse>
		<verse number="14">Mais tarde Eliseu perguntou a Geazi: &quot;O que se pode fazer por ela? &quot; Ele respondeu: &quot;Bem, ela não tem filhos, e seu marido é idoso&quot;.</verse>
		<verse number="15">Então Eliseu mandou chamá-la de novo. Geazi a chamou, e ela veio até a porta.</verse>
		<verse number="16">E ele disse: &quot;Por volta desta época, no ano que vem, você estará com um filho nos braços&quot;. Ela contestou: &quot;Não, meu senhor. Não iludas a tua serva, ó homem de Deus! &quot;</verse>
		<verse number="17">Mas, como Eliseu lhe dissera, a mulher engravidou e, no ano seguinte, por volta daquela mesma época, deu à luz um filho.</verse>
		<verse number="18">O menino cresceu e, certo dia, foi encontrar seu pai, que estava com os ceifeiros.</verse>
		<verse number="19">De repente, ele começou a chamar o pai, gritando: &quot;Ai, minha cabeça! Ai, minha cabeça! &quot; Então o pai disse a um servo: &quot;Leve-o para a mãe dele&quot;.</verse>
		<verse number="20">O servo o pegou e o levou à mãe, o menino ficou no colo dela até o meio-dia, quando morreu.</verse>
		<verse number="21">Ela subiu ao quarto do homem de Deus, deitou o menino na cama, saiu e fechou a porta.</verse>
		<verse number="22">Ela chamou o marido e disse: &quot;Preciso de um servo e uma jumenta para ir falar com o homem de Deus. Vou e volto depressa&quot;.</verse>
		<verse number="23">Ele perguntou: &quot;Mas, por que hoje? Não é lua nova nem sábado! &quot; Ela respondeu: &quot;Não se preocupe&quot;.</verse>
		<verse number="24">Ela mandou selar a jumenta, e disse ao servo: &quot;Vamos rápido, só pare quando eu mandar&quot;.</verse>
		<verse number="25">Assim ela partiu para encontrar-se com o homem de Deus no monte Carmelo. Quando ele a viu a distância, disse a seu servo Geazi: &quot;Olhe! É a sunamita!</verse>
		<verse number="26">Corra ao encontro dela e lhe pergunte: ‘Está tudo bem com você? Tudo bem com seu marido? E com seu filho? ’ &quot; Ela respondeu a Geazi: &quot;Está tudo bem&quot;.</verse>
		<verse number="27">Ao encontrar o homem de Deus no monte, ela se abraçou aos seus pés. Geazi veio para afastá-la, mas o homem de Deus lhe disse: &quot;Deixe-a em paz! Ela está muito angustiada, mas o Senhor nada me revelou e escondeu de mim a razão de sua angústia&quot;.</verse>
		<verse number="28">E disse a mulher: &quot;Acaso eu te pedi um filho, meu senhor? Não te disse para não me dar falsas esperanças? &quot;</verse>
		<verse number="29">Então Eliseu disse a Geazi: &quot;Ponha a capa por dentro do cinto, pegue o meu cajado e corra. Se você encontrar alguém, não o cumprimente e, se alguém o cumprimentar, não responda. Quando lá chegar, ponha o meu cajado sobre o rosto do menino&quot;.</verse>
		<verse number="30">Mas a mãe do menino disse: &quot;Juro pelo nome do Senhor e por tua vida que, se ficares, não irei&quot;. Então ele foi com ela.</verse>
		<verse number="31">Geazi chegou primeiro e pôs o cajado sobre o rosto do menino, mas ele não falou nem reagiu. Então Geazi voltou para encontrar-se com Eliseu e lhe disse: &quot;O menino não voltou a si&quot;.</verse>
		<verse number="32">Quando Eliseu chegou à casa, lá estava o menino, morto, estendido na cama.</verse>
		<verse number="33">Ele entrou, fechou a porta e orou ao Senhor.</verse>
		<verse number="34">Então, deitou-se sobre o menino, boca a boca, olhos com olhos, mãos com mãos. Enquanto se debruçava sobre ele, o corpo do menino foi se aquecendo.</verse>
		<verse number="35">Eliseu levantou-se e começou a andar pelo quarto; depois subiu na cama e debruçou-se mais uma vez sobre ele. O menino espirrou sete vezes e abriu os olhos.</verse>
		<verse number="36">Eliseu chamou Geazi e o mandou chamar a sunamita. E ele obedeceu. Quando ela chegou, Eliseu disse: &quot;Pegue seu filho&quot;.</verse>
		<verse number="37">Ela entrou, prostrou-se a seus pés, curvando-se até o chão. Então pegou o filho e saiu.</verse>
		<verse number="38">Depois Eliseu voltou a Gilgal. Nesse tempo a fome assolava a região. Quando os discípulos dos profetas estavam reunidos com ele, ordenou ao seu servo: &quot;Ponha o caldeirão no fogo e faça um ensopado para estes homens&quot;.</verse>
		<verse number="39">Um deles foi ao campo apanhar legumes e encontrou uma trepadeira. Apanhou alguns de seus frutos e encheu deles o seu manto. Quando voltou, cortou-os em pedaços e colocou-os no caldeirão do ensopado, embora ninguém soubesse o que era.</verse>
		<verse number="40">O ensopado foi servido aos homens, mas, logo que o provaram, eles gritaram: &quot;Homem de Deus, há morte na panela! &quot; E não puderam mais tomá-lo.</verse>
		<verse number="41">Então Eliseu pediu um pouco de farinha, colocou no caldeirão e disse: &quot;Sirvam a todos&quot;. E já não havia mais perigo no caldeirão.</verse>
		<verse number="42">Veio um homem de Baal-Salisa, trazendo ao homem de Deus vinte pães de cevada, feitos dos primeiros grãos da colheita, e também algumas espigas verdes. Então Eliseu ordenou ao seu servo: &quot;Sirva a todos&quot;.</verse>
		<verse number="43">O auxiliar de Eliseu perguntou: &quot;Como poderei servir isso a cem homens? &quot; Eliseu, porém, respondeu: &quot;Sirva a todos, pois assim diz o Senhor: ‘Eles comerão, e ainda sobrará’ &quot;.</verse>
		<verse number="44">Então ele serviu a todos, e conforme a palavra do Senhor, eles comeram e ainda sobrou.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="5">
		<verse number="1">Naamã, comandante do exército do rei da Síria, era muito respeitado e honrado pelo seu senhor, pois por meio dele o Senhor dera vitória à Síria. Mas esse grande guerreiro ficou leproso.</verse>
		<verse number="2">Ora, tropas da Síria haviam atacado Israel e levado cativa uma menina, que passou a servir à mulher de Naamã.</verse>
		<verse number="3">Um dia ela disse à sua senhora: &quot;Se o meu senhor procurasse o profeta que está em Samaria, ele o curaria da lepra&quot;.</verse>
		<verse number="4">Naamã foi contar ao seu senhor o que a menina israelita dissera.</verse>
		<verse number="5">O rei da Síria respondeu: &quot;Vá. Eu lhe darei uma carta que você entregará ao rei de Israel&quot;. Então Naamã partiu, levando consigo trezentos e cinqüenta quilos de prata, setenta e dois quilos de ouro e dez mudas de roupas finas.</verse>
		<verse number="6">A carta que levou ao rei de Israel dizia: &quot;Junto com esta carta estou te enviando meu oficial Naamã, para que o cures da lepra&quot;.</verse>
		<verse number="7">Assim que o rei de Israel leu a carta, rasgou as vestes e disse: &quot;Por acaso sou Deus, capaz de conceder vida ou morte? Por que este homem me envia alguém para que eu o cure da lepra? Vejam como ele procura um motivo para se desentender comigo! &quot;</verse>
		<verse number="8">Quando Eliseu, o homem de Deus, soube que o rei de Israel havia rasgado suas vestes, mandou-lhe esta mensagem: &quot;Por que rasgaste tuas vestes? Envia o homem a mim, e ele saberá que há profeta em Israel&quot;.</verse>
		<verse number="9">Então, Naamã foi com seus cavalos e carros e parou à porta da casa de Eliseu.</verse>
		<verse number="10">Eliseu enviou um mensageiro para lhe dizer: &quot;Vá e lave-se sete vezes no rio Jordão; sua pele será restaurada e você ficará purificado&quot;.</verse>
		<verse number="11">Mas Naamã ficou indignado e saiu dizendo: &quot;Eu estava certo de que ele sairia para receber-me, invocaria de pé o nome do Senhor seu Deus, moveria a mão sobre o lugar afetado e me curaria da lepra.</verse>
		<verse number="12">Não são os rios Abana e Farfar, em Damasco, melhores do que todas as águas de Israel? Será que não poderia lavar-me neles e ser purificado? &quot; Então, foi embora dali furioso.</verse>
		<verse number="13">Mas os seus servos lhe disseram: &quot;Meu pai, se o profeta lhe tivesse pedido alguma coisa difícil, o senhor não faria? Quanto mais, quando ele apenas lhe diz para que se lave e seja purificado! &quot;</verse>
		<verse number="14">Assim ele desceu ao Jordão e mergulhou sete vezes conforme a ordem do homem de Deus; ele foi purificado e sua pele tornou-se como a de uma criança.</verse>
		<verse number="15">Então Naamã e toda a sua comitiva voltaram à casa do homem de Deus. Ao chegar diante do profeta, Naamã lhe disse: &quot;Agora sei que não há Deus em nenhum outro lugar, senão em Israel. Por favor, aceita um presente de teu servo&quot;.</verse>
		<verse number="16">O profeta respondeu: &quot;Juro pelo nome do Senhor, a quem sirvo, que nada aceitarei&quot;. Embora Naamã insistisse, ele recusou.</verse>
		<verse number="17">E disse Naamã: &quot;Já que não aceitas o presente, ao menos permite que eu leve duas mulas carregadas de terra, pois teu servo nunca mais fará holocaustos e sacrifícios a nenhum outro deus senão ao Senhor.</verse>
		<verse number="18">Mas que o Senhor me perdoe por uma única coisa: quando meu senhor vai adorar no templo de Rimom, eu também tenho que me ajoelhar ali pois ele se apóia em meu braço. Que o Senhor perdoe o teu servo por isso&quot;.</verse>
		<verse number="19">Disse Eliseu: &quot;Vá em paz&quot;. Quando Naamã já estava a certa distância,</verse>
		<verse number="20">Geazi, servo de Eliseu, o homem de Deus, pensou: &quot;Meu senhor foi bom demais para Naamã, aquele arameu, não aceitando o que ele lhe ofereceu. Juro pelo nome do Senhor que correrei atrás dele para ver se ganho alguma coisa&quot;.</verse>
		<verse number="21">Então Geazi correu para alcançar Naamã, que, vendo-o se aproximar, desceu da carruagem para encontrá-lo e perguntou: &quot;Está tudo bem? &quot;</verse>
		<verse number="22">Geazi respondeu: &quot;Sim, tudo bem. Mas o meu senhor enviou-me para dizer que dois jovens, discípulos dos profetas, acabaram de chegar, vindos dos montes de Efraim. Por favor, dê-lhes trinta e cinco quilos de prata e duas mudas de roupas finas&quot;.</verse>
		<verse number="23">&quot;Claro&quot;, respondeu Naamã, &quot;leve setenta quilos&quot;. Ele insistiu com Geazi para que aceitasse e colocou os setenta quilos de prata em duas sacolas, com as duas mudas de roupas, entregando tudo a dois de seus servos, os quais foram à frente de Geazi, levando as sacolas.</verse>
		<verse number="24">Quando Geazi chegou à colina onde morava, pegou as sacolas dos servos e guardou-as em casa. Mandou os homens de volta, e eles partiram.</verse>
		<verse number="25">Então entrou e apresentou-se ao seu senhor Eliseu. E este perguntou: &quot;Onde você esteve, Geazi? &quot; Geazi respondeu: &quot;Teu servo não foi a lugar algum&quot;.</verse>
		<verse number="26">Mas Eliseu lhe disse: &quot;Você acha que eu não estava com você em espírito quando o homem desceu da carruagem para encontrar-se com você? Este não era o momento de aceitar prata nem roupas, nem de cobiçar olivais, vinhas, ovelhas, bois, servos e servas.</verse>
		<verse number="27">Por isso a lepra de Naamã atingirá você e os seus descendentes para sempre&quot;. Então Geazi saiu da presença de Eliseu já leproso, parecido com neve.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="6">
		<verse number="1">Os discípulos dos profetas disseram a Eliseu: &quot;Como vês, o lugar onde nos reunimos contigo é pequeno demais para nós.</verse>
		<verse number="2">Por que não vamos ao rio Jordão? Lá cada um de nós poderá cortar um tronco para construirmos ali um lugar de reuniões&quot;. Eliseu disse: &quot;Podem ir&quot;.</verse>
		<verse number="3">Então um deles perguntou: &quot;Não gostarias de ir com os teus servos? &quot; &quot;Sim&quot;, ele respondeu.</verse>
		<verse number="4">E foi com eles. Foram ao Jordão e começaram a derrubar árvores.</verse>
		<verse number="5">Quando um deles estava cortando um tronco, o ferro do machado caiu na água. E ele gritou: &quot;Ah, meu senhor, era emprestado! &quot;</verse>
		<verse number="6">O homem de Deus perguntou: &quot;Onde caiu? &quot; Quando ele lhe mostrou o lugar, Eliseu cortou um galho e o jogou ali, fazendo o ferro flutuar,</verse>
		<verse number="7">e disse: &quot;Pegue-o&quot;. O homem esticou o braço e o pegou.</verse>
		<verse number="8">Ora, o rei da Síria estava em guerra contra Israel. Depois de deliberar com os seus conselheiros, dizia: &quot;Montarei o meu acampamento em tal lugar&quot;.</verse>
		<verse number="9">Mas o homem de Deus mandava uma mensagem ao rei de Israel: &quot;Evite passar por tal lugar, pois os arameus estão descendo para lá&quot;.</verse>
		<verse number="10">Assim, o rei de Israel investigava o lugar indicado pelo homem de Deus. Repetidas vezes Eliseu alertou o rei, que tomava as devidas precauções.</verse>
		<verse number="11">Isto enfureceu o rei da Síria, que, convocando seus conselheiros, lhes perguntou: &quot;Vocês não me apontarão qual dos nossos está do lado do rei de Israel? &quot;</verse>
		<verse number="12">Respondeu um dos conselheiros: &quot;Nenhum de nós, majestade. É Eliseu, o profeta que está em Israel, que revela ao rei de Israel até as palavras que tu falas em teu quarto&quot;.</verse>
		<verse number="13">Ordenou o rei: &quot;Descubram onde ele está, para que eu mande capturá-lo&quot;. Quando lhe informaram que o profeta estava em Dotã,</verse>
		<verse number="14">ele enviou para lá uma grande tropa com cavalos e carros de guerra. Eles chegaram de noite e cercaram a cidade.</verse>
		<verse number="15">O servo do homem de Deus levantou-se bem cedo pela manhã e, quando saía, viu que uma tropa com cavalos e carros de guerra havia cercado a cidade. Então ele exclamou: &quot;Ah, meu senhor! O que faremos? &quot;</verse>
		<verse number="16">O profeta respondeu: &quot;Não tenha medo. Aqueles que estão conosco são mais numerosos do que eles&quot;.</verse>
		<verse number="17">E Eliseu orou: &quot;Senhor, abre os olhos dele para que veja&quot;. Então o Senhor abriu os olhos do rapaz, que olhou e viu as colinas cheias de cavalos e carros de fogo ao redor de Eliseu.</verse>
		<verse number="18">Quando os arameus desceram na direção de Eliseu, ele orou ao Senhor: &quot;Fere estes homens de cegueira&quot;. Então ele os feriu de cegueira, conforme Eliseu havia pedido.</verse>
		<verse number="19">Eliseu lhes disse: &quot;Este não é o caminho nem esta é a cidade que procuram. Sigam-me, e eu os levarei ao homem que vocês estão procurando&quot;. E os guiou até a cidade de Samaria.</verse>
		<verse number="20">Assim que entraram na cidade, Eliseu disse: &quot;Senhor, abre os olhos destes homens para que possam ver&quot;. Então o Senhor abriu-lhes os olhos, e eles viram que estavam dentro de Samaria.</verse>
		<verse number="21">Quando o rei de Israel os viu, perguntou a Eliseu: &quot;Devo matá-los, meu pai? Devo matá-los? &quot;</verse>
		<verse number="22">Ele respondeu: &quot;Não! Costumas matar prisioneiros que capturas com a tua espada e o teu arco? Manda-lhes servir comida e bebida e deixa que voltem ao seu senhor&quot;.</verse>
		<verse number="23">Então preparou-lhes um grande banquete e, terminando eles de comer e beber, mandou-os de volta para o seu senhor. Assim, as tropas da Síria pararam de invadir o território de Israel.</verse>
		<verse number="24">Algum tempo depois, Ben-Hadade, rei da Síria, mobilizou todo o seu exército e cercou Samaria.</verse>
		<verse number="25">O cerco durou tanto e causou tamanha fome que uma cabeça de jumento chegou a valer oitenta peças de prata, e uma caneca de esterco de pomba, cinco peças de prata.</verse>
		<verse number="26">Um dia, quando o rei de Israel inspecionava os muros da cidade, uma mulher gritou para ele: &quot;Socorro, majestade! &quot;</verse>
		<verse number="27">O rei respondeu: &quot;Se o Senhor não socorrê-la, como poderei ajudá-la? Acaso há trigo na eira ou vinho no lagar? &quot;</verse>
		<verse number="28">Contudo ele perguntou: &quot;Qual é o problema? &quot; Ela respondeu: &quot;Esta mulher me disse: ‘Vamos comer o seu filho hoje, e amanhã comeremos o meu’.</verse>
		<verse number="29">Então cozinhamos o meu filho e o comemos. No dia seguinte eu disse a ela que era a vez de comermos o seu filho, mas ela o havia escondido&quot;.</verse>
		<verse number="30">Quando o rei ouviu as palavras da mulher, rasgou as próprias vestes. Como estava sobre os muros, o povo viu que ele estava usando pano de saco por baixo, junto ao corpo.</verse>
		<verse number="31">E ele disse: &quot;Deus me castigue com todo rigor, se a cabeça de Eliseu, filho de Safate, continuar hoje sobre seus ombros! &quot;</verse>
		<verse number="32">Ora, Eliseu estava sentado em sua casa, reunido com as autoridades de Israel. O rei havia mandado um mensageiro à sua frente, mas, antes que ele chegasse, Eliseu disse às autoridades: &quot;Aquele assassino mandou alguém para cortar-me a cabeça? Quando o mensageiro chegar, fechem a porta e mantenham-na trancada. Vocês não estão ouvindo os passos do seu senhor que vem atrás dele? &quot;</verse>
		<verse number="33">Enquanto ainda lhes falava, o mensageiro chegou. Na mesma hora o rei disse: &quot;Esta desgraça vem do Senhor. Por que devo ainda ter esperança no Senhor? &quot;</verse>
	</chapter>
	<chapter number="7">
		<verse number="1">Eliseu respondeu: &quot;Ouçam a palavra do Senhor! Assim diz o Senhor: Amanhã, por volta desta hora, na porta de Samaria, tanto uma medida de farinha como duas medidas de cevada serão vendidas por uma peça de prata&quot;.</verse>
		<verse number="2">O oficial, em cujo braço o rei estava se apoiando, disse ao homem de Deus: &quot;Ainda que o Senhor abrisse as comportas do céu, será que isso poderia acontecer? &quot; Mas Eliseu advertiu: &quot;Você o verá com os próprios olhos, mas não comerá coisa alguma! &quot;</verse>
		<verse number="3">Havia quatro leprosos junto à porta da cidade. Eles disseram uns aos outros: &quot;Por que ficar aqui esperando a morte?</verse>
		<verse number="4">Se resolvermos entrar na cidade, morreremos de fome, mas se ficarmos aqui, também morreremos. Vamos, pois, ao acampamento dos arameus para nos render. Se eles nos pouparem, viveremos; se nos matarem, morreremos&quot;.</verse>
		<verse number="5">Ao anoitecer, eles foram ao acampamento dos arameus. Quando chegaram às imediações do acampamento, não havia ninguém ali,</verse>
		<verse number="6">pois o Senhor tinha feito os arameus ouvirem o ruído de um grande exército com cavalos e carros de guerra, de modo que disseram uns aos outros: &quot;Ouçam, o rei de Israel contratou os reis dos hititas e dos egípcios para nos atacar! &quot;</verse>
		<verse number="7">Então, para salvar suas vidas, fugiram ao anoitecer, abandonando tendas, cavalos e jumentos, deixando o acampamento como estava.</verse>
		<verse number="8">Tendo chegado às imediações do acampamento os leprosos entraram numa das tendas. Comeram e beberam; pegaram prata, ouro e roupas e saíram para esconder tudo. Depois voltaram e entraram noutra tenda, pegaram o que quiseram e esconderam isso também.</verse>
		<verse number="9">Então disseram uns aos outros: &quot;Não estamos agindo certo. Este é um dia de boas notícias, e não podemos ficar calados. Se esperarmos até o amanhecer, seremos castigados. Vamos imediatamente contar tudo no palácio do rei&quot;.</verse>
		<verse number="10">Então foram e chamaram as sentinelas da porta da cidade e lhes contaram: &quot;Entramos no acampamento arameu, e não vimos nem ouvimos ninguém. Havia apenas cavalos e jumentos amarrados, e tendas abandonadas&quot;.</verse>
		<verse number="11">As sentinelas da porta proclamaram a notícia, e ela foi anunciada dentro do palácio.</verse>
		<verse number="12">O rei se levantou de noite e disse aos seus conselheiros: &quot;Eu lhes explicarei o que os arameus planejaram. Como sabem que estamos passando fome, deixaram o acampamento e se esconderam no campo, pensando: ‘Com certeza eles sairão, e então os pegaremos vivos e entraremos na cidade’ &quot;.</verse>
		<verse number="13">Um de seus conselheiros respondeu: &quot;Manda que alguns homens apanhem cinco dos cavalos que restam na cidade. O destino desses homens será o mesmo de todos os israelitas que ficarem, sim, como toda esta multidão condenada. Por isso vamos enviá-los para descobrir o que aconteceu&quot;.</verse>
		<verse number="14">Assim que prepararam dois carros de guerra com seus cavalos, o rei os enviou atrás do exército arameu, ordenando aos condutores: &quot;Vão e descubram o que aconteceu&quot;.</verse>
		<verse number="15">Eles seguiram as pegadas do exército até o Jordão e encontraram todo o caminho cheio de roupas e armas que os arameus haviam deixado para trás enquanto fugiam. Os mensageiros voltaram e relataram tudo ao rei.</verse>
		<verse number="16">Então o povo saiu e saqueou o acampamento dos arameus. Assim, tanto uma medida de farinha como duas medidas de cevada passaram a ser vendidas por uma peça de prata, conforme o Senhor tinha dito.</verse>
		<verse number="17">Ora, o rei havia posto o oficial em cujo braço tinha se apoiado como encarregado da porta da cidade, mas quando o povo saiu, atropelou-o junto à porta, e ele morreu, conforme o homem de Deus havia predito quando o rei foi à sua casa.</verse>
		<verse number="18">Aconteceu conforme o homem de Deus dissera ao rei: &quot;Amanhã, por volta desta hora, na porta de Samaria, tanto uma medida de farinha como duas medidas de cevada serão vendidas por uma peça de prata&quot;.</verse>
		<verse number="19">O oficial tinha contestado o homem de Deus perguntando: &quot;Ainda que o Senhor abrisse as comportas do céu, será que isso poderia acontecer? &quot; O homem de Deus havia respondido: &quot;Você verá com os próprios olhos, mas não comerá coisa alguma! &quot;</verse>
		<verse number="20">E foi exatamente isso que lhe aconteceu, pois o povo o pisoteou junto à porta da cidade, e ele morreu.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="8">
		<verse number="1">Eliseu tinha prevenido a mãe do menino que ele havia ressuscitado: &quot;Saia do país com sua família e vá morar onde puder, pois o Senhor determinou uma fome nesta terra, que durará sete anos&quot;.</verse>
		<verse number="2">A mulher seguiu o conselho do homem de Deus, partiu com sua família e passou sete anos na terra dos filisteus.</verse>
		<verse number="3">Ao final dos sete anos ela voltou a Israel e foi fazer um apelo ao rei para readquirir sua casa e sua propriedade.</verse>
		<verse number="4">O rei estava conversando com Geazi, servo do homem de Deus, e disse: &quot;Conte-me todos os prodígios que Eliseu tem feito&quot;.</verse>
		<verse number="5">Enquanto Geazi contava ao rei como Eliseu havia ressuscitado o menino, a própria mãe do menino que Eliseu tinha ressuscitado, chegou para apresentar sua petição ao rei para readquirir sua casa e sua propriedade. Geazi exclamou: &quot;Esta é a mulher, ó rei, meu senhor, e este é o filho dela, a quem Eliseu ressuscitou&quot;.</verse>
		<verse number="6">O rei pediu que ela contasse o ocorrido, e ela confirmou os fatos. Então ele designou um funcionário para cuidar do caso dela e lhe ordenou: &quot;Devolva tudo o que lhe pertencia, inclusive toda a renda das colheitas, desde que ela saiu do país até hoje&quot;.</verse>
		<verse number="7">Certa ocasião, Eliseu foi a Damasco. Ben-Hadade, rei da Síria, estava doente. Quando disseram ao rei: &quot;O homem de Deus está na cidade&quot;,</verse>
		<verse number="8">ele ordenou a Hazael: &quot;Vá encontrar-se com o homem de Deus e leve-lhe um presente. Consulte o Senhor por meio dele: pergunte-lhe se vou me recuperar desta doença&quot;.</verse>
		<verse number="9">Hazael foi encontrar-se com Eliseu, levando consigo de tudo o que havia de melhor em Damasco, um presente carregado por quarenta camelos. Ao chegar diante dele Hazael disse: &quot;Teu filho Ben-Hadade, rei da Síria, enviou-me para perguntar se ele vai recuperar-se de sua doença&quot;.</verse>
		<verse number="10">Eliseu respondeu: &quot;Vá e diga-lhe: ‘Com certeza te recuperarás’, no entanto o Senhor me revelou que de fato ele vai morrer&quot;.</verse>
		<verse number="11">Eliseu ficou olhando fixamente para Hazael até deixá-lo constrangido. Então o homem de Deus começou a chorar.</verse>
		<verse number="12">E perguntou Hazael: &quot;Por que meu senhor está chorando? &quot; Ele respondeu: &quot;Porque sei das coisas terríveis que você fará aos israelitas. Você incendiará suas fortalezas, matará seus jovens à espada, esmagará as crianças e rasgará o ventre de suas mulheres grávidas&quot;.</verse>
		<verse number="13">Hazael disse: &quot;Como poderia teu servo, que não passa de um cão, realizar algo assim? &quot; Respondeu Eliseu: &quot;O Senhor me mostrou que você se tornará rei da Síria&quot;.</verse>
		<verse number="14">Então Hazael saiu dali e voltou para seu senhor. Quando Ben-Hadade perguntou: &quot;O que Eliseu lhe disse? &quot;, Hazael respondeu: &quot;Ele me falou que certamente te recuperarás&quot;.</verse>
		<verse number="15">Mas, no dia seguinte, ele apanhou um cobertor, encharcou-o e com ele sufocou o rei, até matá-lo. E assim Hazael foi o seu sucessor.</verse>
		<verse number="16">No quinto ano de Jorão, filho de Acabe, rei de Israel, sendo Josafá rei de Judá, Jeorão, seu filho, começou a reinar em Judá.</verse>
		<verse number="17">Ele tinha trinta e dois anos de idade quando começou a reinar, e reinou oito anos em Jerusalém.</verse>
		<verse number="18">Andou nos caminhos dos reis de Israel, como a família de Acabe havia feito, pois se casou com uma filha de Acabe. E fez o que o Senhor reprova.</verse>
		<verse number="19">Entretanto, por amor ao seu servo Davi, o Senhor não quis destruir Judá. Ele havia prometido manter para sempre um descendente de Davi no trono.</verse>
		<verse number="20">Nos dias de Jeorão, os edomitas rebelaram-se contra o domínio de Judá, proclamando seu próprio rei.</verse>
		<verse number="21">Por isso, Jeorão foi a Zair com todos os seus carros de guerra. Lá os edomitas cercaram a ele e aos chefes dos seus carros de guerra, mas ele os atacou de noite e rompeu o cerco inimigo, e seu exército conseguiu fugir para casa.</verse>
		<verse number="22">E até hoje Edom continua independente de Judá. Nessa mesma época, a cidade de Libna também tornou-se independente.</verse>
		<verse number="23">Os demais acontecimentos do reinado de Jeorão e todas as suas realizações, estão escritos nos registros históricos dos reis de Judá.</verse>
		<verse number="24">Jeorão descansou com seus antepassados e foi sepultado com eles na cidade de Davi. E seu filho Acazias foi o seu sucessor.</verse>
		<verse number="25">No décimo segundo ano do reinado de Jorão, filho de Acabe, rei de Israel, Acazias, filho de Jeorão, rei de Judá, começou a reinar.</verse>
		<verse number="26">Ele tinha vinte e dois anos de idade quando começou a reinar, e reinou um ano em Jerusalém. O nome de sua mãe era Atalia, neta de Onri, rei de Israel.</verse>
		<verse number="27">Ele andou nos caminhos da família de Acabe e fez o que o Senhor reprova, como a família de Acabe havia feito, pois casou-se com uma mulher da família de Acabe.</verse>
		<verse number="28">Acazias aliou-se a Jorão, filho de Acabe, e saiu à guerra contra Hazael, rei da Síria, em Ramote-Gileade. Jorão foi ferido</verse>
		<verse number="29">e voltou a Jezreel para recuperar-se dos ferimentos sofridos em Ramote, na batalha contra Hazael, rei da Síria. Depois Acazias, rei de Judá, foi a Jezreel visitar Jorão, que se recuperava de seus ferimentos.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="9">
		<verse number="1">Enquanto isso o profeta Eliseu chamou um dos discípulos dos profetas e lhe disse: &quot;Ponha a capa por dentro do cinto, pegue este frasco de óleo e vá a Ramote-Gileade.</verse>
		<verse number="2">Quando lá chegar, procure Jeú, filho de Josafá e neto de Ninsi. Dirija-se a ele e leve-o para uma sala longe dos seus companheiros.</verse>
		<verse number="3">Depois pegue o frasco, derrame o óleo sobre a cabeça dele e declare: ‘Assim diz o Senhor: Eu o estou ungindo rei sobre Israel’. Então abra a porta e fuja sem demora! &quot;</verse>
		<verse number="4">Então o jovem profeta foi a Ramote-Gileade.</verse>
		<verse number="5">Ao chegar, encontrou os comandantes do exército reunidos e disse: &quot;Trago uma mensagem para ti, comandante&quot;. &quot;Para qual de nós? &quot;, perguntou Jeú. Ele respondeu: &quot;Para ti, comandante&quot;.</verse>
		<verse number="6">Jeú levantou-se e entrou na casa. Então o jovem profeta derramou o óleo na cabeça de Jeú e declarou-lhe: &quot;Assim diz o Senhor, o Deus de Israel: ‘Eu o estou ungindo rei de Israel, o povo do Senhor.</verse>
		<verse number="7">Você dará fim à família de Acabe, seu senhor, e assim eu vingarei o sangue de meus servos, os profetas, e o sangue de todos os servos do Senhor, derramado por Jezabel.</verse>
		<verse number="8">Toda a família de Acabe perecerá. Eliminarei todos os de sexo masculino de sua família em Israel, seja escravo seja livre.</verse>
		<verse number="9">Tratarei a família de Acabe como tratei a de Jeroboão, filho de Nebate, e a de Baasa, filho de Aías.</verse>
		<verse number="10">E Jezabel será devorada por cães num terreno em Jezreel, e ninguém a sepultará’ &quot;. Então ele abriu a porta e saiu correndo.</verse>
		<verse number="11">Quando Jeú voltou para junto dos outros oficiais do rei, um deles lhe perguntou: &quot;Está tudo bem? O que esse louco queria com você? &quot; Jeú respondeu: &quot;Vocês conhecem essa gente e as coisas que dizem&quot;.</verse>
		<verse number="12">Mas insistiram: &quot;Não nos engane! Conte-nos o que ele disse&quot;. Então Jeú contou: &quot;Ele me disse o seguinte: ‘Assim diz o Senhor: Eu o estou ungindo rei sobre Israel’ &quot;.</verse>
		<verse number="13">Imediatamente eles pegaram os seus mantos e os estenderam sobre os degraus diante dele. Em seguida tocaram a trombeta e gritaram: &quot;Jeú é rei! &quot;</verse>
		<verse number="14">Então Jeú, filho de Josafá e neto de Ninsi, começou uma conspiração contra o rei Jorão, na época em que este defendeu, com todo Israel, Ramote-Gileade contra Hazael, rei da Síria.</verse>
		<verse number="15">O rei Jorão tinha voltado a Jezreel para recuperar-se dos ferimentos sofridos na batalha contra Hazael, rei da Síria. Jeú propôs: &quot;Se vocês me apóiam, não deixem ninguém sair escondido da cidade para nos denunciar em Jezreel&quot;.</verse>
		<verse number="16">Então ele subiu em seu carro e foi para Jezreel, porque Jorão estava lá se recuperando; e Acazias, rei de Judá, tinha ido visitá-lo.</verse>
		<verse number="17">Quando a sentinela que estava na torre de vigia de Jezreel percebeu a tropa de Jeú se aproximando, gritou: &quot;Estou vendo uma tropa! &quot; Jorão ordenou: &quot;Chame um cavaleiro e envie-o ao encontro deles para perguntar se eles vêm em paz&quot;.</verse>
		<verse number="18">O cavaleiro foi ao encontro de Jeú e disse: &quot;O rei pergunta: ‘Vocês vêm em paz? ’ &quot; Jeú respondeu: &quot;Não me venha falar em paz. Saia da minha frente&quot;. A sentinela relatou: &quot;O mensageiro chegou a eles, mas não está voltando&quot;.</verse>
		<verse number="19">Então o rei enviou um segundo cavaleiro. Quando chegou a eles disse: &quot;O rei pergunta: ‘Vocês vêm em paz? ’ &quot; Jeú respondeu: &quot;Não me venha falar em paz. Saia da minha frente&quot;.</verse>
		<verse number="20">A sentinela relatou: &quot;Ele chegou a eles, mas também não está voltando&quot;. E acrescentou: &quot;O jeito do chefe da tropa guiar o carro é como o de Jeú, neto de Ninsi; dirige como louco&quot;.</verse>
		<verse number="21">Jorão ordenou que preparassem seu carro de guerra. Assim que ficou pronto, Jorão, rei de Israel, e Acazias, rei de Judá, saíram, cada um em seu carro, ao encontro de Jeú. Eles o encontraram na propriedade que havia pertencido a Nabote, de Jezreel.</verse>
		<verse number="22">Quando Jorão viu Jeú, perguntou: &quot;Você vem em paz, Jeú? &quot; Jeú respondeu: &quot;Como pode haver paz, enquanto continua toda a idolatria e as feitiçarias de sua mãe Jezabel? &quot;</verse>
		<verse number="23">Jorão deu meia-volta e fugiu, gritando para Acazias: &quot;Traição, Acazias! &quot;</verse>
		<verse number="24">Então Jeú disparou seu arco com toda força e atingiu Jorão nas costas. A flecha atravessou-lhe o coração e ele caiu morto.</verse>
		<verse number="25">Jeú disse a Bidcar, seu oficial: &quot;Pegue o cadáver e jogue-o nesta propriedade que pertencia a Nabote, de Jezreel. Lembre-se da advertência que o Senhor proferiu contra Acabe, pai dele, quando juntos acompanhávamos sua comitiva. Ele disse:</verse>
		<verse number="26">‘Ontem, vi o sangue de Nabote e o sangue dos seus filhos, declara o Senhor, e com certeza farei você pagar por isso nesta mesma propriedade, declara o Senhor’. Agora, então, pegue o cadáver e jogue-o nesta propriedade, conforme a palavra do Senhor&quot;.</verse>
		<verse number="27">Vendo isso, Acazias, rei de Judá, fugiu na direção de Bete-Hagã. Mas Jeú o perseguiu, gritando: &quot;Matem-no também! &quot; Eles o atingiram em seu carro de guerra na subida para Gur, perto de Ibleã, mas ele conseguiu refugiar-se em Megido, onde morreu.</verse>
		<verse number="28">Seus oficiais o levaram até Jerusalém e o sepultaram com seus antepassados em seu túmulo, na cidade de Davi.</verse>
		<verse number="29">Acazias havia se tornado rei de Judá no décimo primeiro ano de Jorão, filho de Acabe.</verse>
		<verse number="30">Em seguida Jeú entrou em Jezreel. Ao saber disso, Jezabel pintou os olhos, arrumou o cabelo e ficou olhando de uma janela do palácio.</verse>
		<verse number="31">Quando Jeú passou pelo portão, ela gritou: &quot;Como vai, Zinri, assassino do seu senhor? &quot;</verse>
		<verse number="32">Ele ergueu os olhos para a janela e gritou: &quot;Quem de vocês está do meu lado? &quot; Dois ou três funcionários olharam para ele.</verse>
		<verse number="33">Então Jeú ordenou: &quot;Joguem essa mulher para baixo! &quot; Eles a jogaram e o sangue dela espirrou na parede e nos cavalos, e Jeú a atropelou.</verse>
		<verse number="34">Jeú entrou, comeu, bebeu e ordenou: &quot;Peguem aquela maldita e sepultem-na, afinal era filha de rei&quot;.</verse>
		<verse number="35">Mas, quando foram sepultá-la, só encontraram o crânio, os pés e as mãos.</verse>
		<verse number="36">Então voltaram e contaram isso a Jeú, que disse: &quot;Cumpriu-se a palavra do Senhor, anunciada por meio do seu servo Elias, o tesbita: Num terreno em Jezreel cães devorarão a carne de Jezabel,</verse>
		<verse number="37">os seus restos mortais serão espalhados num terreno em Jezreel, como esterco no campo, de modo que ninguém será capaz de dizer: ‘Esta é Jezabel’ &quot;.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="10">
		<verse number="1">Ora, viviam em Samaria setenta descendentes de Acabe. Jeú escreveu uma carta e a enviou a Samaria, aos líderes da cidade, às autoridades e aos tutores dos descendentes de Acabe. A carta dizia:</verse>
		<verse number="2">&quot;Assim que receberem esta carta, vocês que cuidam dos filhos do rei, e que têm carros de guerra e cavalos, uma cidade fortificada e armas,</verse>
		<verse number="3">escolham o melhor e o mais capaz dos filhos do rei e coloquem-no no trono de seu pai. E lutem pela dinastia de seu senhor&quot;.</verse>
		<verse number="4">Eles, porém, estavam aterrorizados e disseram: &quot;Se dois reis não puderam enfrentá-lo, como poderemos nós? &quot;</verse>
		<verse number="5">Por isso o administrador do palácio, o governador da cidade, as autoridades e os tutores enviaram esta mensagem a Jeú: &quot;Somos teus servos e faremos tudo o que exigires de nós. Não proclamaremos ninguém como rei. Faze o que achares melhor&quot;.</verse>
		<verse number="6">Então Jeú escreveu-lhes uma segunda carta que dizia: &quot;Se vocês estão do meu lado e estão dispostos a obedecer-me, tragam-me as cabeças dos descendentes de seu senhor a Jezreel, amanhã a esta hora&quot;. Os setenta descendentes de Acabe estavam sendo criados pelas autoridades da cidade.</verse>
		<verse number="7">Logo que receberam a carta, pegaram todos os setenta, os decapitaram, colocaram as cabeças em cestos e as enviaram a Jeú, em Jezreel.</verse>
		<verse number="8">Ao ser informado de que tinham trazido as cabeças, Jeú ordenou: &quot;Façam com elas dois montes junto à porta da cidade, para que fiquem expostas lá até amanhã&quot;.</verse>
		<verse number="9">Na manhã seguinte Jeú saiu e, diante de todo o povo, declarou: &quot;Vocês são inocentes! Fui eu que conspirei contra meu senhor e o matei, mas quem matou todos estes?</verse>
		<verse number="10">Saibam, então, que não deixará de se cumprir uma só palavra que o Senhor falou contra a família de Acabe. O Senhor fez o que prometeu por meio de seu servo Elias&quot;.</verse>
		<verse number="11">Então Jeú matou todos os que restavam da família de Acabe em Jezreel, bem como todos os seus aliados influentes, os seus amigos pessoais e os seus sacerdotes, não lhe deixando sobrevivente algum.</verse>
		<verse number="12">Depois Jeú partiu para Samaria. Em Bete-Equede dos Pastores</verse>
		<verse number="13">encontrou alguns parentes de Acazias, rei de Judá, e perguntou: &quot;Quem são vocês? &quot; Eles responderam: &quot;Somos parentes de Acazias e estamos indo visitar as famílias do rei e da rainha-mãe&quot;.</verse>
		<verse number="14">Então Jeú ordenou aos seus soldados: &quot;Peguem-nos vivos! &quot; Então os pegaram vivos e os mataram junto ao poço de Bete-Equede. Eram quarenta e dois homens, e nenhum deles foi deixado vivo.</verse>
		<verse number="15">Saindo dali, Jeú encontrou Jonadabe, filho de Recabe, que tinha ido falar com ele. Depois de saudá-lo Jeú perguntou: &quot;Você está de acordo com o que estou fazendo? &quot; Jonadabe respondeu: &quot;Estou&quot;. E disse Jeú: &quot;Então, dê-me a mão&quot;. Jonadabe estendeu-lhe a mão, e Jeú o ajudou a subir no carro</verse>
		<verse number="16">e disse-lhe: &quot;Venha comigo e veja o meu zelo pelo Senhor&quot;. Então ele o levou em seu carro.</verse>
		<verse number="17">Quando Jeú chegou a Samaria, matou todos os que restavam da família de Acabe na cidade; ele os exterminou, conforme a palavra que o Senhor tinha dito a Elias.</verse>
		<verse number="18">Jeú reuniu todo o povo e declarou: &quot;Acabe não cultuou ao deus Baal o bastante; eu, Jeú, o cultuarei muito mais.</verse>
		<verse number="19">Por isso convoquem todos os profetas de Baal, todos os seus ministros e todos os seus sacerdotes. Ninguém deverá faltar, pois oferecerei um grande sacrifício a Baal. Quem não vier, morrerá&quot;. Mas Jeú estava agindo traiçoeiramente, a fim de exterminar os ministros de Baal.</verse>
		<verse number="20">Então Jeú ordenou: &quot;Convoquem uma assembléia em honra de Baal&quot;. Foi feita a proclamação</verse>
		<verse number="21">e ele enviou mensageiros por todo o Israel. Todos os ministros de Baal vieram; nem um deles faltou. Eles se reuniram no templo de Baal, que ficou completamente lotado.</verse>
		<verse number="22">E Jeú disse ao encarregado das vestes cultuais: &quot;Traga os mantos para todos os ministros de Baal&quot;. E ele os trouxe.</verse>
		<verse number="23">Depois Jeú entrou no templo com Jonadabe, filho de Recabe, e disse aos ministros de Baal: &quot;Olhem em volta e certifiquem-se de que nenhum servo do Senhor está aqui com vocês, mas somente ministros de Baal&quot;.</verse>
		<verse number="24">E eles se aproximaram para oferecer sacrifícios e holocaustos. Jeú havia posto oitenta homens do lado de fora, fazendo-lhes esta advertência: &quot;Se um de vocês deixar escapar um só dos homens que estou entregando a vocês, será a sua vida pela dele&quot;.</verse>
		<verse number="25">Logo que Jeú terminou de oferecer o holocausto, ordenou aos guardas e oficiais: &quot;Entrem e matem a todos! Não deixem ninguém escapar! &quot; E eles os mataram ao fio da espada, jogaram os corpos para fora e depois entraram no santuário interno do templo de Baal.</verse>
		<verse number="26">Levaram a coluna sagrada para fora do templo de Baal e a queimaram.</verse>
		<verse number="27">Assim destruíram a coluna sagrada de Baal e demoliram o seu templo, e até hoje o local tem sido usado como latrina.</verse>
		<verse number="28">Assim, Jeú eliminou a adoração de Baal em Israel.</verse>
		<verse number="29">No entanto, não se afastou dos pecados de Jeroboão, filho de Nebate, pois levou Israel a cometer o pecado de adorar os bezerros de ouro em Betel e em Dã.</verse>
		<verse number="30">E o Senhor disse a Jeú: &quot;Como você executou corretamente o que eu aprovo, fazendo com a família de Acabe tudo o que eu queria, seus descendentes ocuparão o trono de Israel até a quarta geração&quot;.</verse>
		<verse number="31">Entretanto, Jeú não se preocupou em obedecer de todo o coração à lei do Senhor, Deus de Israel, nem se afastou dos pecados que Jeroboão levou Israel a cometer.</verse>
		<verse number="32">Naqueles dias, o Senhor começou a reduzir o tamanho de Israel. O rei Hazael conquistou todo o território israelita</verse>
		<verse number="33">a leste do Jordão, incluindo toda a terra de Gileade. Conquistou desde Aroer, junto à garganta do Arnom, até Basã, passando por Gileade, terras das tribos de Gade, de Rúben e de Manassés.</verse>
		<verse number="34">Os demais acontecimentos do reinado de Jeú, tudo o que fez e todas as suas realizações, estão escritos nos registros históricos dos reis de Israel.</verse>
		<verse number="35">Jeú descansou com seus antepassados e foi sepultado em Samaria. Seu filho Jeoacaz foi o seu sucessor.</verse>
		<verse number="36">Reinou Jeú vinte e oito anos sobre Israel, em Samaria.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="11">
		<verse number="1">Quando Atalia, mãe de Acazias, soube que seu filho estava morto, mandou matar toda a família real.</verse>
		<verse number="2">Mas Jeoseba, filha do rei Jeorão e irmã de Acazias, pegou Joás, um dos filhos do rei que iam ser assassinados, e o colocou num quarto, junto com a sua ama, para escondê-lo de Atalia; assim ele não foi morto.</verse>
		<verse number="3">Seis anos ele ficou escondido com ela no templo do Senhor, enquanto Atalia governava o país.</verse>
		<verse number="4">No sétimo ano, o sacerdote Joiada mandou chamar à sua presença no templo do Senhor os líderes dos batalhões de cem dos cários e dos guardas. E fez um acordo com eles, fazendo-os jurar no templo do Senhor. Então lhes mostrou o filho do rei</verse>
		<verse number="5">e lhes ordenou: &quot;Vocês vão fazer o seguinte: Quando entrarem de serviço no sábado, uma companhia ficará de guarda no palácio real,</verse>
		<verse number="6">outra, na porta de Sur e a terceira, na porta atrás das outras companhias. Elas montarão guarda no templo por turnos.</verse>
		<verse number="7">As outras duas companhias que normalmente não estão de serviço no sábado ficarão de guarda no templo, para proteger o rei.</verse>
		<verse number="8">Posicionem-se ao redor do rei, de armas na mão. Matem todo o que se aproximar de suas fileiras. Acompanhem o rei aonde quer que ele for&quot;.</verse>
		<verse number="9">Os líderes dos batalhões de cem fizeram como o sacerdote Joiada havia ordenado. Cada um levou seus soldados, tanto os que estavam entrando de serviço no sábado como os que estavam saindo, ao sacerdote Joiada.</verse>
		<verse number="10">Então ele deu aos líderes dos batalhões de cem, as lanças e os escudos que haviam pertencido ao rei Davi, e que estavam no templo do Senhor.</verse>
		<verse number="11">Os guardas, todos de arma na mão, posicionaram-se em volta do rei, perto do altar e do templo, desde o lado sul até o lado norte do templo.</verse>
		<verse number="12">Depois Joiada trouxe para fora o filho do rei, colocou nele a coroa e entregou-lhe uma cópia da aliança. Então o proclamaram rei ungindo-o, e o povo aplaudia e gritava: &quot;Viva o rei! &quot;</verse>
		<verse number="13">Quando Atalia ouviu o barulho dos guardas e do povo, foi ao templo do Senhor, onde estava o povo.</verse>
		<verse number="14">Lá ela viu o rei, conforme o costume, de pé junto à coluna. Os oficiais e os tocadores de corneta estavam ao lado do rei, e todo o povo se alegrava ao som das cornetas. Então, Atalia rasgou suas vestes e gritou: &quot;Traição! Traição! &quot;</verse>
		<verse number="15">O sacerdote Joiada ordenou aos líderes dos batalhões de cem que estavam no comando das tropas: &quot;Levem-na para fora por entre as fileiras, e matem à espada todo que a seguir&quot;. Pois o sacerdote dissera: &quot;Ela não será morta no templo do Senhor&quot;.</verse>
		<verse number="16">Então eles a prenderam e a levaram ao lugar onde os cavalos entram no terreno do palácio, e lá a mataram.</verse>
		<verse number="17">E Joiada fez uma aliança entre o Senhor, o rei e o povo, para que fossem o povo do Senhor. Também fez um acordo entre o rei e o povo.</verse>
		<verse number="18">Então todo o povo foi ao templo de Baal e o derrubou. Despedaçaram os altares e os ídolos, e mataram Matã, sacerdote de Baal, em frente dos altares. E o sacerdote Joiada colocou guardas no templo do Senhor.</verse>
		<verse number="19">Levou consigo os líderes dos batalhões de cem dos cários, os guardas e todo o povo e, juntos, conduziram o rei do templo ao palácio, passando pela porta da guarda. O rei então ocupou seu lugar no trono real,</verse>
		<verse number="20">e todo o povo se alegrou. E a cidade acalmou-se depois que Atalia foi morta à espada no palácio.</verse>
		<verse number="21">Joás tinha sete anos de idade quando começou a reinar.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="12">
		<verse number="1">No sétimo ano do reinado de Jeú, Joás começou a reinar, e reinou quarenta anos em Jerusalém. O nome de sua mãe era Zíbia; ela era de Berseba.</verse>
		<verse number="2">Joás fez o que o Senhor aprova durante todos os anos em que o sacerdote Joiada o orientou.</verse>
		<verse number="3">Contudo, os altares idólatras não foram derrubados; o povo continuava a oferecer sacrifícios e a queimar incenso neles.</verse>
		<verse number="4">Joás ordenou aos sacerdotes: &quot;Reúnam toda a prata trazida como dádivas sagradas ao templo do Senhor: a prata recolhida no recenseamento, a prata recebida de votos pessoais e a que foi trazida voluntariamente ao templo.</verse>
		<verse number="5">Cada sacerdote recolha a prata de um dos tesoureiros para que seja usada na reforma do templo&quot;.</verse>
		<verse number="6">Contudo, no vigésimo terceiro ano do reinado de Joás, os sacerdotes ainda não tinham feito as reformas.</verse>
		<verse number="7">Por isso, o rei Joás chamou o sacerdote Joiada e os outros sacerdotes e lhes perguntou: &quot;Por que vocês não estão fazendo as reformas no templo? Não recolham mais prata com seus tesoureiros, mas deixem-na para as reformas&quot;.</verse>
		<verse number="8">Os sacerdotes concordaram em não mais receber nenhuma prata do povo e em não serem mais os encarregados dessas reformas.</verse>
		<verse number="9">Então o sacerdote Joiada pegou uma caixa, fez um furo na tampa e colocou-a ao lado do altar, à direita de quem entra no templo do Senhor. Os sacerdotes que guardavam a entrada colocavam na caixa toda a prata trazida ao templo do Senhor.</verse>
		<verse number="10">Sempre que havia uma grande quantidade de prata na caixa, o secretário real e o sumo sacerdote vinham, pesavam a prata trazida ao templo do Senhor e a colocavam em sacolas.</verse>
		<verse number="11">Depois de pesada, entregavam a prata aos supervisores do trabalho no templo. Assim pagavam aqueles que trabalhavam no templo do Senhor: os carpinteiros e construtores,</verse>
		<verse number="12">os pedreiros e cortadores de pedras. Também compravam madeira e pedras lavradas para os consertos no templo do Senhor e cobriam todas as outras despesas.</verse>
		<verse number="13">A prata trazida ao templo não era utilizada na confecção de bacias de prata, cortadores de pavio, bacias para aspersão, cornetas ou quaisquer outros utensílios de ouro ou prata para o templo do Senhor;</verse>
		<verse number="14">era usada como pagamento dos trabalhadores, que a empregavam para o reparo do templo.</verse>
		<verse number="15">Não se exigia prestação de contas dos que pagavam os trabalhadores, pois agiam com honestidade.</verse>
		<verse number="16">Mas a prata das ofertas pela culpa e das ofertas pelo pecado não era levada ao templo do Senhor, pois pertencia aos sacerdotes.</verse>
		<verse number="17">Nessa época, Hazael, rei da Síria, atacou Gate e a conquistou. Depois decidiu atacar Jerusalém.</verse>
		<verse number="18">Então Joás, rei de Judá, apanhou todos os objetos consagrados por seus antepassados Josafá, Jeorão e Acazias, reis de Judá, e os que ele mesmo havia consagrado e todo o ouro encontrado no depósito do templo do Senhor e do palácio real, e enviou tudo a Hazael, rei da Síria, que, assim, desistiu de atacar Jerusalém.</verse>
		<verse number="19">Os demais acontecimentos do reinado de Joás, e as suas realizações, estão todos escritos no livro dos registros históricos dos reis de Judá.</verse>
		<verse number="20">Dois de seus oficiais conspiraram contra ele e o assassinaram em Bete-Milo, no caminho que desce para Sila.</verse>
		<verse number="21">Os oficiais que o assassinaram foram Jozabade, filho de Simeate, e Jeozabade, filho de Somer. Ele morreu e foi sepultado junto aos seus antepassados na cidade de Davi. E seu filho Amazias foi o seu sucessor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="13">
		<verse number="1">No vigésimo terceiro ano do reinado de Joás, filho de Acazias, rei de Judá, Jeoacaz, filho de Jeú, tornou-se rei de Israel em Samaria, e reinou dezessete anos.</verse>
		<verse number="2">E fez o que o Senhor reprova, seguindo os pecados que Jeroboão, filho de Nebate, levara Israel a cometer; e não se afastou deles.</verse>
		<verse number="3">Por isso a ira do Senhor se acendeu contra Israel, e por longo tempo ele os manteve sob o poder de Hazael, rei da Síria, e de seu filho Ben-Hadade.</verse>
		<verse number="4">Então Jeoacaz buscou o favor do Senhor, e este o ouviu, pois viu o quanto o rei da Síria oprimia Israel.</verse>
		<verse number="5">O Senhor providenciou um libertador para Israel, e eles escaparam do poder da Síria. Assim os israelitas moraram em suas casas como anteriormente.</verse>
		<verse number="6">Mas continuaram a praticar os pecados que a dinastia de Jeroboão havia levado Israel a cometer, permanecendo neles. Inclusive a coluna sagrada permanecia de pé em Samaria.</verse>
		<verse number="7">Nada havia sobrado do exército de Jeoacaz, com exceção de cinqüenta cavaleiros, dez carros de guerra e dez mil soldados de infantaria, pois o rei da Síria havia destruído o restante, reduzindo-o a pó.</verse>
		<verse number="8">Os demais acontecimentos do reinado de Jeoacaz, os seus feitos e tudo o que realizou, estão escritos nos registros históricos dos reis de Israel.</verse>
		<verse number="9">Jeoacaz descansou com seus antepassados e foi sepultado em Samaria. Seu filho Jeoás foi o seu sucessor.</verse>
		<verse number="10">No trigésimo sétimo ano do reinado de Joás, rei de Judá, Jeoás, filho de Jeoacaz, tornou-se rei de Israel em Samaria, e reinou dezesseis anos.</verse>
		<verse number="11">Ele fez o que o Senhor reprova e não se desviou de nenhum dos pecados que Jeroboão, filho de Nebate, levara Israel a cometer; antes permaneceu neles.</verse>
		<verse number="12">Os demais acontecimentos do reinado de Jeoás, os seus feitos e as suas realizações, inclusive sua guerra contra Amazias, rei de Judá, estão escritos no livro dos registros históricos dos reis de Israel.</verse>
		<verse number="13">Jeoás descansou com seus antepassados, e Jeroboão o sucedeu no trono. Jeoás foi sepultado com os reis de Israel, em Samaria.</verse>
		<verse number="14">Ora, Eliseu estava sofrendo da doença da qual morreria. Então Jeoás, rei de Israel, foi visitá-lo e, curvado sobre ele, chorou gritando: &quot;Meu pai! Meu pai! Tu és como os carros e os cavaleiros de Israel! &quot;</verse>
		<verse number="15">E Eliseu lhe disse: &quot;Traga um arco e algumas flechas&quot;; e ele assim fez.</verse>
		<verse number="16">&quot;Pegue o arco em suas mãos&quot;, disse ao rei de Israel. Quando pegou, Eliseu pôs suas mãos sobre as mãos do rei</verse>
		<verse number="17">e lhe disse para abrir a janela que dava para o leste e atirar. O rei o fez, então Eliseu declarou: &quot;Esta é a flecha da vitória do Senhor, a flecha da vitória sobre a Síria! Você destruirá totalmente os arameus, em Afeque&quot;.</verse>
		<verse number="18">Em seguida Eliseu mandou o rei pegar as flechas e golpear o chão. Ele golpeou o chão três vezes e parou.</verse>
		<verse number="19">O homem de Deus ficou irado com ele e disse: &quot;Você deveria ter golpeado o chão cinco ou seis vezes; então iria derrotar a Síria e a destruiria completamente. Mas agora você a derrotará somente três vezes&quot;.</verse>
		<verse number="20">Então Eliseu morreu e foi sepultado. Ora, tropas moabitas costumavam entrar no país em todas as primaveras.</verse>
		<verse number="21">Certa vez, enquanto alguns israelitas sepultavam um homem, viram de repente uma dessas tropas; então jogaram o corpo do homem no túmulo de Eliseu e fugiram. Assim que o cadáver encostou nos ossos de Eliseu, o homem voltou à vida e se levantou.</verse>
		<verse number="22">Hazael, rei da Síria, oprimiu Israel durante todo o reinado de Jeoacaz.</verse>
		<verse number="23">Mas o Senhor foi bondoso para com eles, teve compaixão e mostrou preocupação por eles, por causa da sua aliança com Abraão, Isaque e Jacó. Até hoje ele não se dispôs a destruí-los ou eliminá-los de sua presença.</verse>
		<verse number="24">E Hazael, rei da Síria, morreu, e seu filho Ben-Hadade foi o seu sucessor.</verse>
		<verse number="25">Então Jeoás, filho de Jeoacaz, conquistou de Ben-Hadade, filho de Hazael, as cidades que, em combate, Hazael havia tomado de seu pai Jeoacaz. Três vezes Jeoás o derrotou e, assim, reconquistou essas cidades israelitas.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="14">
		<verse number="1">No segundo ano do reinado de Jeoás, filho de Jeoacaz, rei de Israel, Amazias, filho de Joás, rei de Judá, começou a reinar.</verse>
		<verse number="2">Ele tinha vinte e cinco anos de idade quando começou a reinar, e reinou vinte e nove anos em Jerusalém. O nome de sua mãe era Jeoadã; ela era de Jerusalém.</verse>
		<verse number="3">Ele fez o que o Senhor aprova, mas não como Davi, seu predecessor. Em tudo seguiu o exemplo do seu pai Joás.</verse>
		<verse number="4">Contudo, os altares não foram derrubados; o povo continuava a oferecer sacrifícios e a queimar incenso neles.</verse>
		<verse number="5">Quando sentiu que tinha o reino sob pleno controle, mandou executar os oficiais que haviam assassinado o rei, seu pai.</verse>
		<verse number="6">Contudo, não matou os filhos dos assassinos, de acordo com o que está escrito no livro da Lei de Moisés, onde o Senhor ordenou: &quot;Os pais não morrerão no lugar dos filhos, nem os filhos no lugar dos pais; cada um morrerá pelo seu próprio pecado&quot;.</verse>
		<verse number="7">Foi ele que derrotou dez mil edomitas no vale do Sal e conquistou a cidade de Selá em combate, dando-lhe o nome de Jocteel, nome que tem até hoje.</verse>
		<verse number="8">Então Amazias enviou mensageiros a Jeoás, filho de Jeoacaz e neto de Jeú, rei de Israel, com este desafio: &quot;Venha me enfrentar&quot;.</verse>
		<verse number="9">Contudo, Jeoás respondeu a Amazias: &quot;O espinheiro do Líbano enviou uma mensagem ao cedro do Líbano: ‘Dê sua filha em casamento a meu filho’. Mas um animal selvagem do Líbano veio e pisoteou o espinheiro.</verse>
		<verse number="10">De fato, você derrotou Edom e agora está arrogante. Comemore a sua vitória, mas fique em casa! Por que provocar uma desgraça que levará você e também Judá à ruína? &quot;</verse>
		<verse number="11">Amazias, porém, não quis ouvi-lo, de modo que Jeoás, rei de Israel, o atacou. Ele e Amazias, rei de Judá, enfrentaram-se em Bete-Semes, em Judá.</verse>
		<verse number="12">Judá foi derrotado por Israel, e seus soldados fugiram para as suas casas.</verse>
		<verse number="13">Jeoás capturou Amazias, filho de Joás e neto de Acazias, em Bete-Semes. Então Jeoás foi a Jerusalém e derrubou cento e oitenta metros do muro da cidade, desde a porta de Efraim até a porta da Esquina.</verse>
		<verse number="14">Ele se apoderou de todo o ouro, de toda a prata e todos os utensílios encontrados no templo do Senhor e nos tesouros do palácio real. Também fez reféns e, então, voltou para Samaria.</verse>
		<verse number="15">Os demais acontecimentos do reinado de Jeoás, os seus feitos e todas as suas realizações, inclusive sua guerra contra Amazias, rei de Judá, estão escritos nos registros históricos dos reis de Israel.</verse>
		<verse number="16">Jeoás descansou com seus antepassados e foi sepultado com os reis de Israel em Samaria. E seu filho Jeroboão o sucedeu como rei.</verse>
		<verse number="17">Amazias, filho de Joás, rei de Judá, viveu ainda mais quinze anos depois da morte de Jeoás, filho de Jeoacaz, rei de Israel.</verse>
		<verse number="18">Os demais acontecimentos do reinado de Amazias estão escritos nos registros históricos dos reis de Judá.</verse>
		<verse number="19">Vítima de uma conspiração em Jerusalém, ele fugiu para Láquis, mas o perseguiram até lá e o mataram.</verse>
		<verse number="20">Ele foi trazido de volta a cavalo, e sepultado em Jerusalém junto aos seus antepassados, na cidade de Davi.</verse>
		<verse number="21">Então todo o povo de Judá proclamou rei a Azarias, de dezesseis anos de idade, no lugar de seu pai, Amazias.</verse>
		<verse number="22">Foi ele quem reconquistou e reconstruiu a cidade de Elate para Judá, depois que Amazias descansou com os seus antepassados.</verse>
		<verse number="23">No décimo quinto ano do reinado de Amazias, filho de Joás, rei de Judá, Jeroboão, filho de Jeoás, rei de Israel, tornou-se rei em Samaria e reinou quarenta e um anos.</verse>
		<verse number="24">Ele fez o que o Senhor reprova e não se desviou de nenhum dos pecados que Jeroboão, filho de Nebate, levara Israel a cometer.</verse>
		<verse number="25">Foi ele quem restabeleceu as fronteiras de Israel desde Lebo-Hamate até o mar da Arabá, conforme a palavra do Senhor, Deus de Israel, anunciada pelo seu servo Jonas, filho de Amitai, profeta de Gate-Héfer.</verse>
		<verse number="26">O Senhor viu a amargura com que todos em Israel, tanto escravos quanto livres, estavam sofrendo; não havia ninguém para socorrê-los.</verse>
		<verse number="27">Visto que o Senhor não dissera que apagaria o nome de Israel de debaixo do céu, ele os libertou pela mão de Jeroboão, filho de Jeoás.</verse>
		<verse number="28">Os demais acontecimentos do reinado de Jeroboão, os seus feitos e as suas realizações militares, inclusive a maneira pela qual recuperou para Israel Damasco e Hamate, que haviam pertencido a Iaudi, estão escritos nos registros históricos dos reis de Israel.</verse>
		<verse number="29">Jeroboão descansou com seus antepassados, os reis de Israel. Seu filho Zacarias foi o seu sucessor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="15">
		<verse number="1">No vigésimo sétimo ano do reinado de Jeroboão, rei de Israel, Azarias, filho de Amazias, rei de Judá, começou a reinar.</verse>
		<verse number="2">Tinha dezesseis anos de idade quando se tornou rei, e reinou cinqüenta e dois anos em Jerusalém. Sua mãe era de Jerusalém e chamava-se Jecolias.</verse>
		<verse number="3">Ele fez o que o Senhor aprova, tal como o seu pai Amazias.</verse>
		<verse number="4">Contudo, os altares idólatras não foram derrubados; o povo continuava a oferecer sacrifícios e a queimar incenso neles.</verse>
		<verse number="5">O Senhor feriu o rei com lepra, até o dia de sua morte. Durante todo esse tempo morou numa casa separada. Jotão, filho do rei, tomava conta do palácio e governava o povo.</verse>
		<verse number="6">Os demais acontecimentos do reinado de Azarias e todas as suas realizações, estão escritos nos registros históricos dos reis de Judá.</verse>
		<verse number="7">Azarias descansou com os seus antepassados e foi sepultado junto a eles na cidade de Davi. Seu filho Jotão foi o seu sucessor.</verse>
		<verse number="8">No trigésimo oitavo ano do reinado de Azarias, rei de Judá, Zacarias, filho de Jeroboão, tornou-se rei de Israel em Samaria, e reinou seis meses.</verse>
		<verse number="9">Ele fez o que o Senhor reprova, como seus antepassados haviam feito. Não se desviou dos pecados que Jeroboão, filho de Nebate, levara Israel a cometer.</verse>
		<verse number="10">Salum, filho de Jabes, conspirou contra Zacarias. Ele o atacou na frente do povo, assassinou-o e foi o seu sucessor.</verse>
		<verse number="11">Os demais acontecimentos do reinado de Zacarias estão escritos nos registros históricos dos reis de Israel.</verse>
		<verse number="12">Assim se cumpriu a palavra do Senhor anunciada a Jeú: &quot;Seus descendentes ocuparão o trono de Israel até a quarta geração&quot;.</verse>
		<verse number="13">Salum, filho de Jabes, começou a reinar no trigésimo oitavo ano do reinado de Uzias, rei de Judá, e reinou um mês em Samaria.</verse>
		<verse number="14">Então Menaém, filho de Gadi, foi de Tirza a Samaria e atacou a Salum, filho de Jabes, assassinou-o e foi o seu sucessor.</verse>
		<verse number="15">Os demais acontecimentos do reinado de Salum e a conspiração que liderou estão escritos nos registros históricos dos reis de Israel.</verse>
		<verse number="16">Naquela ocasião, Menaém, partindo de Tirza, atacou Tifsa e todos que estavam na cidade e seus arredores, porque eles se recusaram a abrir as portas da cidade. Saqueou Tifsa e rasgou ao meio todas as mulheres grávidas.</verse>
		<verse number="17">No trigésimo nono ano do reinado de Azarias, rei de Judá, Menaém, filho de Gadi, tornou-se rei de Israel, e reinou dez anos em Samaria.</verse>
		<verse number="18">Ele fez o que o Senhor reprova. Durante todo o seu reinado não se desviou dos pecados que Jeroboão, filho de Nebate, levara Israel a cometer.</verse>
		<verse number="19">Então Pul, rei da Assíria, invadiu o país, e Menaém lhe deu trinta e cinco toneladas de prata para obter seu apoio e manter-se no trono.</verse>
		<verse number="20">Menaém cobrou essa quantia de Israel. Todos os homens de posses tiveram de contribuir com seiscentos gramas de prata no pagamento ao rei da Assíria. Então ele interrompeu a invasão e foi embora.</verse>
		<verse number="21">Os demais acontecimentos do reinado de Menaém e todas as suas realizações, estão escritos nos registros históricos dos reis de Israel.</verse>
		<verse number="22">Menaém descansou com seus antepassados, e seu filho Pecaías foi o seu sucessor.</verse>
		<verse number="23">No qüinquagésimo ano do reinado de Azarias, rei de Judá, Pecaías, filho de Menaém, tornou-se rei de Israel em Samaria, e reinou dois anos.</verse>
		<verse number="24">Pecaías fez o que o Senhor reprova. Não se desviou dos pecados que Jeroboão, filho de Nebate, levara Israel a cometer.</verse>
		<verse number="25">Um de seus principais oficiais, Peca, filho de Remalias, conspirou contra ele. Levando consigo cinqüenta homens de Gileade, assassinou Pecaías juntamente com Argobe e Arié, na cidadela do palácio real em Samaria. Assim Peca matou Pecaías e foi o seu sucessor.</verse>
		<verse number="26">Os demais acontecimentos do reinado de Pecaías e todas as suas realizações estão escritos nos registros históricos dos reis de Israel.</verse>
		<verse number="27">No qüinquagésimo segundo ano do reinado de Azarias, rei de Judá, Peca, filho de Remalias, tornou-se rei de Israel em Samaria, e reinou vinte anos.</verse>
		<verse number="28">Ele fez o que o Senhor reprova. Não se desviou dos pecados que Jeroboão, filho de Nebate, levara Israel a cometer.</verse>
		<verse number="29">Durante seu reinado, Tiglate-Pileser, rei da Assíria, invadiu e conquistou Ijom, Abel-Bete-Maaca, Janoa, Quedes e Hazor. Tomou Gileade e a Galiléia, inclusive toda a terra de Naftali, e deportou o povo para a Assíria.</verse>
		<verse number="30">Então Oséias, filho de Elá, conspirou contra Peca, filho de Remalias. Ele o atacou e o assassinou, tornando-se seu sucessor no vigésimo ano do reinado de Jotão, filho de Uzias.</verse>
		<verse number="31">Os demais acontecimentos do reinado de Peca e todas as suas realizações, estão escritos nos registros históricos dos reis de Israel.</verse>
		<verse number="32">No segundo ano do reinado de Peca, filho de Remalias, rei de Israel, Jotão, filho de Uzias, rei de Judá, começou a reinar.</verse>
		<verse number="33">Ele tinha vinte e cinco anos de idade quando começou a reinar, e reinou dezesseis anos em Jerusalém. O nome da sua mãe era Jerusa, filha de Zadoque.</verse>
		<verse number="34">Ele fez o que o Senhor aprova, tal como seu pai Uzias.</verse>
		<verse number="35">Contudo, os altares idólatras não foram derrubados; o povo continuou a oferecer sacrifícios e a queimar incenso neles. Jotão reconstruiu a porta superior do templo do Senhor.</verse>
		<verse number="36">Os demais acontecimentos do reinado de Jotão e as suas realizações, estão escritos nos registros históricos dos reis de Judá.</verse>
		<verse number="37">( Naqueles dias o Senhor começou a enviar Rezim, rei da Síria, e Peca, filho de Remalias, contra Judá. )</verse>
		<verse number="38">Jotão descansou com os seus antepassados e foi sepultado junto a eles na cidade de Davi, cidade de seu pai. Seu filho Acaz foi o seu sucessor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="16">
		<verse number="1">No décimo sétimo ano do reinado de Peca, filho de Remalias, Acaz, filho de Jotão, rei de Judá, começou a reinar.</verse>
		<verse number="2">Acaz tinha vinte anos de idade quando começou a reinar e reinou dezesseis anos em Jerusalém. Ao contrário de Davi, seu predecessor, não fez o que o Senhor seu Deus aprova.</verse>
		<verse number="3">Andou nos caminhos dos reis de Israel e chegou até a queimar o seu filho em sacrifício, imitando os costumes detestáveis das nações que o Senhor havia expulsado de diante dos israelitas.</verse>
		<verse number="4">Também ofereceu sacrifícios e queimou incenso nos altares idólatras, no alto das colinas e debaixo de toda árvore frondosa.</verse>
		<verse number="5">Então Rezim, rei da Síria, e Peca, filho de Remalias, rei de Israel, saíram para lutar contra Acaz e sitiaram Jerusalém, mas não conseguiram vencê-lo.</verse>
		<verse number="6">Naquela ocasião, Rezim recuperou Elate para a Síria, expulsando os homens de Judá. Os edomitas então se mudaram para Elate, onde vivem até hoje.</verse>
		<verse number="7">Acaz enviou mensageiros para dizer a Tiglate-Pileser, rei da Assíria: &quot;Sou teu servo e teu vassalo. Vem salvar-me das mãos do rei da Síria e do rei de Israel, que estão me atacando&quot;.</verse>
		<verse number="8">Acaz ajuntou a prata e o ouro encontrados no templo do Senhor e nos tesouros do palácio real e enviou-os como presente para o rei da Assíria.</verse>
		<verse number="9">Este atendeu o pedido, atacou Damasco e a conquistou. Deportou seus habitantes para Quir e matou a Rezim.</verse>
		<verse number="10">Então o rei Acaz foi a Damasco encontrar-se com Tiglate-Pileser, rei da Assíria. Ele viu o altar que havia em Damasco e mandou ao sacerdote Urias um modelo do altar, com informações detalhadas para sua construção.</verse>
		<verse number="11">O sacerdote Urias construiu um altar conforme as instruções que o rei Acaz tinha enviado de Damasco e o terminou antes do retorno do rei Acaz.</verse>
		<verse number="12">Quando o rei voltou de Damasco e viu o altar, aproximou-se dele e apresentou ofertas sobre ele.</verse>
		<verse number="13">Ofereceu seu holocausto e sua oferta de cereal, derramou sua oferta de bebidas e aspergiu sobre o altar o sangue dos seus sacrifícios de comunhão.</verse>
		<verse number="14">Ele tirou da frente do templo, dentre o altar e o templo do Senhor, o altar de bronze que ficava diante do Senhor e o colocou no lado norte do altar.</verse>
		<verse number="15">Então o rei Acaz deu estas ordens ao sacerdote Urias: &quot;No altar grande, ofereça o holocausto da manhã e a oferta de cereal da tarde, o holocausto do rei e sua oferta de cereal, e o holocausto, a oferta de cereal e a oferta derramada de todo o povo. Espalhe sobre o altar todo o sangue dos holocaustos e dos sacrifícios. Mas utilizarei o altar de bronze para buscar orientação&quot;.</verse>
		<verse number="16">E o sacerdote Urias fez como o rei Acaz tinha ordenado.</verse>
		<verse number="17">O rei tirou os painéis laterais e retirou as pias dos estrados móveis. Tirou o tanque de cima dos touros de bronze que o sustentavam e o colocou sobre uma base de pedra.</verse>
		<verse number="18">Por causa do rei da Assíria tirou a cobertura para ser usada no sábado, que fora construída no templo, e retirou a entrada real do lado de fora do templo do Senhor.</verse>
		<verse number="19">Os demais acontecimentos do reinado de Acaz, e suas realizações, estão escritos nos registros históricos dos reis de Judá.</verse>
		<verse number="20">Acaz descansou com seus antepassados e foi sepultado junto a eles na cidade de Davi. Seu filho Ezequias foi o seu sucessor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="17">
		<verse number="1">No décimo segundo ano do reinado de Acaz, rei de Judá, Oséias, filho de Elá, tornou-se rei de Israel em Samaria, e reinou nove anos.</verse>
		<verse number="2">Ele fez o que o Senhor reprova, mas não como os reis de Israel que o precederam.</verse>
		<verse number="3">Salmaneser, rei da Assíria, foi atacar Oséias, que fora seu vassalo e lhe pagara tributo.</verse>
		<verse number="4">Mas o rei da Assíria descobriu que Oséias era um traidor, pois havia mandado emissários a Sô, rei do Egito, e já não pagava mais o tributo, como costumava fazer a cada ano. Por isso, Salmaneser mandou lançá-lo na prisão.</verse>
		<verse number="5">O rei da Assíria invadiu todo o país, marchou contra Samaria e a sitiou por três anos.</verse>
		<verse number="6">No nono ano do reinado de Oséias, o rei assírio conquistou Samaria e deportou os israelitas para a Assíria. Ele os colocou em Hala, em Gozã do rio Habor e nas cidades dos medos.</verse>
		<verse number="7">Tudo isso aconteceu porque os israelitas haviam pecado contra o Senhor seu Deus, que os tirara do Egito, de sob o poder do faraó, rei do Egito. Eles prestaram culto a outros deuses</verse>
		<verse number="8">e seguiram os costumes das nações que o Senhor havia expulsado de diante deles, bem como os costumes que os reis de Israel haviam introduzido.</verse>
		<verse number="9">Os israelitas praticaram o mal secretamente contra o Senhor seu Deus. Desde torres de sentinela até cidades fortificadas, eles mesmos construíram altares idólatras em todas as suas cidades.</verse>
		<verse number="10">Ergueram colunas sagradas e postes sagrados em todo monte alto e debaixo de toda árvore frondosa.</verse>
		<verse number="11">Em todos os altares idólatras queimavam incenso, como fizeram as nações a quem o Senhor havia expulsado de diante deles. Fizeram males que provocaram o Senhor à ira.</verse>
		<verse number="12">Prestaram culto a ídolos, embora o Senhor houvesse dito: &quot;Não façam isso&quot;.</verse>
		<verse number="13">O Senhor advertiu Israel e Judá por meio de todos os seus profetas e videntes: &quot;Desviem-se de seus maus caminhos. Obedeçam às minhas ordenanças e aos meus decretos, de acordo com toda a Lei que ordenei a seus antepassados que obedecessem e que lhes entreguei por meio de meus servos, os profetas&quot;.</verse>
		<verse number="14">Mas eles não quiseram ouvir e foram obstinados como seus antepassados, que não confiaram no Senhor seu Deus.</verse>
		<verse number="15">Rejeitaram os seus decretos, a aliança que tinha feito com seus antepassados e as suas advertências. Seguiram ídolos inúteis, tornando-se eles mesmos inúteis. Imitaram as nações ao seu redor, embora o Senhor tivesse lhes ordenado: &quot;Não as imitem&quot;.</verse>
		<verse number="16">Abandonaram todos os mandamentos do Senhor, do seu Deus e fizeram para si dois ídolos de metal na forma de bezerros e um poste sagrado. Inclinaram-se diante de todos os exércitos celestiais e prestaram culto a Baal.</verse>
		<verse number="17">Queimaram seus filhos e filhas em sacrifício. Praticaram adivinhação e feitiçaria e venderam-se para fazer o que o Senhor reprova, provocando-o à ira.</verse>
		<verse number="18">Então o Senhor indignou-se muito contra Israel e os expulsou da sua presença. Só a tribo de Judá escapou,</verse>
		<verse number="19">mas nem ela obedeceu aos mandamentos do Senhor seu Deus. Seguiram os costumes que Israel havia introduzido.</verse>
		<verse number="20">Por isso, o Senhor rejeitou todo o povo de Israel; ele o afligiu e o entregou nas mãos de saqueadores, até expulsá-lo da sua presença.</verse>
		<verse number="21">Quando o Senhor separou Israel da dinastia de Davi, os israelitas escolheram como rei Jeroboão, filho de Nebate, que induziu Israel a deixar de seguir o Senhor e o levou a cometer grande pecado.</verse>
		<verse number="22">Eles permaneceram em todos os pecados de Jeroboão e não se desviaram deles,</verse>
		<verse number="23">até que o Senhor os afastou de sua presença, conforme havia advertido por meio de todos os seus servos, os profetas. Assim, o povo de Israel foi tirado de sua terra e levado ao exílio na Assíria, onde ainda hoje permanecem.</verse>
		<verse number="24">O rei da Assíria trouxe gente da Babilônia, de Cuta, de Ava, de Hamate e de Sefarvaim e os estabeleceu nas cidades de Samaria para substituir os israelitas. Eles ocuparam Samaria e habitaram em suas cidades.</verse>
		<verse number="25">Quando começaram a viver ali, não adoravam o Senhor; por isso ele enviou leões para o meio deles, que mataram alguns dentre o povo.</verse>
		<verse number="26">Então informaram o rei da Assíria: &quot;Os povos que deportaste e fizeste morar nas cidades de Samaria não sabem o que o Deus daquela terra exige. Ele enviou leões para matá-los pois desconhecem suas exigências&quot;.</verse>
		<verse number="27">Então o rei da Assíria deu esta ordem: &quot;Façam um dos sacerdotes de Samaria que vocês levaram prisioneiro retornar e viver ali para ensinar as exigências do Deus da terra&quot;.</verse>
		<verse number="28">Então um dos sacerdotes exilados de Samaria veio morar em Betel e lhes ensinou a adorar o Senhor.</verse>
		<verse number="29">No entanto, cada grupo fez seus próprios deuses nas diversas cidades em que moravam e os puseram nos altares idólatras que o povo de Samaria havia feito.</verse>
		<verse number="30">Os de Babilônia fizeram Sucote-Benote, os de Cuta fizeram Nergal e os de Hamate fizeram Asima;</verse>
		<verse number="31">os aveus fizeram Nibaz e Tartaque; os sefarvitas queimavam seus filhos em sacrifício a Adrameleque e Anameleque, deuses de Sefarvaim.</verse>
		<verse number="32">Eles adoravam o Senhor, mas também nomeavam qualquer pessoa para lhes servir como sacerdote nos altares idólatras.</verse>
		<verse number="33">Adoravam o Senhor, mas também prestavam culto aos seus próprios deuses, conforme os costumes das nações de onde haviam sido trazidos.</verse>
		<verse number="34">Até hoje eles continuam em suas antigas práticas. Não adoram o Senhor nem se comprometem com os decretos, com as ordenanças, com as leis e com os mandamentos que o Senhor deu aos descendentes de Jacó, a quem deu o nome de Israel.</verse>
		<verse number="35">Quando o Senhor fez uma aliança com os israelitas, ele lhes ordenou: &quot;Não adorem a outros deuses, não se inclinem diante deles, não lhes prestem culto nem lhes ofereçam sacrifício.</verse>
		<verse number="36">Mas o Senhor, que os tirou do Egito com grande poder e braço forte, é a quem vocês adorarão. Diante dele vocês se inclinarão e lhe oferecerão sacrifícios.</verse>
		<verse number="37">Vocês sempre tomarão o cuidado de obedecer aos decretos, e às ordenanças, às leis e aos mandamentos que lhes prescreveu. Não adorem a outros deuses.</verse>
		<verse number="38">Não esqueçam a aliança que fiz com vocês e não adorem a outros deuses.</verse>
		<verse number="39">Antes, adorem o Senhor, o seu Deus; ele os livrará das mãos de todos os seus inimigos&quot;.</verse>
		<verse number="40">Contudo, eles não deram atenção, mas continuaram em suas antigas práticas.</verse>
		<verse number="41">Mesmo enquanto esses povos adoravam o Senhor, também prestavam culto aos seus ídolos. Até hoje seus filhos e netos continuam a fazer o que seus antepassados faziam.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="18">
		<verse number="1">No terceiro ano do reinado de Oséias, filho de Elá, rei de Israel, Ezequias, filho de Acaz, rei de Judá, começou a reinar.</verse>
		<verse number="2">Ele tinha vinte e cinco anos de idade quando começou a reinar, e reinou vinte e nove anos em Jerusalém. O nome de sua mãe era Abia, filha de Zacarias.</verse>
		<verse number="3">Ele fez o que o Senhor aprova, tal como tinha feito Davi, seu predecessor.</verse>
		<verse number="4">Removeu os altares idólatras, quebrou as colunas sagradas e derrubou os postes sagrados. Despedaçou a serpente de bronze que Moisés havia feito, pois até àquela época os israelitas lhe queimavam incenso. Ela era chamada Neustã.</verse>
		<verse number="5">Ezequias confiava no Senhor, o Deus de Israel. Nunca houve ninguém como ele entre todos os reis de Judá, nem antes nem depois dele.</verse>
		<verse number="6">Ele se apegou ao Senhor e não deixou de segui-lo; obedeceu aos mandamentos que o Senhor tinha dado a Moisés.</verse>
		<verse number="7">E o Senhor estava com ele; era bem sucedido em tudo o que fazia. Rebelou-se contra o rei da Assíria e deixou de submeter-se a ele.</verse>
		<verse number="8">Desde a torre de sentinela até à cidade fortificada, ele derrotou os filisteus, até Gaza e o seu território.</verse>
		<verse number="9">No quarto ano do reinado do rei Ezequias, o sétimo ano do reinado de Oséias, filho de Elá, rei de Israel, Salmaneser, rei da Assíria, marchou contra Samaria e a cercou.</verse>
		<verse number="10">Ao fim de três anos, os assírios a tomaram. Assim a cidade foi conquistada no sexto ano do reinado de Ezequias, o nono ano do reinado de Oséias, rei de Israel.</verse>
		<verse number="11">O rei assírio deportou os israelitas para a Assíria e os estabeleceu em Hala, em Gozã do rio Tabor e nas cidades dos medos.</verse>
		<verse number="12">Isto aconteceu porque os israelitas não obedeceram ao Senhor seu Deus, mas violaram a sua aliança: tudo o que Moisés, o servo do Senhor, tinha ordenado. Não o ouviram nem lhe obedeceram.</verse>
		<verse number="13">No décimo quarto ano do reinado do rei Ezequias, Senaqueribe, rei da Assíria, atacou todas as cidades fortificadas de Judá e as conquistou.</verse>
		<verse number="14">Então Ezequias, rei de Judá, enviou esta mensagem ao rei da Assíria, em Láquis: &quot;Cometi um erro. Pára de atacar-me, e eu pagarei tudo que exigires&quot;. O rei da Assíria cobrou de Ezequias, rei de Judá, dez toneladas e meia de prata e uma tonelada e cinqüenta quilos de ouro.</verse>
		<verse number="15">Assim, Ezequias lhes deu toda a prata que se encontrou no templo e na tesouraria do palácio real.</verse>
		<verse number="16">Nessa ocasião Ezequias, rei de Judá, retirou o ouro com que havia coberto as portas e batentes do templo do Senhor, e o deu ao rei da Assíria.</verse>
		<verse number="17">De Láquis o rei da Assíria enviou ao rei Ezequias, em Jerusalém, seu general, seu oficial principal e seu comandante de campo com um grande exército. Eles subiram a Jerusalém e pararam no aqueduto do açude superior, na estrada que leva ao campo do Lavandeiro.</verse>
		<verse number="18">Eles chamaram pelo rei; e o administrador do palácio, Eliaquim, filho de Hilquias, o secretário Sebna e o arquivista real Joá, filho de Asafe, foram ao seu encontro.</verse>
		<verse number="19">O comandante de campo lhes disse: &quot;Digam isto a Ezequias: Assim diz o grande rei, o rei da Assíria: Em que você baseia sua confiança?</verse>
		<verse number="20">Você pensa que meras palavras já são estratégia e poderio militar. Em quem você está confiando para se rebelar contra mim?</verse>
		<verse number="21">Você está confiando no Egito, aquele caniço quebrado, que espeta e perfura a mão do homem que nele se apóia! Assim o faraó, rei do Egito, retribui a quem confia nele.</verse>
		<verse number="22">Mas, se vocês me disserem: &quot;Estamos confiando no Senhor nosso Deus&quot;; não é ele aquele cujos santuários e altares Ezequias removeu, dizendo a Judá e Jerusalém: &quot;Vocês devem adorar diante deste altar em Jerusalém? &quot;</verse>
		<verse number="23">Aceite, pois, agora, o desafio do meu senhor, o rei da Assíria: Eu lhe darei dois mil cavalos; se você tiver cavaleiros para eles!</verse>
		<verse number="24">Como você pode derrotar o mais insignificante guerreiro do meu senhor? Você confia no Egito para lhe dar carros de guerra e cavaleiros?</verse>
		<verse number="25">Além disso, será que vim atacar e destruir este local sem uma palavra da parte do Senhor? O próprio Senhor me disse que marchasse contra este país e o destruísse&quot;.</verse>
		<verse number="26">Então Eliaquim, filho de Hilquias, Sebna e Joá disseram ao comandante de campo: &quot;Por favor, fala com teus servos em aramaico, porque entendemos essa língua. Não fales em hebraico, pois assim o povo que está sobre os muros entenderá&quot;.</verse>
		<verse number="27">O comandante, porém, respondeu: &quot;Será que meu senhor enviou-me para dizer essas coisas, somente para o seu senhor e para você e não para os que estão sentados no muro, que, como vocês, terão de comer as próprias fezes e beber a própria urina? &quot;</verse>
		<verse number="28">Então o comandante levantou-se e gritou em hebraico: &quot;Ouçam a palavra do grande rei, o rei da Assíria!</verse>
		<verse number="29">Assim diz o rei: Não deixem que Ezequias os engane. Ele não poderá livrá-los de minha mão.</verse>
		<verse number="30">Não deixem Ezequias convencê-los a confiar no Senhor, quando diz: ‘Com certeza o Senhor nos livrará; esta cidade não será entregue nas mãos do rei da Assíria’.</verse>
		<verse number="31">Não dêem ouvidos a Ezequias. Assim diz o rei da Assíria: Façam paz comigo e rendam-se. Então cada um de vocês comerá de sua própria videira e de sua própria figueira e beberá água de sua própria cisterna,</verse>
		<verse number="32">até que eu venha e os leve para uma terra igual à de vocês, terra de cereais, de vinho, terra de pão e de vinhas, terra de oliveiras e de mel. Escolham a vida e não a morte! Não dêem ouvidos a Ezequias, pois ele os está iludindo, quando diz: ‘O Senhor nos livrará’.</verse>
		<verse number="33">Será que o deus de alguma nação conseguiu livrar sua terra das mãos do rei da Assíria?</verse>
		<verse number="34">Onde estão os deuses de Hamate e de Arpade? Onde estão os deuses de Sefarvaim, Hena e Iva? Acaso livraram Samaria das minhas mãos?</verse>
		<verse number="35">Qual dentre todos os deuses dessas nações conseguiu livrar sua terra do meu poder? Como então o Senhor poderá livrar Jerusalém das minhas mãos? &quot;</verse>
		<verse number="36">Mas o povo permaneceu calado e nada disse em resposta, pois o rei tinha ordenado: &quot;Não lhe respondam&quot;.</verse>
		<verse number="37">Então o administrador do palácio, Eliaquim, filho de Hilquias, o secretário Sebna e o arquivista real Joá, filho de Asafe, retornaram com as vestes rasgadas a Ezequias e lhe relataram o que o comandante de campo tinha dito.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="19">
		<verse number="1">Ao ouvir o relato, o rei Ezequias rasgou as suas vestes, pôs roupas de luto e entrou no templo do Senhor.</verse>
		<verse number="2">Ele enviou o administrador do palácio, Eliaquim, o secretário Sebna e os sacerdotes principais, todos vestidos com pano de saco, ao profeta Isaías, filho de Amoz.</verse>
		<verse number="3">Eles lhe disseram: &quot;Assim diz Ezequias: Hoje é dia de angústia, de repreensão e de humilhação; estamos como a mulher que está para dar à luz filhos, mas não tem forças para fazê-los nascer.</verse>
		<verse number="4">Talvez o Senhor seu Deus ouça todas as palavras do comandante de campo, a quem o senhor dele, o rei da Assíria, enviou para zombar do Deus vivo. E que o Senhor seu Deus o repreenda pelas palavras que ouviu. Portanto, suplique a Deus pelo remanescente que ainda sobrevive&quot;.</verse>
		<verse number="5">Quando os oficiais do rei Ezequias chegaram a Isaías,</verse>
		<verse number="6">este lhes disse: &quot;Digam a seu senhor: ‘Assim diz o Senhor: Não tenha medo das palavras que você ouviu, das blasfêmias que os servos do rei da Assíria lançaram contra mim.</verse>
		<verse number="7">Ouça! Eu o farei tomar a decisão de retornar ao seu próprio país, quando ele ouvir certa notícia. E lá o farei morrer à espada’ &quot;.</verse>
		<verse number="8">Quando o comandante de campo soube que o rei da Assíria havia partido de Láquis, retirou-se e encontrou o rei lutando contra Libna.</verse>
		<verse number="9">Ora, Senaqueribe fora informado de que Tiraca, rei etíope do Egito, estava vindo lutar contra ele, de modo que mandou novamente mensageiros a Ezequias com este recado:</verse>
		<verse number="10">&quot;Digam a Ezequias, rei de Judá: Não deixe que o Deus no qual você confia o engane, quando diz: ‘Jerusalém não cairá nas mãos do rei da Assíria’.</verse>
		<verse number="11">Com certeza você ouviu o que os reis da Assíria têm feito a todas as nações, como as destruíram por completo. E você haveria de livrar-se?</verse>
		<verse number="12">Acaso os deuses das nações que foram destruídas por meus antepassados as livraram: os deuses de Gozã, Harã, Rezefe e do povo de Éden, que estava em Telassar?</verse>
		<verse number="13">Onde estão o rei de Hamate, o rei de Arpade, o rei da cidade de Sevarfaim, de Hena ou de Iva? &quot;</verse>
		<verse number="14">Ezequias recebeu a carta das mãos dos mensageiros e a leu. Então subiu ao templo do Senhor e estendeu-a perante o Senhor.</verse>
		<verse number="15">E Ezequias orou ao Senhor: &quot;Senhor, Deus de Israel, que reina em teu trono, entre os querubins, só tu és Deus sobre todos os reinos da terra. Tu criaste os céus e a terra.</verse>
		<verse number="16">Dá ouvidos, Senhor, e vê; ouve as palavras que Senaqueribe enviou para insultar o Deus vivo.</verse>
		<verse number="17">É verdade, Senhor, que os reis assírios fizeram de todas essas nações e seus territórios um deserto.</verse>
		<verse number="18">Atiraram os deuses delas no fogo e os destruíram, pois não eram deuses; eram apenas madeira e pedra moldadas por mãos humanas.</verse>
		<verse number="19">Agora, Senhor nosso Deus, salva-nos das mãos dele, para que todos os reinos da terra saibam que só tu, Senhor, és Deus&quot;.</verse>
		<verse number="20">Então Isaías, filho de Amoz, enviou uma mensagem a Ezequias: &quot;Assim diz o Senhor, o Deus de Israel: Ouvi a sua oração acerca de Senaqueribe, o rei da Assíria.</verse>
		<verse number="21">Esta é a palavra que o Senhor falou contra ele: ‘A virgem, a filha de Sião, o despreza e zomba de você. A filha de Jerusalém meneia a cabeça enquanto você foge.</verse>
		<verse number="22">De quem você zombou e contra quem blasfemou? Contra quem você levantou a voz e contra quem ergueu o seu olhar arrogante? Contra o Santo de Israel!</verse>
		<verse number="23">Sim, você insultou o Senhor por meio dos seus mensageiros. E declarou: &quot;Com carros sem conta subi, aos pontos mais elevados e às inacessíveis alturas do Líbano. Derrubei os seus mais altos cedros, os seus melhores pinheiros. Entrei em suas regiões mais remotas, e nas suas mais densas florestas.</verse>
		<verse number="24">Em terras estrangeiras cavei poços e bebi água. Com as solas de meus pés sequei todos os rios do Egito&quot;.</verse>
		<verse number="25">Você não percebe que há muito tempo eu já havia determinado tudo isso. Desde a antigüidade planejei o que agora faço acontecer, que você deixaria cidades fortificadas em ruínas.</verse>
		<verse number="26">Seus habitantes, sem forças, desanimam-se envergonhados. São como pastagens, como brotos tenros e verdes, como ervas no telhado, queimadas antes de crescer.</verse>
		<verse number="27">Eu, porém, sei onde você está, sei quando você sai e quando retorna; e como você se enfurece contra mim.</verse>
		<verse number="28">Sim, contra mim você se enfureceu e o seu atrevimento chegou aos meus ouvidos. Por isso porei o meu anzol em seu nariz e o meu freio em sua boca, e o farei voltar pelo caminho por onde veio.</verse>
		<verse number="29">A você, Ezequias, darei este sinal: Neste ano vocês comerão do que crescer por si, e no próximo o que daquilo brotar. Mas no terceiro ano semeiem e colham, plantem vinhas e comam o seu fruto.</verse>
		<verse number="30">Mais uma vez, um remanescente da tribo de Judá sobreviverá, lançará raízes na terra e se encherão de frutos os seus ramos.</verse>
		<verse number="31">De Jerusalém sairão sobreviventes, e um remanescente do monte Sião. O zelo do Senhor dos Exércitos o executará’.</verse>
		<verse number="32">Portanto, assim diz o Senhor acerca do rei da Assíria: ‘Ele não invadirá esta cidade nem disparará contra ela uma só flecha. Não a enfrentará com escudo nem construirá rampas de cerco contra ela.</verse>
		<verse number="33">Pelo caminho por onde veio voltará; não invadirá esta cidade’, declara o Senhor.</verse>
		<verse number="34">‘Eu a defenderei e a salvarei, por amor de mim mesmo e do meu servo Davi’ &quot;.</verse>
		<verse number="35">Naquela noite o anjo do Senhor saiu e matou cento e oitenta e cinco mil homens no acampamento assírio. Quando o povo se levantou na manhã seguinte, o lugar estava repleto de cadáveres!</verse>
		<verse number="36">Assim Senaqueribe, rei da Assíria, desmontou o acampamento e foi embora. Voltou para Nínive e lá ficou.</verse>
		<verse number="37">Certo dia, enquanto ele estava adorando no templo de seu deus Nisroque, seus filhos Adrameleque e Sarezer mataram-no à espada e fugiram para a terra de Ararate. Seu filho Esar-Hadom foi o seu sucessor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="20">
		<verse number="1">Naquele tempo Ezequias ficou doente, e quase morreu. O profeta Isaías, filho de Amoz, foi visitá-lo e lhe disse: &quot;Assim diz o Senhor: Ponha em ordem a sua casa, pois você vai morrer; não se recuperará&quot;.</verse>
		<verse number="2">Ezequias virou o rosto para a parede e orou ao Senhor:</verse>
		<verse number="3">&quot;Lembra-te, Senhor, como tenho te servido com fidelidade e com devoção sincera. Tenho feito o que tu aprovas&quot;. E Ezequias chorou amargamente.</verse>
		<verse number="4">Antes de Isaías deixar o pátio intermediário, a palavra do Senhor veio a ele:</verse>
		<verse number="5">&quot;Volte e diga a Ezequias, líder do meu povo: ‘Assim diz o Senhor, Deus de Davi, seu predecessor: Ouvi sua oração e vi suas lágrimas; eu o curarei. Daqui a três dias você subirá ao templo do Senhor.</verse>
		<verse number="6">Acrescentarei quinze anos à sua vida. E livrarei você e esta cidade das mãos do rei da Assíria. Defenderei esta cidade por causa de mim mesmo e do meu servo Davi’ &quot;.</verse>
		<verse number="7">Então disse Isaías: &quot;Preparem um emplastro de figos&quot;. Eles o fizeram e o aplicaram na úlcera; e ele se recuperou.</verse>
		<verse number="8">Ezequias havia perguntado a Isaías: &quot;Qual será o sinal de que o Senhor me curará e de que de hoje a três dias subirei ao templo do Senhor? &quot;</verse>
		<verse number="9">Isaías respondeu: &quot;O sinal de que o Senhor vai cumprir o que prometeu é este: Você prefere que a sombra avance ou recue dez degraus na escadaria? &quot;</verse>
		<verse number="10">Disse Ezequias: &quot;Como é fácil a sombra avançar dez degraus, prefiro que ela recue dez degraus&quot;.</verse>
		<verse number="11">Então o profeta Isaías clamou ao Senhor, e este fez a sombra recuar os dez degraus que havia descido na escadaria de Acaz.</verse>
		<verse number="12">Naquela época, o rei da Babilônia, Merodaque-Baladã, filho de Baladã, enviou cartas e um presente para Ezequias, pois soubera da doença de Ezequias.</verse>
		<verse number="13">Ezequias recebeu em audiência os mensageiros e mostrou-lhes tudo o que havia em seus armazéns, a prata, o ouro, as especiarias e o azeite finíssimo, o seu arsenal e tudo que estava em seus tesouros. Não houve nada em seu palácio ou em seu reino que Ezequias não lhes mostrasse.</verse>
		<verse number="14">Então o profeta Isaías foi ao rei Ezequias e lhe perguntou: &quot;O que esses homens disseram? De onde vieram? &quot; Ezequias respondeu: &quot;De uma terra distante. Vieram da Babilônia&quot;.</verse>
		<verse number="15">O profeta perguntou: &quot;O que eles viram em seu palácio? &quot; Disse Ezequias: &quot;Viram tudo em meu palácio. Não há nada em meus tesouros que não lhes tenha mostrado&quot;.</verse>
		<verse number="16">Então Isaías disse a Ezequias: &quot;Ouça a palavra do Senhor:</verse>
		<verse number="17">Um dia tudo que se encontra em seu palácio bem como tudo o que os seus antepassados acumularam até hoje será levado para a Babilônia. Nada restará, diz o Senhor.</verse>
		<verse number="18">Alguns dos seus próprios descendentes serão levados, e eles se tornarão eunucos no palácio do rei da Babilônia&quot;.</verse>
		<verse number="19">Respondeu Ezequias ao profeta: &quot;Boa é a palavra do Senhor que você anunciou&quot;, pois ele entendeu que durante sua vida haveria paz e segurança.</verse>
		<verse number="20">Os demais acontecimentos do reinado de Ezequias, todas as suas realizações, inclusive a construção do açude e do túnel que canalizou água para a cidade, estão escritos no livro dos registros históricos dos reis de Judá.</verse>
		<verse number="21">Ezequias descansou com os seus antepassados, e seu filho Manassés foi o seu sucessor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="21">
		<verse number="1">Manassés tinha doze anos de idade quando começou a reinar, e reinou cinqüenta e cinco anos em Jerusalém. O nome de sua mãe era Hefzibá.</verse>
		<verse number="2">Ele fez o que o Senhor reprova, imitando as práticas detestáveis das nações que o Senhor havia expulsado de diante dos israelitas.</verse>
		<verse number="3">Reconstruiu os altares idólatras que seu pai Ezequias havia demolido; também ergueu altares para Baal e fez um poste sagrado, como fizera Acabe, rei de Israel. Inclinou-se diante de todos os exércitos celestes e lhes prestou culto.</verse>
		<verse number="4">Construiu altares no templo do Senhor, do qual este tinha dito: &quot;Em Jerusalém porei meu nome&quot;.</verse>
		<verse number="5">Nos dois pátios do templo do Senhor ele construiu altares para todos os exércitos celestes.</verse>
		<verse number="6">Chegou a queimar o próprio filho em sacrifício, praticou feitiçaria e adivinhação e consultou médiuns e espíritas. Fez o que o Senhor reprova, provocando-o à ira.</verse>
		<verse number="7">Ele tomou o poste sagrado que havia feito e o pôs no templo, do qual o Senhor tinha dito a Davi e a seu filho Salomão: &quot;Neste templo e em Jerusalém, que escolhi dentre todas as tribos de Israel, porei meu nome para sempre.</verse>
		<verse number="8">Não farei os pés dos israelitas andarem errantes novamente, longe da terra que dei aos seus antepassados, se tão-somente tiverem o cuidado de fazer tudo o que lhes ordenei e obedecer à toda a Lei que meu servo Moisés lhes deu&quot;.</verse>
		<verse number="9">Mas o povo não quis ouvir. Manassés os desviou, a ponto de fazerem pior do que as nações que o Senhor havia destruído diante dos israelitas.</verse>
		<verse number="10">E o Senhor disse por meio dos seus servos, os profetas:</verse>
		<verse number="11">&quot;Manassés, rei de Judá, cometeu esses atos repugnantes. Agiu pior do que os amorreus que o antecederam e também levou Judá a pecar com os ídolos que fizera.</verse>
		<verse number="12">Portanto, assim diz o Senhor, o Deus de Israel: Causarei uma tal desgraça em Jerusalém e em Judá que os ouvidos de quem ouvir a respeito ficarão zumbindo.</verse>
		<verse number="13">Estenderei sobre Jerusalém o fio de medir utilizado contra Samaria e o fio de prumo usado contra a família de Acabe. Limparei Jerusalém como se lava um prato, lavando-o e virando-o de cabeça para baixo.</verse>
		<verse number="14">Abandonarei o remanescente da minha herança e o entregarei nas mãos de seus inimigos. Serão despojados e saqueados por todos os seus adversários,</verse>
		<verse number="15">pois fizeram o que eu reprovo e me provocaram à ira, desde o dia em que seus antepassados saíram do Egito até hoje&quot;.</verse>
		<verse number="16">Manassés também derramou tanto sangue inocente que encheu Jerusalém de um lado a outro; além disso levou Judá a cometer pecado, a fim de que fizessem o que o Senhor reprova.</verse>
		<verse number="17">Os demais acontecimentos do reinado de Manassés e todas as suas realizações, inclusive o pecado que cometeu, estão escritos no livro dos registros históricos dos reis de Judá.</verse>
		<verse number="18">Manassés descansou com seus antepassados e foi sepultado no jardim do seu palácio, o jardim de Uzá. E seu filho Amom foi o seu sucessor.</verse>
		<verse number="19">Amom tinha vinte e dois anos de idade quando começou a reinar, e reinou dois anos em Jerusalém. O nome de sua mãe era Mesulemete, filha de Haruz; ela era de Jotbá.</verse>
		<verse number="20">Ele fez o que o Senhor reprova, como fizera Manassés, seu pai.</verse>
		<verse number="21">Imitou o seu pai em tudo; prestou culto aos ídolos aos quais seu pai havia cultuado e inclinou-se diante deles.</verse>
		<verse number="22">Abandonou o Senhor, o Deus de seus antepassados e não andou no caminho do Senhor.</verse>
		<verse number="23">Os oficiais de Amom conspiraram contra ele e o assassinaram em seu palácio.</verse>
		<verse number="24">Mas o povo matou todos os que haviam conspirado contra o rei Amom, e a seu filho Josias proclamou rei em seu lugar.</verse>
		<verse number="25">Os demais acontecimentos do reinado de Amom e as suas realizações, estão escritos no livro dos registros históricos dos reis de Judá.</verse>
		<verse number="26">Ele foi sepultado em seu túmulo no jardim de Uzá. Seu filho Josias foi o seu sucessor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="22">
		<verse number="1">Josias tinha oito anos de idade quando começou a reinar, e reinou trinta e um anos em Jerusalém. O nome de sua mãe era Jedida, filha de Adaías; ela era de Bozcate.</verse>
		<verse number="2">Ele fez o que o Senhor aprova e andou nos caminhos de Davi, seu predecessor, sem desviar-se nem para a direita nem para a esquerda.</verse>
		<verse number="3">No décimo oitavo ano do seu reinado, o rei Josias enviou o secretário Safã, filho de Azalias e neto de Mesulão, ao templo do Senhor, dizendo:</verse>
		<verse number="4">&quot;Vá ao sumo sacerdote Hilquias e mande-o ajuntar a prata que foi trazida ao templo do Senhor, que os guardas das portas recolheram do povo.</verse>
		<verse number="5">Eles deverão entregar a prata aos homens nomeados para supervisionar a reforma do templo, para poderem pagar os trabalhadores que fazem os reparos no templo do Senhor:</verse>
		<verse number="6">os carpinteiros, os construtores e os pedreiros. Além disso comprarão madeira e pedras lavradas para os reparos no templo.</verse>
		<verse number="7">Mas eles não precisarão prestar contas da prata que lhes foi confiada, pois estão agindo com honestidade&quot;.</verse>
		<verse number="8">Então o sumo sacerdote Hilquias disse ao secretário Safã: &quot;Encontrei o livro da Lei no templo do Senhor&quot;. Ele o entregou a Safã, que o leu.</verse>
		<verse number="9">O secretário Safã voltou ao rei e lhe informou: &quot;Teus servos entregaram a prata que havia no templo do Senhor e a confiaram aos trabalhadores e supervisores no templo&quot;.</verse>
		<verse number="10">E o secretário Safã acrescentou: &quot;O sacerdote Hilquias entregou-me um livro&quot;. E Safã o leu para o rei.</verse>
		<verse number="11">Assim que o rei ouviu as palavras do livro da Lei, rasgou suas vestes</verse>
		<verse number="12">e deu estas ordens ao sacerdote Hilquias, a Aicam, filho de Safã, a Acbor, filho de Micaías, ao secretário Safã e ao auxiliar real Asaías:</verse>
		<verse number="13">&quot;Vão consultar o Senhor por mim, pelo povo e por todo Judá acerca do que está escrito neste livro que foi encontrado. A ira do Senhor contra nós deve ser grande, pois nossos antepassados não obedeceram às palavras deste livro, nem agiram de acordo com tudo que nele está escrito a nosso respeito&quot;.</verse>
		<verse number="14">O sacerdote Hilquias, Aicam, Acbor, Safã e Asaías foram falar com a profetisa Hulda, mulher de Salum, filho de Ticvá e neto de Harás, responsável pelo guarda-roupa do templo. Ela morava no bairro novo de Jerusalém.</verse>
		<verse number="15">Ela lhes disse: &quot;Assim diz o Senhor, o Deus de Israel: ‘Digam ao homem que os enviou a mim:</verse>
		<verse number="16">Assim diz o Senhor: Eu vou trazer desgraça sobre este lugar e sobre seus habitantes; tudo o que está escrito no livro que o rei de Judá leu.</verse>
		<verse number="17">Porque me abandonaram e queimaram incenso a outros deuses, provocando-me à ira por meio de todos os ídolos que as mãos deles têm feito, minha ira arderá contra este lugar e não será apagada’.</verse>
		<verse number="18">Digam ao rei de Judá, que os enviou para consultar o Senhor: ‘Assim diz o Senhor, o Deus de Israel, acerca das palavras que você ouviu:</verse>
		<verse number="19">Já que o seu coração se abriu e você se humilhou diante do Senhor, ao ouvir o que falei contra este lugar e contra seus habitantes, que seriam arrasados e amaldiçoados, e porque você rasgou as vestes e chorou na minha presença, eu o ouvi, declara o Senhor.</verse>
		<verse number="20">Portanto, eu o reunirei aos seus antepassados, e você será sepultado em paz. Seus olhos não verão toda a desgraça que eu vou trazer sobre este lugar’ &quot;. Então eles levaram a resposta ao rei.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="23">
		<verse number="1">Então o rei convocou todas as autoridades de Judá e de Jerusalém.</verse>
		<verse number="2">Depois o rei subiu ao templo do Senhor acompanhado por todos os homens de Judá, todo o povo de Jerusalém, os sacerdotes e os profetas; todo o povo, dos mais simples aos mais importantes. Para todos o rei leu em voz alta todas as palavras do Livro da Aliança, que havia sido encontrado no templo do Senhor.</verse>
		<verse number="3">O rei colocou-se junto à coluna real e, na presença do Senhor, fez uma aliança, comprometendo-se a seguir o Senhor e obedecer de todo o coração e de toda a alma aos seus mandamentos, seus preceitos e seus decretos, confirmando assim as palavras da aliança escritas naquele livro. Então todo o povo se comprometeu com a aliança.</verse>
		<verse number="4">O rei deu ordens ao sumo sacerdote Hilquias, aos sacerdotes auxiliares e aos guardas das portas que retirassem do templo do Senhor todos os utensílios feitos para Baal e Aserá e para todos os exércitos celestes. Ele os queimou fora de Jerusalém, nos campos do vale de Cedrom e levou as cinzas para Betel.</verse>
		<verse number="5">E eliminou os sacerdotes pagãos nomeados pelos reis de Judá para queimar incenso nos altares idólatras das cidades de Judá e dos arredores de Jerusalém, aqueles que queimavam incenso a Baal, ao sol e à lua, às constelações e a todos os exércitos celestes.</verse>
		<verse number="6">Também mandou levar o poste sagrado do templo do Senhor para o vale de Cedrom, fora de Jerusalém, para ser queimado e reduzido a cinzas, que foram espalhadas sobre os túmulos de um cemitério público.</verse>
		<verse number="7">Também derrubou as acomodações dos prostitutos cultuais, que ficavam no templo do Senhor, onde as mulheres teciam para Aserá.</verse>
		<verse number="8">Josias trouxe todos os sacerdotes das cidades de Judá e, desde Geba até Berseba, profanou os altares onde os sacerdotes haviam queimado incenso. Derrubou os altares idólatras junto às portas, inclusive o altar da entrada da porta de Josué, o governador da cidade, que fica à esquerda da porta da cidade.</verse>
		<verse number="9">Embora os sacerdotes dos altares não servissem no altar do Senhor em Jerusalém, comiam pães sem fermento junto com os sacerdotes, seus colegas.</verse>
		<verse number="10">Também profanou Tofete, que ficava no vale de Ben-Hinom, de modo que ninguém mais pudesse usá-lo para queimar seu filho ou filha em sacrifício a Moloque.</verse>
		<verse number="11">Acabou com os cavalos que os reis de Judá tinham consagrado ao sol. Estavam na entrada do templo do Senhor perto da sala de um oficial chamado Natã-Meleque. Também queimou as carruagens consagradas ao sol.</verse>
		<verse number="12">Derrubou os altares que os seus antecessores haviam erguido no terraço, em cima do quarto superior de Acaz, e os altares que Manassés havia construído nos dois pátios do templo do Senhor. Retirou-os dali, despedaçou-os e atirou o entulho no vale de Cedrom.</verse>
		<verse number="13">O rei também profanou os altares que ficavam a leste de Jerusalém no sul do monte da Destruição, os quais Salomão, rei de Israel, havia construído para o poste sagrado, a detestável deusa dos sidônios, para Camos, o detestável deus de Moabe, e para Moloque, o detestável deus do povo de Amom.</verse>
		<verse number="14">Josias despedaçou as colunas sagradas, derrubou os postes sagrados e cobriu os locais com ossos humanos.</verse>
		<verse number="15">Até o altar de Betel, o altar idólatra edificado por Jeroboão, filho de Nebate, que levou Israel a pecar; até aquele altar e o seu santuário, ele os demoliu. Queimou o santuário e o reduziu a pó, queimando também o poste sagrado.</verse>
		<verse number="16">Quando Josias olhou em volta e, viu os túmulos que havia na encosta da colina, mandou retirar os ossos dos túmulos e queimá-los no altar a fim de contaminá-lo, conforme a palavra do Senhor proclamada pelo homem de Deus que predisse essas coisas.</verse>
		<verse number="17">O rei perguntou: &quot;Que monumento é este que estou vendo? &quot; Os homens da cidade disseram: &quot;É o túmulo do homem de Deus que veio de Judá e proclamou estas coisas que tu fizeste ao altar de Betel&quot;.</verse>
		<verse number="18">Então ele disse: &quot;Deixem-no em paz. Ninguém toque nos seus ossos&quot;. Assim pouparam seus ossos bem como os do profeta que tinha vindo de Samaria.</verse>
		<verse number="19">Como havia feito em Betel, Josias tirou e profanou todos os santuários idólatras que os reis de Israel haviam construído nas cidades de Samaria e que provocaram o Senhor à ira.</verse>
		<verse number="20">Josias também mandou sacrificar todos os sacerdotes daqueles altares idólatras e queimou ossos humanos sobre os altares. Depois voltou a Jerusalém.</verse>
		<verse number="21">Então o rei deu a seguinte ordem a todo o povo: &quot;Celebrem a Páscoa ao Senhor seu Deus, conforme está escrito neste livro da Aliança&quot;.</verse>
		<verse number="22">Nem nos dias dos juízes que lideraram Israel, nem durante todos os dias dos reis de Israel e dos reis de Judá, foi celebrada uma Páscoa como esta.</verse>
		<verse number="23">Mas no décimo oitavo ano do reinado de Josias, esta Páscoa foi celebrada ao Senhor em Jerusalém.</verse>
		<verse number="24">Além disso, Josias eliminou os médiuns, os espíritas, os ídolos da família, os ídolos e todas as outras coisas repugnantes que havia em Judá e em Jerusalém. Ele fez isto para cumprir as exigências da lei escritas no livro que o sacerdote Hilquias havia descoberto no templo do Senhor.</verse>
		<verse number="25">Nem antes nem depois de Josias houve um rei como ele, que se voltasse para o Senhor de todo o coração, de toda a alma e de todas as suas forças, de acordo com toda a Lei de Moisés.</verse>
		<verse number="26">Entretanto, o Senhor não voltou atrás do fogo de sua grande ira, que se acendeu contra Judá por causa de tudo o que Manassés fizera para provocá-lo à ira.</verse>
		<verse number="27">Por isso o Senhor disse: &quot;Também retirarei Judá da minha presença, tal como retirei de Israel, e rejeitarei Jerusalém, a cidade que escolhi, e este templo, do qual eu disse: ‘Ali porei o meu nome’ &quot;.</verse>
		<verse number="28">Os demais acontecimentos do reinado de Josias e todas as suas realizações, estão escritos no livro dos registros históricos dos reis de Judá.</verse>
		<verse number="29">Durante o seu reinado, o faraó Neco, rei do Egito, avançou até o rio Eufrates ao encontro do rei da Assíria. O rei Josias marchou para combatê-lo, mas o faraó Neco o enfrentou e o matou em Megido.</verse>
		<verse number="30">Os oficiais de Josias levaram o seu corpo de Megido para Jerusalém, e o sepultaram em seu próprio túmulo. O povo tomou Jeoacaz, filho de Josias, ungiu-o e o proclamou como rei no lugar de seu pai.</verse>
		<verse number="31">Jeoacaz tinha vinte e três anos de idade quando começou a reinar, e reinou três meses em Jerusalém. O nome de sua mãe era Hamutal, filha de Jeremias; ela era de Libna.</verse>
		<verse number="32">Ele fez o que o Senhor reprova, tal como seus antepassados.</verse>
		<verse number="33">O faraó Neco o prendeu em Ribla, na terra de Hamate, de modo que não mais reinou em Jerusalém. O faraó também impôs a Judá um tributo de três toneladas e meia de prata e trinta e cinco quilos de ouro.</verse>
		<verse number="34">Colocou Eliaquim, filho de Josias, como rei no lugar do seu pai Josias, e mudou o nome de Eliaquim para Jeoaquim. Mas levou Jeoacaz consigo para o Egito, onde ele morreu.</verse>
		<verse number="35">Jeoaquim pagou ao faraó Neco a prata e o ouro. Mas, para cumprir as exigências do faraó, Jeoaquim impôs tributos ao povo, cobrando a prata e o ouro, de cada um conforme suas posses.</verse>
		<verse number="36">Jeoaquim tinha vinte e cinco anos de idade quando começou a reinar, e reinou onze anos em Jerusalém. O nome de sua mãe era Zebida, filha de Pedaías; ela era de Ruma.</verse>
		<verse number="37">Ele fez o que o Senhor reprova, tal como seus antepassados.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="24">
		<verse number="1">Durante o reinado de Jeoaquim, Nabucodonosor, rei da Babilônia, invadiu o país, e Jeoaquim tornou-se seu vassalo por três anos. Então ele voltou atrás e rebelou-se contra Nabucodonosor.</verse>
		<verse number="2">O Senhor enviou contra ele tropas babilônicas, aramaicas, moabitas e amonitas, para destruir Judá, de acordo com a palavra do Senhor proclamada por seus servos, os profetas.</verse>
		<verse number="3">Com certeza isto aconteceu a Judá conforme a ordem do Senhor, a fim de removê-los da sua presença, por causa de todos os pecados que Manassés cometeu,</verse>
		<verse number="4">inclusive o derramamento de sangue inocente. Pois ele havia enchido Jerusalém de sangue inocente, e o Senhor não o quis perdoar.</verse>
		<verse number="5">Os demais acontecimentos do reinado de Jeoaquim e todas as suas realizações, estão escritos no livro dos registros históricos dos reis de Judá.</verse>
		<verse number="6">Jeoaquim descansou com seus antepassados. Seu filho Joaquim foi o seu sucessor.</verse>
		<verse number="7">O rei do Egito não mais se atreveu a sair com seu exército de suas próprias fronteiras, pois o rei da Babilônia havia ocupado todo o território entre o ribeiro do Egito e o rio Eufrates, que antes pertencera ao Egito.</verse>
		<verse number="8">Joaquim tinha dezoito anos de idade quando começou a reinar, e reinou três meses em Jerusalém. O nome da sua mãe era Neusta, filha de Elnatã; ela era de Jerusalém.</verse>
		<verse number="9">Ele fez o que o Senhor reprova, tal como seu pai.</verse>
		<verse number="10">Naquela ocasião os oficiais de Nabucodonosor, rei da Babilônia, avançaram até Jerusalém e a cercaram,</verse>
		<verse number="11">Enquanto seus oficiais a cercavam o próprio Nabucodonosor veio à cidade.</verse>
		<verse number="12">Então Joaquim, rei de Judá, sua mãe, seus conselheiros, seus nobres e seus oficiais se entregaram; todos se renderam a ele. No oitavo ano do reinado do rei da Babilônia, ele levou Joaquim como prisioneiro.</verse>
		<verse number="13">Conforme o Senhor tinha declarado, Nabucodonosor retirou todos os tesouros do templo do Senhor e do palácio real, quebrando todos os utensílios de ouro que Salomão, rei de Israel, fizera para o templo do Senhor.</verse>
		<verse number="14">Levou para o exílio toda Jerusalém: todos os líderes e os homens de combate, todos os artesãos e artífices. Era um total de dez mil pessoas; só ficaram os mais pobres.</verse>
		<verse number="15">Nabucodonosor levou prisioneiro Joaquim para a Babilônia. Também levou de Jerusalém para a Babilônia a mãe do rei, as mulheres do rei e os oficiais do rei e os líderes do país.</verse>
		<verse number="16">O rei da Babilônia também deportou para a Babilônia toda a força de sete mil homens de combate, homens fortes e preparados para a guerra, e mil artífices e artesãos.</verse>
		<verse number="17">Fez Matanias, tio de Joaquim, reinar em seu lugar, e mudou seu nome para Zedequias.</verse>
		<verse number="18">Zedequias tinha vinte e um anos de idade quando começou a reinar, e reinou onze anos em Jerusalém. O nome de sua mãe era Hamutal, filha de Jeremias; ela era de Libna.</verse>
		<verse number="19">Ele fez o que o Senhor reprova, tal como fizera Jeoaquim.</verse>
		<verse number="20">Por causa da ira do Senhor tudo isso aconteceu a Jerusalém e a Judá; por fim ele os lançou para longe da sua presença. Ora, Zedequias rebelou-se contra o rei da Babilônia.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="25">
		<verse number="1">Então, no nono ano do reinado de Zedequias, no décimo dia do décimo mês, Nabucodonosor, rei da Babilônia, marchou contra Jerusalém com todo o seu exército. Ele acampou em frente da cidade e construiu rampas de ataque ao redor dela.</verse>
		<verse number="2">A cidade foi mantida sob cerco até o décimo primeiro ano do reinado de Zedequias.</verse>
		<verse number="3">No nono dia do quarto mês, a fome na cidade havia se tornado tão severa que não havia nada para o povo comer.</verse>
		<verse number="4">Então o muro da cidade foi rompido, e todos os soldados fugiram de noite pela porta entre os dois muros próximos ao jardim do rei, embora os babilônios estivessem em torno da cidade. Fugiram na direção da Arabá,</verse>
		<verse number="5">mas o exército babilônio perseguiu o rei e o alcançou nas planícies de Jericó. Todos os seus soldados o abandonaram,</verse>
		<verse number="6">e ele foi capturado. Foi levado até o rei da Babilônia, em Ribla, onde pronunciaram a sentença contra ele.</verse>
		<verse number="7">Executaram os filhos de Zedequias na sua frente; depois furaram seus olhos, prenderam-no com algemas de bronze e o levaram para a Babilônia.</verse>
		<verse number="8">No sétimo dia do quinto mês do décimo nono ano do reinado de Nabucodonosor, rei da Babilônia, Nebuzaradã, comandante da guarda imperial, conselheiro do rei da Babilônia, foi a Jerusalém.</verse>
		<verse number="9">Incendiou o templo do Senhor, o palácio real, todas as casas de Jerusalém e todos os edifícios importantes.</verse>
		<verse number="10">Todo o exército babilônio, que acompanhava Nebuzaradã derrubou os muros de Jerusalém.</verse>
		<verse number="11">E ele levou para o exílio o povo que sobrou na cidade, os que passaram para o lado do rei da Babilônia e o restante da população.</verse>
		<verse number="12">Mas alguns dos mais pobres do país o comandante deixou para trás, para trabalharem nas vinhas e nos campos.</verse>
		<verse number="13">Os babilônios destruíram as colunas de bronze, os suportes e o tanque de bronze que estavam no templo do Senhor, e levaram o bronze para a Babilônia.</verse>
		<verse number="14">Também levaram as panelas, as pás, os cortadores de pavio, as vasilhas e todos os utensílios de bronze utilizados no serviço do templo.</verse>
		<verse number="15">O comandante da guarda imperial levou os incensários e as bacias de aspersão, tudo o que era feito de ouro puro ou prata.</verse>
		<verse number="16">As duas colunas, o tanque e os suportes, que Salomão fizera para o templo do Senhor, eram mais do que podia ser pesado.</verse>
		<verse number="17">Cada coluna tinha oito metros e dez centímetros de altura. O capitel de bronze no alto de cada coluna tinha um metro e trinta e cinco centímetros de altura e era decorado com uma fileira de romãs de bronze ao redor.</verse>
		<verse number="18">O comandante da guarda levou como prisioneiros o sumo sacerdote, Seraías, Sofonias, o segundo sacerdote, e os três guardas da porta.</verse>
		<verse number="19">Dos que ainda estavam na cidade, ele levou o oficial responsável pelos homens de combate e cinco conselheiros reais. Também levou o secretário, principal líder responsável pelo alistamento militar no país e sessenta homens do povo.</verse>
		<verse number="20">O comandante Nebuzaradã levou a todos ao rei da Babilônia, em Ribla.</verse>
		<verse number="21">Lá, em Ribla, na terra de Hamate, o rei mandou executá-los. Assim Judá foi para o exílio, para longe de sua terra.</verse>
		<verse number="22">Nabucodonosor, rei da Babilônia, nomeou Gedalias, filho de Aicam e neto de Safã, como governador do povo que havia sido deixado em Judá.</verse>
		<verse number="23">Quando Ismael, filho de Netanias, Joanã, filho de Careá, Seraías, filho do netofatita Tanumete, e Jazanias, filho de um maacatita, todos os líderes do exército, souberam que o rei da Babilônia havia nomeado Gedalias como governador, eles e seus soldados foram falar com Gedalias em Mispá.</verse>
		<verse number="24">Gedalias fez um juramento a esses líderes e a seus soldados, dizendo: &quot;Não tenham medo dos oficiais babilônios. Estabeleçam-se nesta terra e sirvam o rei da Babilônia, e tudo lhes irá bem&quot;.</verse>
		<verse number="25">Mas no sétimo mês, Ismael, filho de Netanias e neto de Elisama, que tinha sangue real, foi com dez homens e assassinou Gedalias e os judeus e os babilônios que estavam com ele em Mispá.</verse>
		<verse number="26">Então todo o povo, desde as crianças até os velhos, juntamente com os líderes do exército, fugiram para o Egito, com medo dos babilônios.</verse>
		<verse number="27">No trigésimo sétimo ano do exílio de Joaquim, rei de Judá, no ano em que Evil-Merodaque se tornou rei da Babilônia, ele tirou Joaquim da prisão, no dia vinte e sete do décimo segundo mês.</verse>
		<verse number="28">Ele lhe tratou com bondade e deu-lhe o lugar mais honrado entre os outros reis que estavam com ele na Babilônia.</verse>
		<verse number="29">Assim, Joaquim deixou suas vestes de prisão e pelo resto de sua vida comeu à mesa do rei.</verse>
		<verse number="30">E diariamente, enquanto viveu, Joaquim recebeu uma pensão do rei.</verse>
	</chapter>
</book>