<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book name="Malaquias" abbrev="ml" chapters="4">
	<chapter number="1">
		<verse number="1">Uma advertência: a palavra do Senhor contra Israel, por meio de Malaquias.</verse>
		<verse number="2">&quot;Eu sempre os amei&quot;, diz o Senhor. &quot;Mas vocês perguntam: ‘De que maneira nos amaste? ’ &quot;Não era Esaú irmão de Jacó? &quot;, declara o Senhor. &quot;Todavia eu amei Jacó,</verse>
		<verse number="3">mas rejeitei Esaú. Transformei suas montanhas em terra devastada e as terras de sua herança em morada de chacais do deserto. &quot;</verse>
		<verse number="4">Embora Edom afirme: &quot;Fomos esmagados, mas reconstruiremos as ruínas&quot;, assim diz o Senhor dos Exércitos: &quot;Podem construir, mas eu demolirei. Eles serão chamados Terra Perversa, povo contra quem o Senhor está irado para sempre.</verse>
		<verse number="5">Vocês verão isso com os próprios olhos e exclamarão: Grande é o Senhor, até mesmo além das fronteiras de Israel!</verse>
		<verse number="6">&quot;O filho honra seu pai, e o servo o seu senhor. Se eu sou pai, onde está a honra que me é devida? Se eu sou senhor, onde está o temor que me devem? &quot;, pergunta o Senhor dos Exércitos a vocês, sacerdotes. &quot;São vocês que desprezam o meu nome! &quot; &quot;Mas vocês perguntam: ‘De que maneira temos desprezado o teu nome? ’</verse>
		<verse number="7">&quot;Trazendo comida impura ao meu altar! &quot;E mesmo assim ainda perguntam: ‘De que maneira te desonramos? ’ &quot;Ao dizerem que a mesa do Senhor é desprezível.</verse>
		<verse number="8">&quot;Na hora de trazerem animais cegos para sacrificar, vocês não vêem mal algum. Na hora de trazerem animais aleijados e doentes como oferta, também não vêem mal algum. Tentem oferecê-los de presente ao governador! Será que ele se agradará de vocês? Será que os atenderá? &quot;, pergunta o Senhor dos Exércitos.</verse>
		<verse number="9">&quot;E agora, sacerdotes, tentem apaziguar a Deus para que tenha compaixão de nós! Será que com esse tipo de oferta ele os atenderá? &quot;, pergunta o Senhor dos Exércitos.</verse>
		<verse number="10">&quot;Ah, se um de vocês fechasse as portas do templo. Assim ao menos não acenderiam o fogo do meu altar inutilmente. Não tenho prazer em vocês&quot;, diz o Senhor dos Exércitos, &quot;e não aceitarei as suas ofertas.</verse>
		<verse number="11">Pois do oriente ao ocidente grande é o meu nome entre as nações. Em toda parte incenso e ofertas puras são trazidos ao meu nome, porque grande é o meu nome entre as nações&quot;, diz o Senhor dos Exércitos.</verse>
		<verse number="12">&quot;Mas vocês o profanam ao dizerem que a mesa do Senhor é imunda e que a sua comida é desprezível.</verse>
		<verse number="13">E ainda dizem: ‘Que canseira! ’ e riem dela com desprezo&quot;, diz o Senhor dos Exércitos. &quot;Quando vocês trazem animais roubados, aleijados e doentes e os oferecem em sacrifício, deveria eu aceitá-los de suas mãos? &quot;, pergunta o Senhor.</verse>
		<verse number="14">&quot;Maldito seja o enganador que, tendo no rebanho um macho sem defeito, promete oferecê-lo e depois sacrifica um animal defeituoso&quot;, diz o Senhor dos Exércitos; &quot;pois eu sou um grande rei, e o meu nome é temido entre as nações. &quot;</verse>
	</chapter>
	<chapter number="2">
		<verse number="1">&quot;E agora esta advertência é para vocês, ó sacerdotes.</verse>
		<verse number="2">Se vocês não derem ouvidos e não se dispuserem a honrar o meu nome&quot;, diz o Senhor dos Exércitos, &quot;lançarei maldição sobre vocês, e até amaldiçoarei as suas bênçãos. Aliás já as amaldiçoei, porque vocês não me honram de coração.</verse>
		<verse number="3">&quot;Por causa de vocês eu vou destruir a sua descendência; esfregarei na cara de vocês os excrementos dos animais oferecidos em sacrifício em suas festas e lançarei vocês fora, juntamente com os excrementos.</verse>
		<verse number="4">Então vocês saberão que fui eu que lhes dei esta advertência para que a minha aliança com Levi fosse mantida&quot;, diz o Senhor dos Exércitos.</verse>
		<verse number="5">&quot;A minha aliança com ele foi uma aliança de vida e de paz, que de fato lhe dei para que me temesse. Ele me temeu, e tremeu diante do meu nome.</verse>
		<verse number="6">A verdadeira lei estava em sua boca e nenhuma falsidade achou-se em seus lábios. Ele andou comigo em paz e retidão, e desviou muitos do pecado.</verse>
		<verse number="7">&quot;Porque os lábios do sacerdote devem guardar o conhecimento, e da sua boca todos esperam a instrução na lei, porque ele é o mensageiro do Senhor dos Exércitos.</verse>
		<verse number="8">Mas vocês se desviaram do caminho e pelo seu ensino causaram a queda de muita gente; vocês quebraram a aliança de Levi&quot;, diz o Senhor dos Exércitos.</verse>
		<verse number="9">&quot;Por isso eu fiz que fossem desprezados e humilhados diante de todo o povo, porque vocês não seguem os meus caminhos, mas são parciais quando ensinam a lei. &quot;</verse>
		<verse number="10">Não temos todos o mesmo Pai? Não fomos todos criados pelo mesmo Deus? Por que será então que quebramos a aliança dos nossos antepassados sendo infiéis uns com os outros?</verse>
		<verse number="11">Judá tem sido infiel. Uma coisa repugnante foi cometida em Israel e em Jerusalém; Judá desonrou o santuário que o Senhor ama; homens casaram-se com mulheres que adoram deuses estrangeiros.</verse>
		<verse number="12">Que o Senhor lance fora das tendas de Jacó o homem que faz isso, seja ele quem for, mesmo que esteja trazendo ofertas ao Senhor dos Exércitos.</verse>
		<verse number="13">Há outra coisa que vocês fazem: Enchem de lágrimas o altar do Senhor; choram e gemem porque ele já não dá atenção às suas ofertas nem as aceita com prazer.</verse>
		<verse number="14">E vocês ainda perguntam: &quot;Por quê? &quot; É porque o Senhor é testemunha entre você e a mulher da sua mocidade, pois você não cumpriu a sua promessa de fidelidade, embora ela fosse a sua companheira, a mulher do seu acordo matrimonial.</verse>
		<verse number="15">Não foi o Senhor que os fez um só? Em corpo e em espírito eles lhe pertencem. E por que um só? Porque ele desejava uma descendência consagrada. Portanto, tenham cuidado: Ninguém seja infiel à mulher da sua mocidade.</verse>
		<verse number="16">&quot;Eu odeio o divórcio&quot;, diz o Senhor, o Deus de Israel, e &quot;o homem que se cobre de violência como se cobre de roupas&quot;, diz o Senhor dos Exércitos. Por isso tenham bom senso; não sejam infiéis.</verse>
		<verse number="17">&quot;Vocês têm cansado o Senhor com as suas palavras. ‘Como o temos cansado? ’, vocês ainda perguntam. Quando dizem: ‘Todos os que fazem o mal são bons aos olhos do Senhor, e ele se agrada deles’ e também quando perguntam: ‘Onde está o Deus da justiça? ’ &quot;</verse>
	</chapter>
	<chapter number="3">
		<verse number="1">&quot;Vejam, eu enviarei o meu mensageiro, que preparará o caminho diante de mim. E então, de repente, o Senhor que vocês buscam virá para o seu templo; o mensageiro da aliança, aquele que vocês desejam, virá&quot;, diz o Senhor dos Exércitos.</verse>
		<verse number="2">Mas quem suportará o dia da sua vinda? Quem ficará de pé quando ele aparecer? Porque ele será como o fogo do ourives e como o sabão do lavandeiro.</verse>
		<verse number="3">Ele se sentará como um refinador e purificador de prata; purificará os levitas e os refinará como ouro e prata. Assim trarão ao Senhor ofertas com justiça.</verse>
		<verse number="4">Então as ofertas de Judá e de Jerusalém serão agradáveis ao Senhor, como nos dias passados, como nos tempos antigos.</verse>
		<verse number="5">&quot;Eu virei a vocês trazendo juízo. Sem demora vou testemunhar contra os feiticeiros, contra os adúlteros, contra os que juram falsamente e contra aqueles que exploram os trabalhadores em seus salários, que oprimem os órfãos e as viúvas e privam os estrangeiros dos seus direitos, e não têm respeito por mim&quot;, diz o Senhor dos Exércitos.</verse>
		<verse number="6">&quot;De fato, eu, o Senhor, não mudo. Por isso vocês, descendentes de Jacó, não foram destruídos.</verse>
		<verse number="7">Desde o tempo dos seus antepassados vocês se desviaram dos meus decretos e não os obedeceram. Voltem para mim e eu voltarei para vocês&quot;, diz o Senhor dos Exércitos. &quot;Mas vocês perguntam: ‘Como voltaremos? ’</verse>
		<verse number="8">&quot;Pode um homem roubar de Deus? Contudo vocês estão me roubando. E ainda perguntam: ‘Como é que te roubamos? ’ Nos dízimos e nas ofertas.</verse>
		<verse number="9">Vocês estão debaixo de grande maldição porque estão me roubando; a nação toda está me roubando.</verse>
		<verse number="10">Tragam o dízimo todo ao depósito do templo, para que haja alimento em minha casa. Ponham-me à prova&quot;, diz o Senhor dos Exércitos, &quot;e vejam se não vou abrir as comportas dos céus e derramar sobre vocês tantas bênçãos que nem terão onde guardá-las.</verse>
		<verse number="11">Impedirei que pragas devorem suas colheitas, e as videiras nos campos não perderão o seu fruto&quot;, diz o Senhor dos Exércitos.</verse>
		<verse number="12">&quot;Então todas as nações os chamarão felizes, porque a terra de vocês será maravilhosa&quot;, diz o Senhor dos Exércitos.</verse>
		<verse number="13">&quot;Vocês têm dito palavras duras contra mim&quot;, diz o Senhor. &quot;Ainda assim perguntam: ‘O que temos falado contra ti? ’</verse>
		<verse number="14">&quot;Vocês dizem: ‘É inútil servir a Deus. O que ganhamos quando obedecemos aos seus preceitos e andamos lamentando diante do Senhor dos Exércitos?</verse>
		<verse number="15">Por isso, agora consideramos felizes os arrogantes, pois tanto prospera o que pratica o mal como escapam ilesos os que desafiam a Deus! ’ &quot;</verse>
		<verse number="16">Depois aqueles que temiam ao Senhor conversaram uns com os outros, e o Senhor os ouviu com atenção. Foi escrito um livro como memorial na sua presença acerca dos que temiam ao Senhor e honravam o seu nome.</verse>
		<verse number="17">&quot;No dia em que eu agir&quot;, diz o Senhor dos Exércitos, &quot;eles serão o meu tesouro pessoal. Eu terei compaixão deles como um pai tem compaixão do filho que lhe obedece.</verse>
		<verse number="18">Então vocês verão novamente a diferença entre o justo e o ímpio, entre os que servem a Deus e os que não o servem.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="4">
		<verse number="1">&quot;Pois certamente vem o dia, ardente como uma fornalha. Todos os arrogantes e todos os malfeitores serão como palha, e aquele dia, que está chegando, ateará fogo neles&quot;, diz o Senhor dos Exércitos. &quot;Nem raiz nem galho algum sobrará.</verse>
		<verse number="2">Mas para vocês que reverenciam o meu nome, o sol da justiça se levantará trazendo cura em suas asas. E vocês sairão e saltarão como bezerros soltos do curral.</verse>
		<verse number="3">Depois esmagarão os ímpios, que serão como pó sob as solas dos seus pés no dia em que eu agir&quot;, diz o Senhor dos Exércitos.</verse>
		<verse number="4">&quot;Lembrem-se da lei do meu servo Moisés, dos decretos e das ordenanças que lhe dei em Horebe para todo o povo de Israel.</verse>
		<verse number="5">&quot;Vejam, eu enviarei a vocês o profeta Elias antes do grande e terrível dia do Senhor.</verse>
		<verse number="6">Ele fará com que os corações dos pais se voltem para seus filhos, e os corações dos filhos para seus pais; do contrário eu virei e castigarei a terra com maldição. &quot;</verse>
	</chapter>
</book>