<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book name="3ª João" abbrev="3jo" chapters="1">
	<chapter number="1">
		<verse number="1">O presbítero ao amado Gaio, a quem amo na verdade.</verse>
		<verse number="2">Amado, oro para que você tenha boa saúde e tudo lhe corra bem, assim como vai bem a sua alma.</verse>
		<verse number="3">Muito me alegrei ao receber a visita de alguns irmãos que falaram a respeito da sua fidelidade, de como você continua andando na verdade.</verse>
		<verse number="4">Não tenho alegria maior do que ouvir que meus filhos estão andando na verdade.</verse>
		<verse number="5">Amado, você é fiel no que está fazendo pelos irmãos, apesar de lhe serem desconhecidos.</verse>
		<verse number="6">Eles falaram à igreja a respeito deste seu amor. Você fará bem se os encaminhar em sua viagem de modo agradável a Deus,</verse>
		<verse number="7">pois foi por causa do Nome que eles saíram, sem receber ajuda alguma dos gentios.</verse>
		<verse number="8">É, pois, nosso dever receber com hospitalidade a irmãos como esses, para que nos tornemos cooperadores em favor da verdade.</verse>
		<verse number="9">Escrevi à igreja, mas Diótrefes, que gosta muito de ser o mais importante entre eles, não nos recebe.</verse>
		<verse number="10">Portanto, se eu for, chamarei a atenção dele para o que está fazendo com suas palavras maldosas contra nós. Não satisfeito com isso, ele se recusa a receber os irmãos, impede os que desejam recebê-los e os expulsa da igreja.</verse>
		<verse number="11">Amado, não imite o que é mau, mas sim o que é bom. Aquele que faz o bem é de Deus; aquele que faz o mal não viu a Deus.</verse>
		<verse number="12">Quanto a Demétrio, todos dão bom testemunho dele, inclusive a própria verdade. Nós também damos, e você sabe que o nosso testemunho é verdadeiro.</verse>
		<verse number="13">Tenho muito que lhe escrever, mas não desejo fazê-lo com pena e tinta.</verse>
		<verse number="14">Espero vê-lo em breve, e então conversaremos face a face.</verse>
		<verse number="15">A paz seja com você. Os amigos daqui lhe enviam saudações. Saúde os amigos daí, um por um.</verse>
	</chapter>
</book>