<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book name="Habacuque" abbrev="hc" chapters="3">
	<chapter number="1">
		<verse number="1">Advertência do profeta Habacuque.</verse>
		<verse number="2">Até quando, Senhor, clamarei por socorro, sem que tu ouças? Até quando gritarei a ti: &quot;Violência! &quot; sem que tragas salvação?</verse>
		<verse number="3">Por que me fazes ver a injustiça, e contemplar a maldade? A destruição e a violência estão diante de mim; há luta e conflito por todo lado.</verse>
		<verse number="4">Por isso a lei se enfraquece e a justiça nunca prevalece. Os ímpios prejudicam os justos, e assim a justiça é pervertida.</verse>
		<verse number="5">&quot;Olhem as nações e contemplem-nas, fiquem atônitos e pasmem; pois nos dias de vocês farei algo em que não creriam, se lhes fosse contado.</verse>
		<verse number="6">Estou trazendo os babilônios, nação cruel e impetuosa, que marcha por toda a extensão da terra para apoderar-se de moradias que não lhe pertencem.</verse>
		<verse number="7">É uma nação apavorante e temível, que cria a sua própria justiça e promove a sua própria honra.</verse>
		<verse number="8">Seus cavalos são mais velozes que os leopardos, mais ferozes que os lobos no crepúsculo. Sua cavalaria vem de longe. Seus cavalos vêm a galope; vêm voando como ave de rapina que mergulha para devorar;</verse>
		<verse number="9">todos vêm prontos para a violência. Suas hordas avançam como o vento do deserto e fazendo tantos prisioneiros como a areia da praia.</verse>
		<verse number="10">Menosprezam os reis e zombam dos governantes. Riem de todas as cidades fortificadas, pois constroem rampas de terra e por elas as conquistam.</verse>
		<verse number="11">Depois passam como o vento e prosseguem; homens carregados de culpa, e que têm por deus a sua própria força&quot;.</verse>
		<verse number="12">Senhor, tu não és desde a eternidade? Meu Deus, meu Santo, tu não morrerás. Senhor, tu designaste essa nação para executar juízo; ó Rocha, determinaste a ela que aplicasse castigo.</verse>
		<verse number="13">Teus olhos são tão puros, que não suportam ver o mal; não podes tolerar a maldade. Por que toleras então esses perversos? Por que ficas calado enquanto os ímpios engolem os que são mais justos do que eles?</verse>
		<verse number="14">Tornaste os homens como peixes do mar, como animais, que não são governados por ninguém.</verse>
		<verse number="15">Esses ímpios puxam a todos com anzóis, apanham-nos em suas redes e nelas os arrastam; então alegram-se e exultam.</verse>
		<verse number="16">E por essa razão eles oferecem sacrifício às suas redes e queimam incenso em sua honra, pois, graças às suas redes, vivem em grande conforto e desfrutam iguarias.</verse>
		<verse number="17">Mas, continuará ele esvaziando a sua rede, destruindo sem misericórdia as nações?</verse>
	</chapter>
	<chapter number="2">
		<verse number="1">Ficarei no meu posto de sentinela e tomarei posição sobre a muralha; aguardarei para ver o que ele me dirá e que resposta terei à minha queixa.</verse>
		<verse number="2">Então o Senhor respondeu: &quot;Escreva claramente a visão em tabuinhas, para que se leia facilmente.</verse>
		<verse number="3">Pois a visão aguarda um tempo designado; ela fala do fim, e não falhará. Ainda que se demore, espere-a; porque ela certamente virá e não se atrasará&quot;.</verse>
		<verse number="4">Escreva: &quot;O ímpio está envaidecido; seus desejos não são bons; mas o justo viverá pela sua fidelidade.</verse>
		<verse number="5">De fato, a riqueza é ilusória, e o ímpio é arrogante e não descansa; ele é voraz como a sepultura e como a morte. Nunca se satisfaz; apanha para si todas as nações e ajunta para si todos os povos.</verse>
		<verse number="6">&quot;Todos estes povos um dia rirão dele com canções de zombaria e dirão: &quot; ‘Ai daquele que amontoa bens roubados e se enriquece mediante extorsão! Até quando isto continuará assim? ’</verse>
		<verse number="7">Seus credores não se levantarão de repente? Não despertarão os que o fazem tremer? Agora você se tornará vítima deles.</verse>
		<verse number="8">Porque você saqueou muitas nações, todos os povos que restaram o saquearão. Pois você derramou muito sangue, e cometeu violência contra terras, cidades e seus habitantes.</verse>
		<verse number="9">&quot;Ai daquele que obtém lucros injustos para a sua casa, para pôr seu ninho no alto e escapar das garras do mal!</verse>
		<verse number="10">Você tramou a ruína de muitos povos, envergonhando a sua própria casa e pecando contra a sua própria vida.</verse>
		<verse number="11">Pois as pedras clamarão da parede, e as vigas responderão do madeiramento contra você.</verse>
		<verse number="12">&quot;Ai daquele que edifica uma cidade com sangue e a estabelece com crime!</verse>
		<verse number="13">Acaso não vem do Senhor dos Exércitos, que o trabalho dos povos seja só para satisfazer o fogo, e que as nações se afadiguem em vão?</verse>
		<verse number="14">E a terra se encherá do conhecimento da glória do Senhor, como as águas enchem o mar.</verse>
		<verse number="15">&quot;Ai daquele que dá bebida ao seu próximo, misturando-a com o seu furor, até que ele fique bêbado, para lhe contemplar a nudez.</verse>
		<verse number="16">Beba bastante vergonha, em vez de glória! Sim! Beba você também e se exponha! A taça da mão direita do Senhor lhe é dada. Muita vergonha cobrirá a sua glória.</verse>
		<verse number="17">A violência que você cometeu contra o Líbano o alcançará, e você ficará apavorado com a destruição de animais, que você fez. Pois você derramou muito sangue, e cometeu violência contra terras, cidades e seus habitantes.</verse>
		<verse number="18">&quot;De que vale uma imagem feita por um escultor? Ou um ídolo de metal que ensina mentiras? Pois aquele que o faz confia em sua própria criação, fazendo ídolos incapazes de falar.</verse>
		<verse number="19">Ai daquele que diz à madeira: &quot;Desperte! Ou à pedra sem vida: Acorde! &quot; Poderá isso dar orientação? Está coberta de ouro e prata, mas não respira.</verse>
		<verse number="20">Mas o Senhor está em seu santo templo; diante dele fique em silêncio toda a terra&quot;.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="3">
		<verse number="1">Oração do profeta Habacuque. Uma confissão.</verse>
		<verse number="2">Senhor, ouvi falar da tua fama; temo diante dos teus atos, Senhor. Realiza de novo, em nossa época, as mesmas obras, faze-as conhecidas em nosso tempo; em tua ira, lembra-te da misericórdia.</verse>
		<verse number="3">Deus veio de Temã, o Santo veio do monte Parã. Pausa Sua glória cobriu os céus e seu louvor encheu a terra.</verse>
		<verse number="4">Seu esplendor era como a luz do sol; raios lampejavam de sua mão, onde se escondia o seu poder.</verse>
		<verse number="5">Pragas iam adiante dele; doenças terríveis seguiam os seus passos.</verse>
		<verse number="6">Ele parou, e a terra tremeu; olhou, e fez estremecer as nações. Montes antigos se desmancharam; colinas antiqüíssimas se desfizeram. Os caminhos dele são eternos.</verse>
		<verse number="7">Vi a aflição das tendas de Cuchã; tremiam as cortinas das tendas de Midiã.</verse>
		<verse number="8">Era com os rios que estavas irado, Senhor? Era contra os riachos o teu furor? Foi contra o mar que a tua fúria transbordou quando cavalgaste com os teus cavalos e com os teus carros vitoriosos?</verse>
		<verse number="9">Preparaste o teu arco; pediste muitas flechas. Pausa Fendeste a terra com rios;</verse>
		<verse number="10">os montes te viram e se contorceram. Torrentes de água desceram com violência; o abismo estrondou erguendo as suas ondas.</verse>
		<verse number="11">O sol e lua pararam em suas moradas, diante do reflexo de tuas flechas voadoras, diante do lampejo da tua lança reluzente.</verse>
		<verse number="12">Com ira andaste a passos largos por toda a terra e com indignação pisoteaste as nações.</verse>
		<verse number="13">Saíste para salvar o teu povo, para libertar o teu ungido. Esmagaste o líder da nação ímpia, tu o desnudaste da cabeça aos pés. Pausa</verse>
		<verse number="14">Com as suas próprias flechas lhe atravessaste a cabeça, quando os seus guerreiros saíram como um furacão para nos espalhar, com maldoso prazer, como se estivessem para devorar o necessitado em seu esconderijo.</verse>
		<verse number="15">Pisaste o mar com teus cavalos, agitando as grandes águas.</verse>
		<verse number="16">Ouvi isso, e o meu íntimo estremeceu, meus lábios tremeram; os meus ossos desfaleceram; minhas pernas vacilavam. Tranqüilo esperarei o dia da desgraça que virá sobre o povo que nos ataca.</verse>
		<verse number="17">Mesmo não florescendo a figueira, não havendo uvas nas videiras; mesmo falhando a safra de azeitonas, não havendo produção de alimento nas lavouras, nem ovelhas no curral nem bois nos estábulos,</verse>
		<verse number="18">ainda assim eu exultarei no Senhor e me alegrarei no Deus da minha salvação.</verse>
		<verse number="19">O Senhor Soberano é a minha força; ele faz os meus pés como os do cervo; ele me habilita a andar em lugares altos. Para o mestre de música. Para os meus instrumentos de cordas.</verse>
	</chapter>
</book>