<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book name="2ª Pedro" abbrev="2pe" chapters="3">
	<chapter number="1">
		<verse number="1">Simão Pedro, servo e apóstolo de Jesus Cristo, àqueles que, mediante a justiça de nosso Deus e Salvador Jesus Cristo, receberam conosco uma fé igualmente valiosa:</verse>
		<verse number="2">Graça e paz lhes sejam multiplicadas, pelo pleno conhecimento de Deus e de Jesus, o nosso Senhor.</verse>
		<verse number="3">Seu divino poder nos deu todas as coisas de que necessitamos para a vida e para a piedade, por meio do pleno conhecimento daquele que nos chamou para a sua própria glória e virtude.</verse>
		<verse number="4">Por intermédio destas ele nos deu as suas grandiosas e preciosas promessas, para que por elas vocês se tornassem participantes da natureza divina e fugissem da corrupção que há no mundo, causada pela cobiça.</verse>
		<verse number="5">Por isso mesmo, empenhem-se para acrescentar à sua fé a virtude; à virtude o conhecimento;</verse>
		<verse number="6">ao conhecimento o domínio próprio; ao domínio próprio a perseverança; à perseverança a piedade;</verse>
		<verse number="7">à piedade a fraternidade; e à fraternidade o amor.</verse>
		<verse number="8">Porque, se essas qualidades existirem e estiverem crescendo em suas vidas, elas impedirão que vocês, no pleno conhecimento de nosso Senhor Jesus Cristo, sejam inoperantes e improdutivos.</verse>
		<verse number="9">Todavia, se alguém não as tem, está cego, só vê o que está perto, esquecendo-se da purificação dos seus antigos pecados.</verse>
		<verse number="10">Portanto, irmãos, empenhem-se ainda mais para consolidar o chamado e a eleição de vocês, pois se agirem dessa forma, jamais tropeçarão,</verse>
		<verse number="11">e assim vocês estarão ricamente providos quando entrarem no Reino eterno de nosso Senhor e Salvador Jesus Cristo.</verse>
		<verse number="12">Por isso, sempre terei o cuidado de lembrar-lhes estas coisas, se bem que vocês já as sabem e estão solidamente firmados na verdade que receberam.</verse>
		<verse number="13">Considero importante, enquanto estiver no tabernáculo deste corpo, despertar a memória de vocês,</verse>
		<verse number="14">porque sei que em breve deixarei este tabernáculo, como o nosso Senhor Jesus Cristo já me revelou.</verse>
		<verse number="15">Eu me empenharei para que, também depois da minha partida, vocês sejam sempre capazes de lembrar-se destas coisas.</verse>
		<verse number="16">De fato, não seguimos fábulas engenhosamente inventadas, quando lhes falamos a respeito do poder e da vinda de nosso Senhor Jesus Cristo; pelo contrário, nós fomos testemunhas oculares da sua majestade.</verse>
		<verse number="17">Ele recebeu honra e glória da parte de Deus Pai, quando da suprema glória lhe foi dirigida a voz que disse: &quot;Este é o meu filho amado, em quem me agrado&quot;.</verse>
		<verse number="18">Nós mesmos ouvimos essa voz vinda do céu, quando estávamos com ele no monte santo.</verse>
		<verse number="19">Assim, temos ainda mais firme a palavra dos profetas, e vocês farão bem se a ela prestarem atenção, como a uma candeia que brilha em lugar escuro, até que o dia clareie e a estrela da alva nasça em seus corações.</verse>
		<verse number="20">Antes de mais nada, saibam que nenhuma profecia da Escritura provém de interpretação pessoal,</verse>
		<verse number="21">pois jamais a profecia teve origem na vontade humana, mas homens falaram da parte de Deus, impelidos pelo Espírito Santo.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="2">
		<verse number="1">No passado surgiram falsos profetas no meio do povo, como também surgirão entre vocês falsos mestres. Estes introduzirão secretamente heresias destruidoras, chegando a negar o Soberano que os resgatou, trazendo sobre si mesmos repentina destruição.</verse>
		<verse number="2">Muitos seguirão os caminhos vergonhosos desses homens e, por causa deles, será difamado o caminho da verdade.</verse>
		<verse number="3">Em sua cobiça, tais mestres os explorarão com histórias que inventaram. Há muito tempo a sua condenação paira sobre eles, e a sua destruição não tarda.</verse>
		<verse number="4">Pois Deus não poupou os anjos que pecaram, mas os lançou no inferno, prendendo-os em abismos tenebrosos a fim de serem reservados para o juízo.</verse>
		<verse number="5">Ele não poupou o mundo antigo quando trouxe o dilúvio sobre aquele povo ímpio, mas preservou Noé, pregador da justiça, e mais sete pessoas.</verse>
		<verse number="6">Também condenou as cidades de Sodoma e Gomorra, reduzindo-as a cinzas, tornando-as exemplo do que acontecerá aos ímpios;</verse>
		<verse number="7">mas livrou Ló, homem justo, que se afligia com o procedimento libertino dos que não tinham princípios morais</verse>
		<verse number="8">( pois, vivendo entre eles, todos os dias aquele justo se atormentava em sua alma justa por causa das maldades que via e ouvia ).</verse>
		<verse number="9">Vemos, portanto, que o Senhor sabe livrar os piedosos da provação e manter em castigo os ímpios para o dia do juízo,</verse>
		<verse number="10">especialmente os que seguem os desejos impuros da carne e desprezam a autoridade. Insolentes e arrogantes, tais homens não têm medo de difamar os seres celestiais;</verse>
		<verse number="11">contudo, nem os anjos, embora sendo maiores em força e poder, fazem acusações injuriosas contra aqueles seres na presença do Senhor.</verse>
		<verse number="12">Mas eles difamam o que desconhecem e são como criaturas irracionais, guiadas pelo instinto, nascidas para serem capturadas e destruídas; serão corrompidos pela sua própria corrupção!</verse>
		<verse number="13">Eles receberão retribuição pela injustiça que causaram. Consideram prazer entregar-se à devassidão em plena luz do dia. São nódoas e manchas, regalando-se em seus prazeres, quando participam das festas de vocês.</verse>
		<verse number="14">Tendo os olhos cheios de adultério, nunca param de pecar, iludem os instáveis e têm o coração exercitado na ganância. Malditos!</verse>
		<verse number="15">Eles abandonaram o caminho reto e se desviaram, seguindo o caminho de Balaão, filho de Beor, que amou o salário da injustiça,</verse>
		<verse number="16">mas em sua transgressão foi repreendido por uma jumenta, um animal mudo, que falou com voz humana e refreou a insensatez do profeta.</verse>
		<verse number="17">Esses homens são fontes sem água e névoas impelidas pela tempestade. A escuridão das trevas lhes está reservada,</verse>
		<verse number="18">pois eles, com palavras de vaidosa arrogância e provocando os desejos libertinos da carne, seduzem os que estão quase conseguindo fugir daqueles que vivem no erro.</verse>
		<verse number="19">Prometendo-lhes liberdade, eles mesmos são escravos da corrupção, pois o homem é escravo daquilo que o domina.</verse>
		<verse number="20">Se, tendo escapado das contaminações do mundo por meio do conhecimento de nosso Senhor e Salvador Jesus Cristo, encontram-se novamente nelas enredados e por elas dominados, estão em pior estado do que no princípio.</verse>
		<verse number="21">Teria sido melhor que não tivessem conhecido o caminho da justiça, do que, depois de o terem conhecido, voltarem as costas para o santo mandamento que lhes foi transmitido.</verse>
		<verse number="22">Confirma-se neles que é verdadeiro o provérbio: &quot;O cão voltou ao seu vômito&quot; e ainda: &quot;A porca lavada voltou a revolver-se na lama&quot;.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="3">
		<verse number="1">Amados, esta é agora a segunda carta que lhes escrevo. Em ambas quero despertar com estas lembranças a sua mente sincera para que vocês se lembrem</verse>
		<verse number="2">das palavras proferidas no passado pelos santos profetas, e do mandamento de nosso Senhor e Salvador que os apóstolos de vocês lhes ensinaram.</verse>
		<verse number="3">Antes de tudo saibam que, nos últimos dias, surgirão escarnecedores zombando e seguindo suas próprias paixões.</verse>
		<verse number="4">Eles dirão: &quot;O que houve com a promessa da sua vinda? Desde que os antepassados morreram, tudo continua como desde o princípio da criação&quot;.</verse>
		<verse number="5">Mas eles deliberadamente se esquecem de que há muito tempo, pela palavra de Deus, existiam céus e terra, esta formada da água e pela água.</verse>
		<verse number="6">E pela água o mundo daquele tempo foi submerso e destruído.</verse>
		<verse number="7">Pela mesma palavra os céus e a terra que agora existem estão reservados para o fogo, guardados para o dia do juízo e para a destruição dos ímpios.</verse>
		<verse number="8">Não se esqueçam disto, amados: para o Senhor um dia é como mil anos, e mil anos como um dia.</verse>
		<verse number="9">O Senhor não demora em cumprir a sua promessa, como julgam alguns. Pelo contrário, ele é paciente com vocês, não querendo que ninguém pereça, mas que todos cheguem ao arrependimento.</verse>
		<verse number="10">O dia do Senhor, porém, virá como ladrão. Os céus desaparecerão com um grande estrondo, os elementos serão desfeitos pelo calor, e a terra, e tudo o que nela há, será desnudada.</verse>
		<verse number="11">Visto que tudo será assim desfeito, que tipo de pessoas é necessário que vocês sejam? Vivam de maneira santa e piedosa,</verse>
		<verse number="12">esperando o dia de Deus e apressando a sua vinda. Naquele dia os céus serão desfeitos pelo fogo, e os elementos se derreterão pelo calor.</verse>
		<verse number="13">Todavia, de acordo com a sua promessa, esperamos novos céus e nova terra, onde habita a justiça.</verse>
		<verse number="14">Portanto, amados, enquanto esperam estas coisas, empenhem-se para serem encontrados por ele em paz, imaculados e inculpáveis.</verse>
		<verse number="15">Tenham em mente que a paciência de nosso Senhor significa salvação, como também o nosso amado irmão Paulo lhes escreveu, com a sabedoria que Deus lhe deu.</verse>
		<verse number="16">Ele escreve da mesma forma em todas as suas cartas, falando nelas destes assuntos. Suas cartas contêm algumas coisas difíceis de entender, as quais os ignorantes e instáveis torcem, como também o fazem com as demais Escrituras, para a própria destruição deles.</verse>
		<verse number="17">Portanto, amados, sabendo disso, guardem-se para que não sejam levados pelo erro dos que não têm princípios morais, nem percam a sua firmeza e caiam.</verse>
		<verse number="18">Cresçam, porém, na graça e no conhecimento de nosso Senhor e Salvador Jesus Cristo. A ele seja a glória, agora e para sempre! Amém.</verse>
	</chapter>
</book>