<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book name="Jó" abbrev="job" chapters="42">
	<chapter number="1">
		<verse number="1">Na terra de Uz vivia um homem chamado Jó. Era homem íntegro e justo; temia a Deus e evitava o mal.</verse>
		<verse number="2">Tinha ele sete filhos e três filhas,</verse>
		<verse number="3">e possuía sete mil ovelhas, três mil camelos, quinhentas parelhas de boi e quinhentos jumentos, e tinha muita gente a seu serviço. Era o homem mais rico do oriente.</verse>
		<verse number="4">Seus filhos costumavam dar banquetes em casa, um de cada vez, e convidavam suas três irmãs para comerem e beberem com eles.</verse>
		<verse number="5">Terminado um período de banquetes, Jó mandava chamá-los e fazia com que se purificassem. De madrugada ele oferecia um holocausto em favor de cada um deles, pois pensava: &quot;Talvez os meus filhos tenham lá no íntimo pecado e amaldiçoado a Deus&quot;. Essa era a prática constante de Jó.</verse>
		<verse number="6">Certo dia os anjos vieram apresentar-se ao Senhor, e Satanás também veio com eles.</verse>
		<verse number="7">O Senhor disse a Satanás: &quot;De onde você veio? &quot; Satanás respondeu ao Senhor: &quot;De perambular pela terra e andar por ela&quot;.</verse>
		<verse number="8">Disse então o Senhor a Satanás: &quot;Reparou em meu servo Jó? Não há ninguém na terra como ele, irrepreensível, íntegro, homem que teme a Deus e evita o mal&quot;.</verse>
		<verse number="9">&quot;Será que Jó não tem razões para temer a Deus? &quot;, respondeu Satanás.</verse>
		<verse number="10">&quot;Acaso não puseste uma cerca em volta dele, da família dele e de tudo o que ele possui? Tu mesmo tens abençoado tudo o que ele faz, de modo que todos os seus rebanhos estão espalhados por toda a terra.</verse>
		<verse number="11">Mas estende a tua mão e fere tudo o que ele tem, e com certeza ele te amaldiçoará na tua face. &quot;</verse>
		<verse number="12">O Senhor disse a Satanás: &quot;Pois bem, tudo o que ele possui está nas suas mãos; apenas não encoste um dedo nele&quot;. Então Satanás saiu da presença do Senhor.</verse>
		<verse number="13">Certo dia, quando os filhos e as filhas de Jó estavam num banquete, comendo e bebendo vinho na casa do irmão mais velho,</verse>
		<verse number="14">um mensageiro veio dizer a Jó: &quot;Os bois estavam arando, e os jumentos estavam pastando por perto,</verse>
		<verse number="15">e os sabeus atacaram e os levaram embora. Mataram à espada os empregados, e eu fui o único que escapou para lhe contar! &quot;</verse>
		<verse number="16">Enquanto ele ainda estava falando, chegou outro mensageiro e disse: &quot;Fogo de Deus caiu do céu e queimou totalmente as ovelhas e os empregados, e eu fui o único que escapou para lhe contar! &quot;</verse>
		<verse number="17">Enquanto ele ainda estava falando, chegou outro mensageiro e disse: &quot;Vieram caldeus em três bandos, atacaram os camelos e os levaram embora. Mataram à espada os empregados, e eu fui o único que escapou para lhe contar! &quot;</verse>
		<verse number="18">Enquanto ele ainda estava falando, chegou ainda outro mensageiro e disse: &quot;Seus filhos e suas filhas estavam num banquete, comendo e bebendo vinho na casa do irmão mais velho,</verse>
		<verse number="19">quando, de repente, um vento muito forte veio do deserto e atingiu os quatro cantos da casa, que desabou. Eles morreram, e eu fui o único que escapou para lhe contar! &quot;</verse>
		<verse number="20">Ao ouvir isso, Jó levantou-se, rasgou o manto e rapou a cabeça. Então prostrou-se no chão em adoração,</verse>
		<verse number="21">e disse: &quot;Saí nu do ventre da minha mãe, e nu partirei. O Senhor o deu, o Senhor o levou; louvado seja o nome do Senhor &quot;.</verse>
		<verse number="22">Em tudo isso Jó não pecou nem de nada culpou a Deus.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="2">
		<verse number="1">Num outro dia os anjos vieram apresentar-se ao Senhor, e Satanás também veio com eles para apresentar-se.</verse>
		<verse number="2">E o Senhor disse a Satanás, &quot;De onde você vem? &quot; Satanás respondeu ao Senhor: &quot;De perambular pela terra e andar por ela&quot;.</verse>
		<verse number="3">Disse então o Senhor a Satanás: &quot;Reparou em meu servo Jó? Não há ninguém na terra como ele, irrepreensível, íntegro, homem que teme a Deus e evita o mal. Ele se mantém íntegro, apesar de você me haver instigado contra ele para arruiná-lo sem motivo&quot;.</verse>
		<verse number="4">&quot;Pele por pele! &quot;, respondeu Satanás. &quot;Um homem dará tudo o que tem por sua vida.</verse>
		<verse number="5">Estende a tua mão e fere a sua carne e os seus ossos, e com certeza ele te amaldiçoará na tua face. &quot;</verse>
		<verse number="6">O Senhor disse a Satanás: &quot;Pois bem, ele está nas suas mãos; apenas poupe a vida dele&quot;.</verse>
		<verse number="7">Saiu, pois, Satanás da presença do Senhor e afligiu Jó com feridas terríveis, da sola dos pés ao alto da cabeça.</verse>
		<verse number="8">Então Jó apanhou um caco de louça com o qual se raspava, sentado entre as cinzas.</verse>
		<verse number="9">Então sua mulher lhe disse: &quot;Você ainda mantém a sua integridade? Amaldiçoe a Deus, e morra! &quot;</verse>
		<verse number="10">Ele respondeu: &quot;Você fala como uma insensata. Aceitaremos o bem dado por Deus, e não o mal? &quot; Em tudo isso Jó não pecou com os lábios.</verse>
		<verse number="11">Quando três amigos de Jó, Elifaz, de Temã, Bildade, de Suá, e Zofar, de Naamate, souberam de todos os males que o haviam atingido, saíram, cada um da sua região, e combinaram encontrar-se para mostrar solidariedade a Jó e consolá-lo.</verse>
		<verse number="12">Quando o viram à distância, mal puderam reconhecê-lo e começaram a chorar em alta voz. Cada um deles rasgou o manto e colocou terra sobre a cabeça.</verse>
		<verse number="13">Depois se assentaram no chão com ele, durante sete dias e sete noites. Ninguém lhe disse uma palavra, pois viam como era grande o seu sofrimento.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="3">
		<verse number="1">Depois disso Jó abriu a boca e amaldiçoou o dia do seu nascimento,</verse>
		<verse number="2">dizendo:  </verse>
		<verse number="3">&quot;Pereça o dia do meu nascimento e a noite em que se disse: ‘Nasceu um menino! ’</verse>
		<verse number="4">Transforme-se aquele dia em trevas, e Deus, lá do alto, não se importe com ele; não resplandeça a luz sobre ele.</verse>
		<verse number="5">Chamem-no de volta as trevas e a mais densa escuridão; coloque-se uma nuvem sobre ele e o negrume aterrorize a sua luz.</verse>
		<verse number="6">Apoderem-se daquela noite densas trevas! Não seja ela incluída entre os dias do ano, nem faça parte de nenhum dos meses.</verse>
		<verse number="7">Seja aquela noite estéril, e nela não se ouçam brados de alegria.</verse>
		<verse number="8">Amaldiçoem aquele dia os que amaldiçoam os dias e são capazes de atiçar o Leviatã.</verse>
		<verse number="9">Fiquem escuras as suas estrelas matutinas, e espere ele em vão pela luz do sol e não veja os primeiros raios da alvorada,</verse>
		<verse number="10">pois não fechou as portas do ventre materno para evitar que eu contemplasse males.</verse>
		<verse number="11">&quot;Por que não morri ao nascer, e não pereci quando saí do ventre?</verse>
		<verse number="12">Por que houve joelhos para me receberem e seios para me amamentarem?</verse>
		<verse number="13">Agora eu bem poderia estar deitado em paz e achar repouso</verse>
		<verse number="14">junto aos reis e conselheiros da terra, que construíram para si lugares que agora jazem em ruínas,</verse>
		<verse number="15">com governantes que possuíam ouro, que enchiam suas casas de prata.</verse>
		<verse number="16">Por que não me sepultaram como criança abortada, como um bebê que nunca viu a luz do dia?</verse>
		<verse number="17">Ali os ímpios já não se agitam, e ali os cansados permanecem em repouso;</verse>
		<verse number="18">os prisioneiros também desfrutam sossego, já não ouvem mais os gritos do feitor de escravos.</verse>
		<verse number="19">Os simples e os poderosos ali estão, e o escravo está livre de seu senhor.</verse>
		<verse number="20">&quot;Por que se dá luz aos infelizes, e vida aos de alma amargurada,</verse>
		<verse number="21">aos que anseiam pela morte, e esta não vem, e a procuram mais do que a um tesouro oculto,</verse>
		<verse number="22">aos que se enchem de alegria e exultam quando vão para a sepultura?</verse>
		<verse number="23">Por que se dá vida àquele cujo caminho é oculto, e a quem Deus fechou as saídas?</verse>
		<verse number="24">Pois me vêm suspiros em vez de comida; meus gemidos transbordam como água.</verse>
		<verse number="25">O que eu temia veio sobre mim; o que eu receava me aconteceu.</verse>
		<verse number="26">Não tenho paz, nem tranqüilidade, nem descanso; somente inquietação&quot;.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="4">
		<verse number="1">Então respondeu Elifaz, de Temã:</verse>
		<verse number="2">&quot;Se alguém se aventurar a dizer-lhe uma palavra, você ficará impaciente? Mas quem pode refrear as palavras?</verse>
		<verse number="3">Pense bem! Você ensinou a tantos; fortaleceu mãos fracas.</verse>
		<verse number="4">Suas palavras davam firmeza aos que tropeçavam; você fortaleceu joelhos vacilantes.</verse>
		<verse number="5">Mas agora que se vê em dificuldade, você se desanima; quando você é atingido, fica prostrado.</verse>
		<verse number="6">Sua vida piedosa não lhe inspira confiança, e o seu procedimento irrepreensível não lhe dá esperança?</verse>
		<verse number="7">&quot;Reflita agora: Qual foi o inocente que chegou a perecer? Onde foi que os íntegros sofreram destruição?</verse>
		<verse number="8">Pelo que tenho observado, quem cultiva o mal e semeia maldade, isso também colherá.</verse>
		<verse number="9">Pelo sopro de Deus são destruídos; pelo vento de sua ira eles perecem.</verse>
		<verse number="10">Os leões podem rugir e rosnar, mas até os dentes dos leões fortes se quebram.</verse>
		<verse number="11">O leão morre por falta de presa, e os filhotes da leoa se dispersam.</verse>
		<verse number="12">&quot;Disseram-me uma palavra em segredo, da qual os meus ouvidos captaram um murmúrio.</verse>
		<verse number="13">Em meio a sonhos perturbadores da noite, quando cai sono profundo sobre os homens,</verse>
		<verse number="14">temor e tremor se apoderaram de mim e fizeram estremecer todos os meus ossos.</verse>
		<verse number="15">Um espírito roçou o meu rosto, e os pêlos do meu corpo se arrepiaram.</verse>
		<verse number="16">Ele parou, mas não pude identificá-lo. Um vulto se pôs diante dos meus olhos, e ouvi uma voz suave, que dizia:</verse>
		<verse number="17">‘Poderá algum mortal ser mais justo que Deus? Poderá algum homem ser mais puro que o seu Criador?</verse>
		<verse number="18">Se Deus não confia em seus servos, se vê erro em seus anjos e os acusa,</verse>
		<verse number="19">quanto mais nos que moram em casas de barro, cujos alicerces estão no pó! São mais facilmente esmagados que uma traça!</verse>
		<verse number="20">Entre o alvorecer e o crepúsculo são despedaçados; perecem para sempre, sem sequer serem notados.</verse>
		<verse number="21">Não é certo que as cordas de suas tendas são arrancadas, e eles morrem sem sabedoria? ’</verse>
	</chapter>
	<chapter number="5">
		<verse number="1">&quot;Clame, se quiser, mas quem o ouvirá? Para qual dos seres celestes você se voltará?</verse>
		<verse number="2">O ressentimento mata o insensato, e a inveja destrói o tolo.</verse>
		<verse number="3">Eu mesmo já vi um insensato lançar raízes, mas de repente a sua casa foi amaldiçoada.</verse>
		<verse number="4">Seus filhos longe estão de desfrutar segurança, maltratados nos tribunais, não há quem os defenda.</verse>
		<verse number="5">Os famintos devoram a sua colheita, tirando-a até do meio dos espinhos, e os sedentos sugam a sua riqueza.</verse>
		<verse number="6">Pois o sofrimento não brota do pó, e as dificuldades não nascem do chão.</verse>
		<verse number="7">No entanto o homem nasce para as dificuldades tão certamente como as fagulhas voam para cima.</verse>
		<verse number="8">&quot;Mas, se fosse comigo, eu apelaria para Deus; apresentaria a ele a minha causa.</verse>
		<verse number="9">Ele realiza maravilhas insondáveis, milagres que não se pode contar.</verse>
		<verse number="10">Derrama chuva sobre a terra, e envia água sobre os campos.</verse>
		<verse number="11">Os humildes, ele os exalta, e traz os que pranteiam a um lugar de segurança.</verse>
		<verse number="12">Ele frustra os planos dos astutos, para que fracassem as mãos deles.</verse>
		<verse number="13">Apanha os sábios na astúcia deles, e as maquinações dos astutos são malogradas por sua precipitação.</verse>
		<verse number="14">As trevas vêm sobre eles em pleno dia; ao meio-dia eles tateiam como se fosse noite.</verse>
		<verse number="15">Ele salva o oprimido da espada que trazem na boca; salva-o das garras dos poderosos.</verse>
		<verse number="16">Por isso os pobres têm esperança, e a injustiça cala a boca.</verse>
		<verse number="17">&quot;Como é feliz o homem a quem Deus corrige; portanto, não despreze a disciplina do Todo-poderoso.</verse>
		<verse number="18">Pois ele fere, mas dela vem tratar; ele machuca, mas suas mãos também curam.</verse>
		<verse number="19">De seis desgraças ele o livrará; em sete delas você nada sofrerá.</verse>
		<verse number="20">Na fome ele o livrará da morte, e na guerra o livrará do golpe da espada.</verse>
		<verse number="21">Você será protegido do açoite da língua, e não precisará ter medo quando a destruição chegar.</verse>
		<verse number="22">Você rirá da destruição e da fome, e não precisará temer as feras da terra.</verse>
		<verse number="23">Pois fará aliança com as pedras do campo, e os animais selvagens estarão em paz com você.</verse>
		<verse number="24">Você saberá que a sua tenda é segura; contará os seus bens da tua morada e de nada achará falta.</verse>
		<verse number="25">Você saberá que os seus filhos serão muitos, e que os seus descendentes serão como a relva da terra.</verse>
		<verse number="26">Você irá para a sepultura em pleno vigor, como um feixe recolhido no devido tempo.</verse>
		<verse number="27">&quot;Foi isso que verificamos ser verdade. Portanto, ouça e aplique isso à sua vida&quot;.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="6">
		<verse number="1">Então Jó respondeu:</verse>
		<verse number="2">&quot;Se tão-somente pudessem pesar a minha aflição e pôr na balança a minha desgraça!</verse>
		<verse number="3">Veriam que o seu peso é maior que o da areia dos mares. Por isso as minhas palavras são tão impetuosas.</verse>
		<verse number="4">As flechas do Todo-poderoso estão cravadas em mim, e o meu espírito suga delas o veneno; os terrores de Deus estão posicionados contra mim.</verse>
		<verse number="5">Zurra o jumento selvagem, se tiver capim? Muge o boi, se tiver forragem?</verse>
		<verse number="6">Come-se sem sal uma comida insípida? E a clara do ovo, tem algum sabor?</verse>
		<verse number="7">Recuso-me a tocar nisso; esse tipo de comida causa-me repugnância.</verse>
		<verse number="8">&quot;Se tão-somente fosse atendido o meu pedido, se Deus me concedesse o meu desejo,</verse>
		<verse number="9">se Deus se dispusesse a esmagar-me, a soltar a mão protetora e eliminar-me!</verse>
		<verse number="10">Pois eu ainda teria o consolo, minha alegria em meio à dor implacável, de não ter negado as palavras do Santo.</verse>
		<verse number="11">&quot;Que esperança posso ter, se já não tenho forças? Como posso ter paciência, se não tenho futuro?</verse>
		<verse number="12">Acaso tenho a força da pedra? Acaso a minha carne é de bronze?</verse>
		<verse number="13">Haverá poder que me ajude, agora que os meus recursos se foram?</verse>
		<verse number="14">&quot;Um homem desesperado deve receber a compaixão de seus amigos, muito embora ele tenha abandonado o temor do Todo-poderoso.</verse>
		<verse number="15">Mas os meus irmãos enganaram-me como riachos temporários, como os riachos que transbordam</verse>
		<verse number="16">quando o degelo os torna turvos e a neve que se derrete os faz encher,</verse>
		<verse number="17">mas que param de fluir no tempo da seca, e no calor desaparecem dos seus leitos.</verse>
		<verse number="18">As caravanas se desviam de suas rotas; sobem para lugares desertos e perecem.</verse>
		<verse number="19">Procuram água as caravanas de Temá, olham esperançosos os mercadores de Sabá.</verse>
		<verse number="20">Ficam tristes, porque estavam confiantes; lá chegaram tão-somente para sofrer decepção.</verse>
		<verse number="21">Pois agora vocês de nada me valeram; contemplam minha temível situação, e se enchem de medo.</verse>
		<verse number="22">Alguma vez lhes pedi que me dessem alguma coisa? Ou que da sua riqueza pagassem resgate por mim?</verse>
		<verse number="23">Ou que me livrassem das mãos do inimigo? Ou que me libertassem das garras de quem me oprime?</verse>
		<verse number="24">&quot;Ensinem-me, e eu me calarei; mostrem-me onde errei.</verse>
		<verse number="25">Como doem as palavras verdadeiras! Mas o que provam os argumentos de vocês?</verse>
		<verse number="26">Vocês pretendem corrigir o que digo e tratar como vento as palavras de um homem desesperado?</verse>
		<verse number="27">Vocês seriam capazes de pôr em sorteio o órfão e de vender um amigo por uma bagatela!</verse>
		<verse number="28">&quot;Mas agora, tenham a bondade de olhar para mim. Será que eu mentiria na frente de vocês?</verse>
		<verse number="29">Reconsiderem a questão, não sejam injutos; tornem a analisá-la, pois a minha integridade está em jogo.</verse>
		<verse number="30">Há alguma iniqüidade em meus lábios? Será que a minha boca não consegue discernir a maldade?</verse>
	</chapter>
	<chapter number="7">
		<verse number="1">&quot;Não é pesado o labor do homem na terra? Seus dias não são como os de um assalariado?</verse>
		<verse number="2">Como o escravo que anseia pelas sombras do entardecer, ou como o assalariado que espera ansioso pelo pagamento,</verse>
		<verse number="3">assim me deram meses de ilusão, e noites de desgraça me foram destinadas.</verse>
		<verse number="4">Quando me deito, fico pensando: ‘Quanto vai demorar para eu me levantar? ’ A noite se arrasta, e eu fico me virando na cama até o amanhecer.</verse>
		<verse number="5">Meu corpo está coberto de vermes e cascas de ferida, minha pele está rachada e vertendo pus.</verse>
		<verse number="6">&quot;Meus dias correm mais depressa que a lançadeira do tecelão, e chegam ao fim sem nenhuma esperança.</verse>
		<verse number="7">Lembra-te, ó Deus, de que a minha vida não passa de um sopro; meus olhos jamais tornarão a ver a felicidade.</verse>
		<verse number="8">Os que agora me vêem, nunca mais me verão; puseste o teu olhar em mim, e já não existo.</verse>
		<verse number="9">Assim como a nuvem esvai-se e desaparece, assim quem desce à sepultura não volta.</verse>
		<verse number="10">Nunca mais voltará ao seu lar; a sua habitação não mais o conhecerá.</verse>
		<verse number="11">&quot;Por isso não me calo; na aflição do meu espírito me desabafarei, na amargura da minha alma farei as minhas queixas.</verse>
		<verse number="12">Sou eu o mar, ou o monstro das profundezas, para que me ponhas sob guarda?</verse>
		<verse number="13">Quando penso que a minha cama me consolará e que o meu leito aliviará a minha queixa,</verse>
		<verse number="14">mesmo aí me assustas com sonhos e me aterrorizas com visões.</verse>
		<verse number="15">Prefiro ser estrangulado e morrer do que sofrer assim;</verse>
		<verse number="16">sinto desprezo pela minha vida! Não vou viver para sempre; deixa-me, pois os meus dias não têm sentido.</verse>
		<verse number="17">&quot;Que é o homem, para que lhe dês importância e atenção,</verse>
		<verse number="18">para que o examines a cada manhã e o proves a cada instante?</verse>
		<verse number="19">Nunca desviarás de mim o teu olhar? Nunca me deixarás a sós, nem por um instante?</verse>
		<verse number="20">Se pequei, que mal te causei, ó tu que vigias os homens? Por que me tornaste teu alvo? Acaso tornei-me um fardo para ti?</verse>
		<verse number="21">Por que não perdoas as minhas ofensas e não apagas os meus pecados? Pois logo me deitarei no pó; tu me procurarás, mas eu já não existirei&quot;.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="8">
		<verse number="1">Então Bildade, de Suá, respondeu:</verse>
		<verse number="2">&quot;Até quando você vai falar desse modo? Suas palavras são um grande vendaval!</verse>
		<verse number="3">Acaso Deus torce a justiça? Será que o Todo-poderoso torce o que é direito?</verse>
		<verse number="4">Quando os seus filhos pecaram contra ele, ele os castigou pelo mal que fizeram.</verse>
		<verse number="5">Mas, se você procurar a Deus e implorar junto ao Todo-poderoso,</verse>
		<verse number="6">se você for íntegro e puro, ele se levantará agora mesmo em seu favor e o restabelecerá no lugar que por justiça cabe a você.</verse>
		<verse number="7">O seu começo parecerá modesto, mas o seu futuro será de grande prosperidade.</verse>
		<verse number="8">&quot;Pergunte às gerações anteriores e veja o que os seus pais aprenderam,</verse>
		<verse number="9">pois nós nascemos ontem e não sabemos nada. Nossos dias na terra não passam de uma sombra.</verse>
		<verse number="10">Acaso eles não o instruirão, não lhe falarão? Não proferirão palavras vindas do entendimento?</verse>
		<verse number="11">Poderá o papiro crescer senão no pântano? Sem água cresce o junco?</verse>
		<verse number="12">Mal cresce e, antes de ser colhido, seca-se, mais depressa que qualquer grama.</verse>
		<verse number="13">Esse é o destino de todo o que se esquece de Deus; assim perece a esperança dos ímpios.</verse>
		<verse number="14">Aquilo em que ele confia é frágil, aquilo em que se apóia é uma teia de aranha.</verse>
		<verse number="15">Encosta-se em sua teia, mas ela cede; agarra-se a ela, mas ela não agüenta.</verse>
		<verse number="16">Ele é como uma planta bem regada ao brilho do sol, espalhando seus brotos pelo jardim;</verse>
		<verse number="17">entrelaça as raízes em torno de um monte de pedras e procura um lugar entre as rochas.</verse>
		<verse number="18">Mas, quando é arrancada do seu lugar, este o rejeita e diz: ‘Nunca o vi’.</verse>
		<verse number="19">Esse é o fim da sua vida, e do solo brotam outras plantas.</verse>
		<verse number="20">&quot;Pois o certo é que Deus não rejeita o íntegro, e não fortalece as mãos dos que fazem o mal.</verse>
		<verse number="21">Mas, quanto a você, ele encherá de riso a sua boca e de brados de alegria os seus lábios.</verse>
		<verse number="22">Seus inimigos se vestirão de vergonha, e as tendas dos ímpios não mais existirão&quot;.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="9">
		<verse number="1">Então Jó respondeu:</verse>
		<verse number="2">&quot;Bem sei que isso é verdade. Mas como pode o mortal ser justo diante de Deus?</verse>
		<verse number="3">Ainda que quisesse discutir com ele, não conseguiria argumentar nem uma vez em mil.</verse>
		<verse number="4">Sua sabedoria é profunda, seu poder é imenso. Quem tentou resisti-lo e saiu ileso?</verse>
		<verse number="5">Ele transporta montanhas sem que elas o saibam, e em sua ira as põe de cabeça para baixo.</verse>
		<verse number="6">Sacode a terra e a tira do lugar, e faz suas colunas tremerem.</verse>
		<verse number="7">Fala com o sol, e ele não brilha; ele veda e esconde a luz das estrelas.</verse>
		<verse number="8">Só ele estende os céus e anda sobre as ondas do mar.</verse>
		<verse number="9">Ele é o Criador da Ursa e do Órion, das Plêiades e das constelações do sul.</verse>
		<verse number="10">Realiza maravilhas que não se podem perscrutar, milagres incontáveis.</verse>
		<verse number="11">Quando passa por mim, não posso vê-lo; se passa junto de mim, não o percebo.</verse>
		<verse number="12">Se ele apanha algo, quem pode pará-lo? Quem pode dizer-lhe: ‘O que fazes? ’</verse>
		<verse number="13">Deus não refreia a sua ira; até o séquito de Raabe encolheu-se diante dos seus pés.</verse>
		<verse number="14">&quot;Como então poderei eu discutir com ele? Como achar palavras para com ele argumentar?</verse>
		<verse number="15">Embora inocente, eu seria incapaz de responder-lhe; poderia apenas implorar misericórdia ao meu Juiz.</verse>
		<verse number="16">Mesmo que eu o chamasse e ele me respondesse, não creio que me daria ouvidos.</verse>
		<verse number="17">Ele me esmagaria com uma tempestade e sem motivo multiplicaria minhas feridas.</verse>
		<verse number="18">Não me permitiria recuperar o fôlego, mas me engolfaria em agruras.</verse>
		<verse number="19">Se é questão de força, ele é poderoso! E se é questão de justiça, quem o intimará?</verse>
		<verse number="20">Mesmo sendo eu inocente, minha boca me condenaria; se eu fosse íntegro, ela me declararia culpado.</verse>
		<verse number="21">&quot;Conquanto eu seja íntegro, já não me importo comigo; desprezo a minha própria vida.</verse>
		<verse number="22">É tudo a mesma coisa; por isso digo: Ele destrói tanto o íntegro como o ímpio.</verse>
		<verse number="23">Quando um flagelo causa morte repentina, ele zomba do desespero dos inocentes.</verse>
		<verse number="24">Quando um país cai nas mãos dos ímpios, ele venda os olhos de seus juízes. Se não é ele, quem é então? &quot;</verse>
		<verse number="25">&quot;Meus dias correm mais velozes que um atleta; eles voam sem um vislumbre de alegria.</verse>
		<verse number="26">Passam como barcos de papiro, como águias que mergulham sobre as presas.</verse>
		<verse number="27">Se eu disser: Vou esquecer a minha queixa, vou mudar o meu semblante e sorrir,</verse>
		<verse number="28">ainda assim me apavoro com todos os meus sofrimentos, pois sei que não me considerarás inocente.</verse>
		<verse number="29">Uma vez que já fui considerado culpado, por que deveria eu lutar em vão?</verse>
		<verse number="30">Mesmo que eu me lavasse com sabão e limpasse as minhas mãos com soda de lavadeira,</verse>
		<verse number="31">tu me atirarias num poço de lodo, para que até as minhas roupas me detestassem.</verse>
		<verse number="32">&quot;Ele não é homem como eu, para que eu lhe responda, e nos enfrentemos em juízo.</verse>
		<verse number="33">Se tão-somente houvesse alguém para servir de árbitro entre nós, para impor as mãos sobre nós dois,</verse>
		<verse number="34">alguém que afastasse de mim a vara de Deus, para que o seu terror não mais me assustasse!</verse>
		<verse number="35">Então eu falaria sem medo; mas não é esse o caso.  </verse>
	</chapter>
	<chapter number="10">
		<verse number="1">&quot;Minha vida só me dá desgosto; por isso darei vazão à minha queixa e de alma amargurada me expressarei.</verse>
		<verse number="2">Direi a Deus: Não me condenes, revela-me que acusações tens contra mim.</verse>
		<verse number="3">Tens prazer em oprimir-me, em rejeitar a obra de tuas mãos, enquanto sorris para o plano dos ímpios?</verse>
		<verse number="4">Acaso tens olhos de carne? Enxergas como os mortais?</verse>
		<verse number="5">Teus dias são como os de qualquer mortal? Os anos de tua vida são como os do homem?</verse>
		<verse number="6">Pois investigas a minha iniqüidade e vasculhas o meu pecado,</verse>
		<verse number="7">embora saibas que não sou culpado e que ninguém pode livrar-me das tuas mãos.</verse>
		<verse number="8">&quot;Foram as tuas mãos que me formaram e me fizeram. Irás agora voltar-te e destruir-me?</verse>
		<verse number="9">Lembra-te de que me moldaste como o barro, e agora me farás voltar ao pó?</verse>
		<verse number="10">Acaso não me despejaste como leite e não me coalhaste como queijo?</verse>
		<verse number="11">Não me vestiste de pele e carne e não me juntaste com ossos e tendões?</verse>
		<verse number="12">Deste-me vida e foste bondoso para comigo, e na tua providência cuidaste do meu espírito.</verse>
		<verse number="13">&quot;Mas algo escondeste em teu coração, e bem sei que és tu:</verse>
		<verse number="14">Se eu pecasse, me estarias observando e não deixarias sem punição a minha ofensa.</verse>
		<verse number="15">Se eu fosse culpado, ai de mim! Mesmo sendo inocente, não posso erguer a cabeça, pois estou dominado pela vergonha e mergulhado na minha aflição.</verse>
		<verse number="16">Se mantenho a cabeça erguida, ficas à minha espreita como um leão, e de novo manifestas contra mim o teu poder tremendo.</verse>
		<verse number="17">Trazes novas testemunhas contra mim e contra mim aumentas a tua ira; teus exércitos atacam-me, em batalhões sucessivos.</verse>
		<verse number="18">&quot;Então, por que me fizeste sair do ventre? Eu preferia ter morrido antes que pudesse ser visto.</verse>
		<verse number="19">Se tão-somente eu jamais tivesse existido, ou fosse levado direto do ventre para a sepultura!</verse>
		<verse number="20">Já estariam no fim os meus poucos dias? Afasta-te de mim, para que eu tenha um instante de alegria,</verse>
		<verse number="21">antes que eu vá para o lugar do qual não há retorno, para a terra de sombras e densas trevas,</verse>
		<verse number="22">para a terra tenebrosa como a noite, terra de trevas e de caos, onde até mesmo a luz é trevas&quot;.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="11">
		<verse number="1">Então Zofar, de Naamate, respondeu:</verse>
		<verse number="2">&quot;Ficarão sem resposta todas essas palavras? Irá se confirmar o que esse tagarela diz?</verse>
		<verse number="3">Sua conversa tola calará os homens? Ninguém o repreenderá por sua zombaria?</verse>
		<verse number="4">Você diz a Deus: ‘A doutrina que eu aceito é perfeita, e sou puro aos teus olhos’.</verse>
		<verse number="5">Ah, se Deus lhe falasse, se abrisse os lábios contra você</verse>
		<verse number="6">e lhe revelasse os segredos da sabedoria! Pois a verdadeira sabedoria é complexa. Fique sabendo que Deus esqueceu alguns dos seus pecados.</verse>
		<verse number="7">&quot;Você consegue perscrutar os mistérios de Deus? Pode sondar os limites do Todo-poderoso?</verse>
		<verse number="8">São mais altos que os céus! Que é que você poderá fazer? São mais profundos que as profundezas! O que você poderá saber?</verse>
		<verse number="9">Seu comprimento é maior do que a terra e a sua largura é maior do que o mar.</verse>
		<verse number="10">&quot;Se ele ordena uma prisão e convoca o tribunal, quem poderá opor-se?</verse>
		<verse number="11">Pois ele identifica os enganadores; e não reconhece a iniqüidade logo que a vê?</verse>
		<verse number="12">Mas o tolo só será sábio quando a cria do jumento selvagem nascer homem.</verse>
		<verse number="13">&quot;Contudo, se você lhe consagrar o coração, e estender as mãos para ele;</verse>
		<verse number="14">se afastar das suas mãos o pecado, e não permitir que a maldade habite em sua tenda,</verse>
		<verse number="15">então você levantará o rosto sem envergonhar-se; serás firme e destemido.</verse>
		<verse number="16">Você esquecerá as suas desgraças, lembrando-as apenas como águas passadas.</verse>
		<verse number="17">A vida será mais refulgente que o meio-dia, e as trevas serão como a manhã que brilha.</verse>
		<verse number="18">Você estará confiante, graças a esperança que haverá; olhará ao redor, e repousará em segurança.</verse>
		<verse number="19">Você se deitará, e ninguém lhe causará medo, e muitos procurarão o seu favor.</verse>
		<verse number="20">Mas os olhos dos ímpios fenecerão, e em vão procurarão refúgio; o suspiro da morte será a esperança que terão&quot;.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="12">
		<verse number="1">Então Jó respondeu:</verse>
		<verse number="2">&quot;Sem dúvida vocês são o povo, e a sabedoria morrerá com vocês!</verse>
		<verse number="3">Mas eu tenho a mesma capacidade de pensar que vocês têm; não sou inferior a vocês. Quem não sabe dessas coisas?</verse>
		<verse number="4">&quot;Tornei-me objeto de riso para os meus amigos, eu que clamava a Deus e ele me respondia, eu, íntegro e irrepreensível, um mero objeto de riso!</verse>
		<verse number="5">Quem está bem despreza a desgraça, o destino daqueles cujos pés escorregam.</verse>
		<verse number="6">As tendas dos saqueadores não sofrem perturbação, e aqueles que provocam a Deus estão seguros, aqueles que transportam o seu deus em suas mãos.</verse>
		<verse number="7">&quot;Pergunte, porém, aos animais, e eles o ensinarão, ou às aves do céu, e elas lhe contarão;</verse>
		<verse number="8">fale com a terra, e ela o instruirá, deixe que os peixes do mar o informem.</verse>
		<verse number="9">Quem de todos eles ignora que a mão do Senhor fez isso?</verse>
		<verse number="10">Em sua mão está a vida de cada criatura e o fôlego de toda a humanidade.</verse>
		<verse number="11">O ouvido não experimenta as palavras como a língua experimenta a comida?</verse>
		<verse number="12">A sabedoria se acha entre os idosos? A vida longa traz entendimento?</verse>
		<verse number="13">&quot;Deus é que tem sabedoria e poder; a ele pertencem o conselho e o entendimento.</verse>
		<verse number="14">O que ele derruba não se pode reconstruir; aquele a quem ele aprisiona ninguém pode libertar.</verse>
		<verse number="15">Se ele retém as águas, predomina a seca; se as solta, devastam a terra.</verse>
		<verse number="16">A ele pertencem a força e a sabedoria; tanto o enganado quanto o enganador a ele pertencem.</verse>
		<verse number="17">Ele despoja e demite os conselheiros, e faz os juízes de tolos.</verse>
		<verse number="18">Tira as algemas postas pelos reis, e amarra uma faixa em torno da cintura deles.</verse>
		<verse number="19">Despoja e demite os sacerdotes, e arruína os homens de sólida posição.</verse>
		<verse number="20">Cala os lábios dos conselheiros de confiança, e tira o discernimento dos anciãos.</verse>
		<verse number="21">Derrama desprezo sobre os nobres, e desarma os poderosos.</verse>
		<verse number="22">Revela coisas profundas das trevas, e traz à luz densas sombras.</verse>
		<verse number="23">Dá grandeza às nações, e as destrói; faz crescer as nações, e as dispersa.</verse>
		<verse number="24">Priva da razão os líderes da terra, e os envia a perambular num deserto sem caminhos.</verse>
		<verse number="25">Andam tateando nas trevas, sem nenhuma luz; ele os faz cambalear como bêbados.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="13">
		<verse number="1">&quot;Meus olhos viram tudo isso, meus ouvidos o ouviram e entenderam.</verse>
		<verse number="2">O que vocês sabem, eu também sei; não sou inferior a vocês.</verse>
		<verse number="3">Mas desejo falar ao Todo-poderoso e defender a minha causa diante de Deus.</verse>
		<verse number="4">Vocês, porém, me difamam com mentiras; todos vocês são médicos que de nada valem!</verse>
		<verse number="5">Se tão-somente ficassem calados! Mostrariam sabedoria.</verse>
		<verse number="6">Escutem agora o meu argumento; prestem atenção à réplica de meus lábios.</verse>
		<verse number="7">Vocês vão falar com maldade em nome de Deus? Vão falar enganosamente a favor dele?</verse>
		<verse number="8">Vão revelar parcialidade por ele? Vão defender a causa a favor de Deus?</verse>
		<verse number="9">Tudo iria bem, se ele os examinasse? Vocês conseguiriam enganá-lo, como podem enganar os homens?</verse>
		<verse number="10">Com certeza ele os repreenderia, se no íntimo vocês fossem parciais.</verse>
		<verse number="11">O esplendor dele não os aterrorizaria? O pavor dele não cairia sobre vocês?</verse>
		<verse number="12">As máximas que vocês citam são provérbios de cinza; suas defesas não passam de barro.</verse>
		<verse number="13">&quot;Aquietem-se e deixem-me falar; e aconteça-me o que me acontecer.</verse>
		<verse number="14">Por que me ponho em perigo e tomo a minha vida em minhas mãos?</verse>
		<verse number="15">Embora ele me mate, ainda assim esperarei nele; certo é que defenderei os meus caminhos diante dele.</verse>
		<verse number="16">Aliás, isso será a minha libertação, pois nenhum ímpio ousaria apresentar-se a ele!</verse>
		<verse number="17">Escutem atentamente as minhas palavras; que os seus ouvidos acolham o que eu digo.</verse>
		<verse number="18">Agora que preparei a minha defesa, sei que serei justificado.</verse>
		<verse number="19">Haverá quem me acuse? Se houver, ficarei calado e morrerei.</verse>
		<verse number="20">&quot;Concede-me só estas duas coisas, ó Deus, e não me esconderei de ti:</verse>
		<verse number="21">Afasta de mim a tua mão, e não mais me assuste com os teus terrores.</verse>
		<verse number="22">Chama-me, e eu responderei, ou deixa-me falar, e tu responderás.</verse>
		<verse number="23">Quantos erros e pecados cometi? Mostra-me a minha falta e o meu pecado.</verse>
		<verse number="24">Por que escondes o teu rosto e consideras-me teu inimigo?</verse>
		<verse number="25">Atormentarás uma folha levada pelo vento? Perseguirás a palha?</verse>
		<verse number="26">Pois fazes constar contra mim coisas amargas e fazes-me herdar os pecados da minha juventude.</verse>
		<verse number="27">Acorrentas os meus pés e vigias todos os meus caminhos, pondo limites aos meus passos.</verse>
		<verse number="28">&quot;Assim o homem se consome como coisa podre, como a roupa que a traça vai roendo.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="14">
		<verse number="1">&quot;O homem nascido de mulher vive pouco tempo e passa por muitas dificuldades.</verse>
		<verse number="2">Brota como a flor e murcha. Vai-se como a sombra passageira; não dura muito.</verse>
		<verse number="3">Fixas o olhar num homem desses? E o trarás à tua presença para julgamento?</verse>
		<verse number="4">Quem pode extrair algo puro da impureza? Ninguém!</verse>
		<verse number="5">Os dias do homem estão determinados; tu decretaste o número de seus meses e estabeleceste limites que ele não pode ultrapassar.</verse>
		<verse number="6">Por isso desvia dele o teu olhar, e deixa-o, até que ele cumpra o seu tempo como trabalhador contratado.</verse>
		<verse number="7">&quot;Para a árvore pelo menos há esperança: se é cortada, torna a brotar, e os seus renovos vingam.</verse>
		<verse number="8">Suas raízes poderão envelhecer no solo e seu tronco morrer no chão;</verse>
		<verse number="9">ainda assim, com o cheiro de água ela brotará e dará ramos como se fosse muda plantada.</verse>
		<verse number="10">Mas o homem morre, e morto permanece; dá o último suspiro, e deixa de existir.</verse>
		<verse number="11">Assim como a água desaparece do mar e o leito do rio perde as águas e seca,</verse>
		<verse number="12">assim o homem se deita e não se levanta; até quando os céus já não existirem, os homens não acordarão e não serão despertados do seu sono.</verse>
		<verse number="13">&quot;Se tão-somente me escondesses na sepultura e me ocultasses até passar a tua ira! Se tão-somente me impusesses um prazo e depois te lembrasses de mim!</verse>
		<verse number="14">Quando um homem morre, acaso tornará a viver? Durante todos os dias do meu árduo labor esperarei pela minha dispensa.</verse>
		<verse number="15">Chamarás, e eu te responderei; terás anelo pela criatura que as tuas mãos fizeram.</verse>
		<verse number="16">Por certo contarás então os meus passos, mas não tomarás conhecimento do meu pecado.</verse>
		<verse number="17">Minhas faltas serão encerradas num saco; tu esconderás a minha iniqüidade.</verse>
		<verse number="18">&quot;Mas, assim como a montanha sofre erosão e desmorona, e a rocha muda de lugar;</verse>
		<verse number="19">e assim como a água desgasta as pedras e as torrentes arrastam terra, assim destróis a esperança do homem.</verse>
		<verse number="20">Tu o subjulgas de uma vez por todas, e ele se vai; alteras a sua fisionomia, e o mandas embora.</verse>
		<verse number="21">Se honram os seus filhos, ele não fica sabendo; se os humilham, ele não o vê.</verse>
		<verse number="22">Só sente a dor do seu próprio corpo; só pranteia por si mesmo&quot;.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="15">
		<verse number="1">Então Elifaz, de Temã, respondeu:</verse>
		<verse number="2">&quot;Responderia o sábio com idéias vãs, ou encheria o estômago com o vento?</verse>
		<verse number="3">Será que argumentaria com palavras inúteis, com discursos sem valor?</verse>
		<verse number="4">Mas você sufoca a piedade e diminui a devoção a Deus.</verse>
		<verse number="5">O seu pecado motiva a sua boca; você adota a linguagem dos astutos.</verse>
		<verse number="6">É a sua própria boca que o condena, e não a minha; os seus próprios lábios depõem contra você.</verse>
		<verse number="7">&quot;Será que você foi o primeiro a nascer? Acaso foi gerado antes das colinas?</verse>
		<verse number="8">Você costuma ouvir o conselho secreto de Deus? Só a você pertence a sabedoria?</verse>
		<verse number="9">Que é que você sabe, que nós não sabemos? Que compreensão têm você, que nós não temos?</verse>
		<verse number="10">Temos do nosso lado homens de cabelos brancos, muito mais velhos que o seu pai.</verse>
		<verse number="11">Não lhe bastam as consolações divinas, e as nossas palavras amáveis?</verse>
		<verse number="12">Por que você se deixa levar pelo coração, e por que esse brilho nos seus olhos?</verse>
		<verse number="13">Pois contra Deus é que você dirige a sua ira e despeja da sua boca essas palavras!</verse>
		<verse number="14">&quot;Como o homem pode ser puro? Como pode ser justo quem nasce de mulher?</verse>
		<verse number="15">Pois se nem nos seus Deus confia, e se nem os céus são puros aos seus olhos,</verse>
		<verse number="16">quanto menos o homem, que é impuro e corrupto, e que bebe iniqüidade como água.</verse>
		<verse number="17">&quot;Escute-me, e eu lhe explicarei; vou dizer-lhe o que vi,</verse>
		<verse number="18">o que os sábios declaram, sem esconder o que receberam dos seus pais,</verse>
		<verse number="19">a quem foi dada a terra, e a mais ninguém; nenhum estrangeiro passou entre eles:</verse>
		<verse number="20">O ímpio sofre tormentos a vida toda, como também o homem cruel, nos poucos anos que lhe são reservados.</verse>
		<verse number="21">Só ouve ruídos aterrorizantes; quando se sente em paz, ladrões o atacam.</verse>
		<verse number="22">Não tem esperança de escapar das trevas; sente-se destinado ao fio da espada.</verse>
		<verse number="23">Fica perambulando; é comida para os abutres; sabe muito bem que logo virão sobre ele as trevas.</verse>
		<verse number="24">A aflição e a angústia o apavoram e o dominam; como um rei pronto para bater,</verse>
		<verse number="25">porque agitou os punhos contra Deus, e desafiou o Todo-poderoso,</verse>
		<verse number="26">afrontando-o com arrogância com um escudo grosso e resistente.</verse>
		<verse number="27">&quot;Apesar de ter o rosto coberto de gordura e a cintura estufada de carne,</verse>
		<verse number="28">habitará em cidades prestes a arruinar-se, em casas inabitáveis, caindo aos pedaços.</verse>
		<verse number="29">Nunca mais será rico; sua riqueza não durará, e os seus bens não se propagarão pela terra.</verse>
		<verse number="30">Não poderá escapar das trevas; o fogo chamuscará os seus renovos, e o sopro da boca de Deus o arrebatará.</verse>
		<verse number="31">Que ele não se iluda em confiar no que não tem valor, pois nada receberá como compensação.</verse>
		<verse number="32">Terá completa paga antes do tempo, e os seus ramos não florescerão.</verse>
		<verse number="33">Ele será como a vinha despojada de suas uvas verdes, como a oliveira que perdeu a sua floração,</verse>
		<verse number="34">pois o companheirismo dos ímpios nada lhe trará, e o fogo devorará as tendas dos que gostam de subornar.</verse>
		<verse number="35">Eles concebem maldade e dão à luz a iniqüidade; seu ventre gera engano&quot;.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="16">
		<verse number="1">Então Jó respondeu:</verse>
		<verse number="2">&quot;Já ouvi muitas palavras como essas. Pobres consoladores são vocês todos!</verse>
		<verse number="3">Esses discursos inúteis nunca acabarão? O que o leva a continuar discutindo?</verse>
		<verse number="4">Bem que eu poderia falar como vocês, se estivessem em meu lugar; eu poderia condená-los com belos discursos, e menear a cabeça contra vocês.</verse>
		<verse number="5">Mas a minha boca procuraria encorajá-los; a consolação dos meus lábios lhes daria alívio.</verse>
		<verse number="6">&quot;Contudo, se falo, a minha dor não se alivia; se me calo, ela não desaparece.</verse>
		<verse number="7">Sem dúvida, ó Deus, tu me esgotaste as forças; deste fim a toda a minha família.</verse>
		<verse number="8">Tu me deixaste deprimido, o que é uma testemunha disso; a minha magreza se levanta e depõe contra mim.</verse>
		<verse number="9">Deus, em sua ira, ataca-me e faz-me em pedaços, e range os dentes contra mim; meus inimigos fitam-me com olhar penetrante.</verse>
		<verse number="10">Os homens abrem sua boca contra mim, esmurram meu rosto com zombaria e se unem contra mim.</verse>
		<verse number="11">Deus fez-me cair nas mãos dos ímpios, e atirou-me nas garras dos maus.</verse>
		<verse number="12">Eu estava tranqüilo, mas ele me arrebentou; agarrou-me pelo pescoço e esmagou-me. Fez de mim o seu alvo;</verse>
		<verse number="13">seus flecheiros me cercam. Ele traspassou sem dó os meus rins e derramou na terra a minha bílis.</verse>
		<verse number="14">Lança-se sobre mim uma e outra vez; ataca-me como um guerreiro.</verse>
		<verse number="15">&quot;Costurei veste de lamento sobre a minha pele e enterrei a minha testa no pó.</verse>
		<verse number="16">Meu rosto está rubro de tanto eu chorar, e sombras densas circundam os meus olhos,</verse>
		<verse number="17">apesar de que não há violência em minhas mãos e de que é pura a minha oração.</verse>
		<verse number="18">&quot;Ó terra, não cubra o meu sangue! Não haja lugar de repouso para o meu clamor!</verse>
		<verse number="19">Saibam que agora mesmo a minha testemunha está nos céus; nas alturas está o meu advogado.</verse>
		<verse number="20">O meu intercessor é meu amigo, quando diante de Deus correm lágrimas dos meus olhos;</verse>
		<verse number="21">ele defende a causa do homem perante Deus, como quem defende a causa do amigo.</verse>
		<verse number="22">&quot;Pois mais alguns anos apenas, e farei a viagem sem retorno.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="17">
		<verse number="1">&quot;Meu espírito está quebrantado, os meus dias se encurtam, a sepultura me espera.</verse>
		<verse number="2">A verdade é que zombadores me rodeiam, e tenho que ficar olhando a hostilidade deles.</verse>
		<verse number="3">&quot;Dá-me, ó Deus, a garantia que exiges. Quem, senão tu, me dará segurança?</verse>
		<verse number="4">Fechaste as mentes deles para o entendimento, e com isso não os deixarás triunfar.</verse>
		<verse number="5">Se alguém denunciar os seus amigos por recompensa, os olhos dos filhos dele fraquejarão,</verse>
		<verse number="6">&quot;mas de mim Deus fez um provérbio para todos, um homem em cujo rosto os outros cospem.</verse>
		<verse number="7">Meus olhos se turvaram de tristeza; o meu corpo não passa de uma sombra.</verse>
		<verse number="8">Os íntegros ficam atônitos em face disso, e os inocentes se levantam contra os ímpios.</verse>
		<verse number="9">Mas os justos se manterão firmes em seus caminhos, e os homens de mãos puras se tornarão cada vez mais fortes.</verse>
		<verse number="10">&quot;Venham, porém, vocês todos, e façam nova tentativa! Não acharei nenhum sábio entre vocês.</verse>
		<verse number="11">Foram-se os meus dias, os meus planos fracassaram, como também os desejos do meu coração.</verse>
		<verse number="12">Andam querendo tornar a noite em dia; ante a aproximação das trevas dizem: ‘Vem chegando a luz’.</verse>
		<verse number="13">Ora, se o único lar pelo qual espero é a sepultura; se estendo a minha cama nas trevas;</verse>
		<verse number="14">se digo à corrupção mortal: Você é o meu pai, e se aos vermes digo: Vocês são minha mãe e minha irmã,</verse>
		<verse number="15">onde está então minha esperança? Quem poderá ver alguma esperança para mim?</verse>
		<verse number="16">Descerá ela às portas do Sheol? Desceremos juntos ao pó? &quot;</verse>
	</chapter>
	<chapter number="18">
		<verse number="1">Então Bildade, de Suá, respondeu:</verse>
		<verse number="2">&quot;Quando você vai parar de falar? Proceda com sensatez, e depois poderemos conversar.</verse>
		<verse number="3">Por que somos considerados como animais, e somos ignorantes aos seus olhos?</verse>
		<verse number="4">Ah você, que se dilacera de ira! Deve-se abandonar a terra por sua causa? Ou devem as rochas mudar de lugar?</verse>
		<verse number="5">&quot;A lâmpada do ímpio se apaga, e a chama do seu fogo se extingue.</verse>
		<verse number="6">Na sua tenda a luz se escurece; a lâmpada de sua vida se apaga.</verse>
		<verse number="7">O vigor dos seus passos se enfraquece, e os seus próprios planos lançam por terra.</verse>
		<verse number="8">Por seus próprios pés você se prende na rede, e se perde na sua malha.</verse>
		<verse number="9">A armadilha o pega pelo calcanhar; o laço o prende firme.</verse>
		<verse number="10">O nó corredio está escondido na terra para pegá-lo, há uma armadilha em seu caminho.</verse>
		<verse number="11">Terrores de todos os lados o assustam e o perseguem em todos os seus passos.</verse>
		<verse number="12">A calamidade tem fome para alcançá-la, e a desgraça está à espera de sua queda.</verse>
		<verse number="13">Ela consome partes da sua pele; o primogênito da morte devora os membros do seu corpo.</verse>
		<verse number="14">Ele é arrancado da segurança de sua tenda, e o levam à força ao rei dos terrores.</verse>
		<verse number="15">O fogo mora na tenda dele; espalham enxofre ardente sobre a sua habitação.</verse>
		<verse number="16">Suas raízes secam-se embaixo, e seus ramos murcham em cima.</verse>
		<verse number="17">Sua lembrança desaparece da terra, e nome não tem, em parte alguma.</verse>
		<verse number="18">É lançado da luz para as trevas; é banido do mundo.</verse>
		<verse number="19">Não tem filhos nem descendentes entre o seu povo, nem lhe restou sobrevivente algum nos lugares onde antes vivia.</verse>
		<verse number="20">Os homens do ocidente assustam-se com a sua ruína, e os do oriente enchem-se de pavor.</verse>
		<verse number="21">É assim a habitação do perverso; essa é a situação de quem não conhece a Deus&quot;.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="19">
		<verse number="1">Então Jó respondeu:</verse>
		<verse number="2">&quot;Até quando vocês continuarão a atormentar-me, e a esmagar-me com palavras?</verse>
		<verse number="3">Vocês já me repreenderam dez vezes; não se envergonham de agredir-me!</verse>
		<verse number="4">Se é verdade que me desviei, meu erro só interessa a mim.</verse>
		<verse number="5">Se de fato vocês se exaltam acima de mim e usam contra mim a minha humilhação,</verse>
		<verse number="6">saibam que foi Deus que me tratou mal e me envolveu em sua rede.</verse>
		<verse number="7">&quot;Se grito: É injustiça! Não obtenho resposta; clamo por socorro, todavia não há justiça.</verse>
		<verse number="8">Ele bloqueou o meu caminho, e não consigo passar; cobriu de trevas as minhas veredas.</verse>
		<verse number="9">Despiu-me da minha honra e tirou a coroa de minha cabeça.</verse>
		<verse number="10">Ele me arrasa por todos os lados, enquanto eu não me vou; desarraiga a minha esperança como se arranca uma planta.</verse>
		<verse number="11">Sua ira acendeu-se contra mim; ele me vê como inimigo.</verse>
		<verse number="12">Suas tropas avançam poderosamente; cercam-me e acampam ao redor da minha tenda.</verse>
		<verse number="13">&quot;Ele afastou de mim os meus irmãos; até os meus conhecidos estão longe de mim.</verse>
		<verse number="14">Os meus parentes me abandonaram e os meus amigos esqueceram-se de mim.</verse>
		<verse number="15">Os meus hóspedes e as minhas servas consideram-me estrangeiro; vêem-me como um estranho.</verse>
		<verse number="16">Chamo o meu servo, mas ele não me responde, ainda que eu lhe implore pessoalmente.</verse>
		<verse number="17">Minha mulher acha repugnante o meu hálito; meus próprios irmãos têm nojo de mim.</verse>
		<verse number="18">Até os meninos zombam de mim, e dão risada quando apareço.</verse>
		<verse number="19">Todos os meus amigos chegados me detestam; aqueles a quem amo voltaram-se contra mim.</verse>
		<verse number="20">Não passo de pele e ossos; só escapei com a pele dos meus dentes.</verse>
		<verse number="21">&quot;Misericórdia, meus amigos! Misericórdia! Pois a mão de Deus me feriu.</verse>
		<verse number="22">Por que vocês me perseguem como Deus o faz? Nunca vão saciar-se da minha carne?</verse>
		<verse number="23">&quot;Quem dera as minhas palavras fossem registradas! Quem dera fossem escritas num livro,</verse>
		<verse number="24">fossem talhadas a ferro no chumbo, ou gravadas para sempre na rocha!</verse>
		<verse number="25">Eu sei que o meu Redentor vive, e que no fim se levantará sobre a terra.</verse>
		<verse number="26">E depois que o meu corpo estiver destruído e sem carne, verei a Deus.</verse>
		<verse number="27">Eu o verei, com os meus próprios olhos; eu mesmo, e não outro! Como anseia no meu peito o coração!</verse>
		<verse number="28">&quot;Se vocês disserem: ‘Vejamos como vamos persegui-lo, pois a raiz do problema está nele’,</verse>
		<verse number="29">melhor será que temam a espada, porquanto por meio dela a ira lhes trará castigo, e então vocês saberão que há julgamento&quot;.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="20">
		<verse number="1">Então Zofar, de Naamate, respondeu:</verse>
		<verse number="2">&quot;Agitam-se os meus pensamentos e levam-me a responder porque estou profundamente perturbado.</verse>
		<verse number="3">Ouvi uma repreensão que me desonra, e o meu entendimento faz-me contestar.</verse>
		<verse number="4">&quot;Certamente você sabe que sempre foi assim, desde a antigüidade; desde que o homem foi posto na terra,</verse>
		<verse number="5">o riso dos maus é passageiro, e a alegria dos ímpios dura apenas um instante.</verse>
		<verse number="6">Mesmo que o seu orgulho chegue aos céus e a sua cabeça toque as nuvens,</verse>
		<verse number="7">ele perecerá para sempre, como o seu próprio excremento; os que o tinham visto perguntarão: ‘Onde ele foi parar? ’</verse>
		<verse number="8">Ele voa e vai-se como um sonho, para nunca mais ser encontrado, banido como uma visão noturna.</verse>
		<verse number="9">O olho que o viu não o verá mais, nem o seu lugar o tornará a ver.</verse>
		<verse number="10">Seus filhos têm que indenizar os pobres; ele próprio, com suas mãos, terá que refazer sua riqueza.</verse>
		<verse number="11">O vigor juvenil que enche os seus ossos jazerá com ele no pó.</verse>
		<verse number="12">&quot;Mesmo que o mal seja doce em sua boca e ele o esconda sob a língua,</verse>
		<verse number="13">mesmo que o retenha na boca para saboreá-lo,</verse>
		<verse number="14">ainda assim a sua comida azedará no estômago; e será como veneno de cobra em seu interior.</verse>
		<verse number="15">Ele vomitará as riquezas que engoliu; Deus fará seu estômago lançá-las fora.</verse>
		<verse number="16">Sugará veneno de cobra; as presas de uma víbora o matarão.</verse>
		<verse number="17">Não terá gosto na contemplação dos regatos, e dos rios que vertem mel e nata.</verse>
		<verse number="18">Terá que devolver aquilo pelo que lutou, sem aproveitá-lo, e não desfrutará dos lucros do seu comércio.</verse>
		<verse number="19">Sim, pois ele tem oprimido os pobres e os tem deixado desamparados; apoderou-se de casas que não construiu.</verse>
		<verse number="20">&quot;Certo é que a sua cobiça não lhe trará descanso, e o seu tesouro não o salvará.</verse>
		<verse number="21">Nada lhe restou para devorar; sua prosperidade não durará muito.</verse>
		<verse number="22">Em meio à sua fartura, a aflição o dominará; a força total da desgraça o atingirá.</verse>
		<verse number="23">Quando ele estiver de estômago cheio, Deus dará vazão às tremendas chamas de sua ira, e sobre ele despejará o seu furor.</verse>
		<verse number="24">Se escapar da arma de ferro, o bronze da sua flecha o atravessará.</verse>
		<verse number="25">Ele o arrancará das suas costas, a ponta reluzente saindo do seu fígado. Grande pavor virá sobre ele;</verse>
		<verse number="26">densas trevas estarão à espera dos seus tesouros. Um fogo não assoprado o consumirá e devorará o que sobrar em sua tenda.</verse>
		<verse number="27">Os céus porão à mostra a sua culpa; a terra se levantará contra ele.</verse>
		<verse number="28">Uma inundação arrastará a sua casa, águas avassaladoras, no dia da ira de Deus.</verse>
		<verse number="29">Esse é o destino que Deus dá aos ímpios, é a herança designada por Deus para eles&quot;.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="21">
		<verse number="1">Então Jó respondeu:</verse>
		<verse number="2">&quot;Escutem com atenção as minhas palavras; seja esse o consolo que vocês haverão de dar-me.</verse>
		<verse number="3">Suportem-me enquanto eu estiver falando; depois que eu falar poderão zombar de mim.</verse>
		<verse number="4">&quot;Acaso é dos homens que me queixo? Por que não deveria eu estar impaciente?</verse>
		<verse number="5">Olhem para mim, e ficarão atônitos; tapem a boca com a mão.</verse>
		<verse number="6">Quando penso nisso, fico aterrorizado; todo o meu corpo se põe a tremer.</verse>
		<verse number="7">Por que vivem os ímpios? Por que chegam à velhice e aumentam seu poder?</verse>
		<verse number="8">Eles vêem os seus filhos estabelecidos ao seu redor, e os seus descendentes diante dos seus olhos.</verse>
		<verse number="9">Seus lares estão seguros e livres de medo; a vara de Deus não os vem ferir.</verse>
		<verse number="10">Seus touros nunca deixam de procriar; suas vacas dão crias e não abortam.</verse>
		<verse number="11">Eles soltam os seus filhos como um rebanho; seus pequeninos põem-se a dançar.</verse>
		<verse number="12">Cantam, acompanhando a música do tamborim e da harpa; alegram-se ao som da flauta.</verse>
		<verse number="13">Passam a vida na prosperidade e descem à sepultura em paz.</verse>
		<verse number="14">Contudo, dizem eles a Deus: ‘Deixa-nos! Não queremos conhecer os teus caminhos.</verse>
		<verse number="15">Quem é o Todo-poderoso, para que o sirvamos? Que vantagem nos dá orar a ele? ’</verse>
		<verse number="16">Mas não depende deles a prosperidade de que desfrutam; por isso fico longe do conselho dos ímpios.</verse>
		<verse number="17">&quot;Pois, quantas vezes a lâmpada dos ímpios se apaga? Quantas vezes a desgraça cai sobre eles, o destino que em sua ira Deus lhes dá?</verse>
		<verse number="18">Quantas vezes o vento os leva como palha, e o furacão os arrebata como cisco?</verse>
		<verse number="19">Dizem que Deus reserva o castigo de um homem para os seus filhos. Que ele mesmo o receba, para que aprenda a lição!</verse>
		<verse number="20">Que os seus próprios olhos vejam a sua ruína; que ele mesmo beba da ira do Todo-poderoso!</verse>
		<verse number="21">Pois, que lhe importará a família que deixa atrás de si quando chegar ao fim os meses que lhe foram destinados?</verse>
		<verse number="22">&quot;Haverá alguém que o ensine a conhecer a Deus, uma vez que ele julga até os de mais alta posição?</verse>
		<verse number="23">Um homem morre em pleno vigor, quando se sentia bem e seguro,</verse>
		<verse number="24">tendo o corpo bem nutrido e os ossos cheios de tutano.</verse>
		<verse number="25">Já outro morre tendo a alma amargurada, sem nada ter desfrutado.</verse>
		<verse number="26">Um e outro jazem no pó, ambos cobertos de vermes.</verse>
		<verse number="27">&quot;Sei muito bem o que vocês estão pensando, as suas conspirações contra mim.</verse>
		<verse number="28">‘Onde está agora a casa do grande homem? ’, vocês perguntam. ‘Onde a tenda dos ímpios? ’</verse>
		<verse number="29">Vocês nunca fizeram perguntas aos que viajam? Não deram atenção ao que contam?</verse>
		<verse number="30">Que o mau é poupado da calamidade, e que do dia da ira recebe livramento?</verse>
		<verse number="31">Quem o acusa lançando em rosto a sua conduta? Quem lhe retribui pelo mal que fez?</verse>
		<verse number="32">Pois o levam para o túmulo, e sobre a sua sepultura se mantém vigilância.</verse>
		<verse number="33">Para ele é macio o terreno do vale; todos o seguem, e uma multidão incontável o precede.</verse>
		<verse number="34">&quot;Por isso, como podem vocês consolar-me com esses absurdos? O que sobra das suas respostas é pura falsidade! &quot;</verse>
	</chapter>
	<chapter number="22">
		<verse number="1">Então, de Temã, Elifaz respondeu:</verse>
		<verse number="2">&quot;Pode alguém ser útil a Deus? Mesmo um sábio, pode ser-lhe de algum proveito?</verse>
		<verse number="3">Que prazer você daria ao Todo-poderoso se você fosse justo? Que é que ele ganharia se os seus caminhos fossem irrepreensíveis?</verse>
		<verse number="4">&quot;É por sua piedade que ele o repreende e lhe faz acusações?</verse>
		<verse number="5">Não é grande a sua maldade? Não são infindos os seus pecados?</verse>
		<verse number="6">Sem motivo você exigia penhores dos seus irmãos; você despojava das roupas os que quase nenhuma tinham.</verse>
		<verse number="7">Você não deu água ao sedento e reteve a comida do faminto,</verse>
		<verse number="8">sendo você poderoso, e dono de terras, delas vivendo, e honrado diante de todos.</verse>
		<verse number="9">Você mandou embora de mãos vazias as viúvas e quebrou a força dos órfãos.</verse>
		<verse number="10">Por isso está cercado de armadilhas e o perigo repentino o apavora.</verse>
		<verse number="11">Também por isso você se vê envolto em escuridão que o cega, e o cobrem as águas, em tremenda inundação.</verse>
		<verse number="12">&quot;Não está Deus nas alturas dos céus? E em que altura estão as estrelas mais distantes!</verse>
		<verse number="13">Contudo você diz: ‘Que é que Deus sabe? Poderá julgar através de tão grande escuridão?</verse>
		<verse number="14">Nuvens espessas o cobrem, e ele não pode nos ver, quando percorre a abóbada dos céus’.</verse>
		<verse number="15">Você vai continuar no velho caminho que os perversos palmilharam?</verse>
		<verse number="16">Estes foram levados antes da hora; seus alicerces foram arrastados por uma enchente.</verse>
		<verse number="17">Eles disseram a Deus: ‘Deixa-nos! Que é que o Todo-poderoso poderá fazer conosco? ’</verse>
		<verse number="18">Contudo, foi ele que encheu de bens as casas deles; por isso fico longe do conselho dos ímpios.</verse>
		<verse number="19">&quot;Os justos vêem a ruína deles, e se regozijam; os inocentes zombam deles, dizendo:</verse>
		<verse number="20">‘Certo é que os nossos inimigos foram destruídos, e o fogo devorou a sua riqueza’.</verse>
		<verse number="21">&quot;Sujeite-se a Deus, fique em paz com ele, e a prosperidade virá a você.</verse>
		<verse number="22">Aceite a instrução que vem da sua boca e ponha no coração as suas palavras.</verse>
		<verse number="23">Se você voltar-se para o Todo-poderoso, voltará ao seu lugar: Se afastar da sua tenda a injustiça,</verse>
		<verse number="24">lançar ao pó as suas pepitas, o seu ouro puro de Ofir às rochas dos vales,</verse>
		<verse number="25">o Todo-poderoso será o seu ouro, será para você prata seleta.</verse>
		<verse number="26">É certo que você achará prazer no Todo-poderoso e erguerá o rosto para Deus.</verse>
		<verse number="27">A ele orará, e ele o ouvirá, e você cumprirá os seus votos.</verse>
		<verse number="28">O que você decidir se fará, e a luz brilhará em seus caminhos.</verse>
		<verse number="29">Quando os homens forem humilhados e você disser: ‘Levanta-os! ’, ele salvará o abatido.</verse>
		<verse number="30">Livrará até o que não é inocente, que será liberto graças à pureza que há nas suas mãos&quot;.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="23">
		<verse number="1">Então Jó respondeu:</verse>
		<verse number="2">&quot;Até agora me queixo com amargura; a mão dele é pesada, a despeito de meu gemido.</verse>
		<verse number="3">Se tão-somente eu soubesse onde encontrá-lo e ir à sua habitação!</verse>
		<verse number="4">Eu lhe apresentaria a minha causa e encheria a minha boca de argumentos.</verse>
		<verse number="5">Estudaria o que ele me respondesse e analisaria o que me dissesse.</verse>
		<verse number="6">Será que ele se oporia a mim com grande poder? Não, ele não me faria acusações.</verse>
		<verse number="7">O homem íntegro poderia apresentar-lhe sua causa; eu seria liberto para sempre de quem me julga.</verse>
		<verse number="8">&quot;Mas, se vou para o oriente, lá ele não está; se vou para o ocidente, não o encontro.</verse>
		<verse number="9">Quando ele está em ação no norte, não o enxergo; quando vai para o sul, nem sombra dele eu vejo!</verse>
		<verse number="10">Mas ele conhece o caminho por onde ando; se me puser à prova, aparecerei como o ouro.</verse>
		<verse number="11">Meus pés seguiram de perto as suas pegadas; mantive-me no seu caminho, sem desviar-me.</verse>
		<verse number="12">Não me afastei dos mandamentos dos seus lábios; dei mais valor às palavras de sua boca, do que ao meu pão de cada dia.</verse>
		<verse number="13">&quot;Mas ele é ele! Quem poderá fazer-lhe oposição? Ele faz o que quer.</verse>
		<verse number="14">Executa o seu decreto contra mim, e tem muitos outros semelhantes.</verse>
		<verse number="15">Por isso fico apavorado diante dele; pensar nisso me enche de medo.</verse>
		<verse number="16">Deus fez desmaiar o meu coração; o Todo-poderoso causou-me pavor.</verse>
		<verse number="17">Contudo não fui silenciado pelas trevas, pelas densas trevas que cobrem o meu rosto.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="24">
		<verse number="1">&quot;Por que o Todo-poderoso não marca as datas para julgamento? Por que aqueles que o conhecem não chegam a vê-las?</verse>
		<verse number="2">Há os que mudam os marcos dos limites e apascentam rebanhos que eles roubaram.</verse>
		<verse number="3">Levam o jumento que pertence ao órfão e tomam o boi da viúva como penhor.</verse>
		<verse number="4">Forçam os necessitados a saírem do caminho e os pobres da terra a esconder-se.</verse>
		<verse number="5">Como jumentos selvagens no deserto, os pobres vão em busca de comida; da terra deserta a obtêm para os seus filhos.</verse>
		<verse number="6">Juntam forragem nos campos e respigam nas vinhas dos ímpios.</verse>
		<verse number="7">Pela falta de roupas, passam a noite nus; não têm com que cobrir-se no frio.</verse>
		<verse number="8">Encharcados pelas chuvas das montanhas, abraçam-se às rochas por falta de abrigo.</verse>
		<verse number="9">A criança órfã é arrancada do seio de sua mãe; o recém-nascido do pobre é tomado para pagar uma dívida.</verse>
		<verse number="10">Por falta de roupas, andam nus; carregam os feixes, mas continuam famintos.</verse>
		<verse number="11">Espremem azeitonas dentro dos seus muros; pisam uvas nos lagares, mas assim mesmo sofrem sede.</verse>
		<verse number="12">Sobem da cidade os gemidos dos que estão para morrer, e as almas dos feridos clamam por socorro. Mas Deus não vê mal nisso.</verse>
		<verse number="13">&quot;Há os que se revoltam contra a luz, não conhecem os caminhos dela e não permanecem em suas veredas.</verse>
		<verse number="14">De manhã o assassino se levanta e mata os pobres e os necessitados; de noite age como ladrão.</verse>
		<verse number="15">Os olhos do adúltero ficam à espera do crepúsculo; ‘Nenhum olho me verá’, pensa ele; e mantém oculto o rosto.</verse>
		<verse number="16">No escuro os homens invadem casas, mas de dia se enclausuram; não querem saber da luz.</verse>
		<verse number="17">Para eles a manhã é tremenda escuridão; eles são amigos dos pavores das trevas.</verse>
		<verse number="18">&quot;São, porém, como espuma sobre as águas; sua parte da terra foi amaldiçoada, e por isso ninguém vai às vinhas.</verse>
		<verse number="19">Assim como o calor e a seca depressa consomem a neve derretida, assim a sepultura consome os que pecaram.</verse>
		<verse number="20">Sua mãe os esquece, os vermes se banqueteiam neles. Ninguém se lembra dos maus; quebram-se como árvores.</verse>
		<verse number="21">Devoram a estéril e sem filhos e não mostram bondade para com a viúva.</verse>
		<verse number="22">Mas Deus, por seu poder, os arranca; embora firmemente estabelecidos, a vida deles não tem segurança.</verse>
		<verse number="23">Ele poderá deixá-los descansar, sentindo-se seguros, mas os vigia atento nos caminhos que seguem.</verse>
		<verse number="24">Por um breve instante são exaltados, e depois se vão; colhidos como todos os demais; ceifados como espigas de cereal.</verse>
		<verse number="25">&quot;Se não é assim, quem poderá provar que minto e reduzir a nada as minhas palavras? &quot;</verse>
	</chapter>
	<chapter number="25">
		<verse number="1">Então Bildade, de Suá, respondeu:</verse>
		<verse number="2">&quot;O domínio e o temor pertencem a Deus; ele impõe ordem nas alturas, que a ele pertencem.</verse>
		<verse number="3">Seria possível contar os seus exércitos? E a sua luz, sobre quem não se levanta?</verse>
		<verse number="4">Como pode então o homem ser justo diante de Deus? Como pode ser puro quem nasce de mulher?</verse>
		<verse number="5">Se nem a lua é brilhante e as estrelas são puras aos olhos dele,</verse>
		<verse number="6">muito menos o será o homem, que não passa de larva, o filho do homem, que não passa de verme! &quot;</verse>
	</chapter>
	<chapter number="26">
		<verse number="1">Então Jó respondeu:</verse>
		<verse number="2">Grande foi a ajuda que você deu ao desvalido! Que socorro você prestou ao braço frágil!</verse>
		<verse number="3">Belo conselho você ofereceu a quem não é sábio, e que grande sabedoria você revelou!</verse>
		<verse number="4">Quem o ajudou a proferir essas palavras, e por meio de que espírito você falou?</verse>
		<verse number="5">&quot;Os mortos estão em grande angústia sob as águas e os que nelas vivem.</verse>
		<verse number="6">Nu está o Sheol diante de Deus, e nada encobre a Destruição.</verse>
		<verse number="7">Ele estende os céus do norte sobre o espaço vazio; suspende a terra sobre o nada.</verse>
		<verse number="8">Envolve as águas em suas nuvens, e estas não se rompem sob o peso delas.</verse>
		<verse number="9">Ele cobre a face da lua cheia estendendo sobre ela as suas nuvens.</verse>
		<verse number="10">Traça o horizonte sobre a superfície das águas para servir de limite entre a luz e as trevas.</verse>
		<verse number="11">As colunas dos céus estremecem e ficam perplexas diante da sua repreensão.</verse>
		<verse number="12">Com seu poder agitou violentamente o mar; com sua sabedoria despedaçou Raabe.</verse>
		<verse number="13">Com seu sopro os céus ficaram límpidos; sua mão feriu a serpente arisca.</verse>
		<verse number="14">E isso tudo é apenas a borda das suas obras! Um suave sussurro é o que ouvimos dele. Mas quem poderá compreender o trovão do seu poder? &quot;</verse>
	</chapter>
	<chapter number="27">
		<verse number="1">E Jó prosseguiu em seu discurso:</verse>
		<verse number="2">&quot;Pelo Deus vivo, que me negou justiça, pelo Todo-poderoso, que deu amargura à minha alma,</verse>
		<verse number="3">enquanto eu tiver vida em mim, o sopro de Deus em minhas narinas,</verse>
		<verse number="4">meus lábios não falarão maldade, e minha língua não proferirá nada que seja falso.</verse>
		<verse number="5">Nunca darei razão a vocês! Minha integridade não negarei jamais, até à morte.</verse>
		<verse number="6">Manterei minha retidão, e nunca a deixarei; enquanto eu viver, a minha consciência não me repreenderá.</verse>
		<verse number="7">&quot;Sejam os meus inimigos como os ímpios, e os meus adversários como os injustos!</verse>
		<verse number="8">Pois, qual é a esperança do ímpio, quando é eliminado, quando Deus lhe tira a vida?</verse>
		<verse number="9">Ouvirá Deus o seu clamor, quando vier sobre ele a aflição?</verse>
		<verse number="10">Terá ele prazer no Todo-poderoso? Chamará a Deus a cada instante?</verse>
		<verse number="11">&quot;Eu os ensinarei sobre o poder de Deus; não esconderei de vocês os caminhos do Todo-poderoso.</verse>
		<verse number="12">Pois a verdade é que todos vocês já viram isso. Por que então essa conversa sem sentido?</verse>
		<verse number="13">&quot;Este é o destino que Deus determinou para o ímpio, a herança que o mau recebe do Todo-poderoso:</verse>
		<verse number="14">Por mais filhos que tenha, o destino deles é a espada; sua prole jamais terá comida suficiente.</verse>
		<verse number="15">A epidemia sepultará aqueles que lhe sobreviverem, e as suas viúvas não chorarão por eles.</verse>
		<verse number="16">Ainda que ele acumule prata como pó e roupas como barro, amontoe;</verse>
		<verse number="17">o que ele armazenar ficará para os justos, e os inocentes dividirão sua prata.</verse>
		<verse number="18">A casa que ele constrói é como casulo de traça, como cabana feita pela sentinela.</verse>
		<verse number="19">Rico ele se deita, mas nunca mais será! Quando abre os olhos, tudo se foi.</verse>
		<verse number="20">Pavores vêm sobre ele como uma enchente; de noite a tempestade o leva de roldão.</verse>
		<verse number="21">O vento oriental o leva, e ele desaparece; arranca-o do seu lugar.</verse>
		<verse number="22">Atira-se contra ele sem piedade, enquanto ele foge às pressas do seu poder.</verse>
		<verse number="23">Bate palmas contra ele e com assobios o expele do seu lugar.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="28">
		<verse number="1">&quot;Existem minas de prata e locais onde se refina ouro.</verse>
		<verse number="2">O ferro é extraído da terra, e do minério se funde o cobre.</verse>
		<verse number="3">O homem dá fim à escuridão; e vasculha os recônditos mais remotos em busca de minério, nas mais escuras trevas.</verse>
		<verse number="4">Longe das moradias ele cava um poço, em local esquecido pelos pés dos homens; longe de todos, ele se pendura e balança.</verse>
		<verse number="5">A terra, da qual vem o alimento, é revolvida embaixo como que pelo fogo;</verse>
		<verse number="6">das suas rochas saem safiras, e seu pó contém pepitas de ouro.</verse>
		<verse number="7">Nenhuma ave de rapina conhece aquele caminho oculto, e os olhos de nenhum falcão o viram.</verse>
		<verse number="8">Os animais altivos não põem os pés nele, e nenhum leão ronda por ali.</verse>
		<verse number="9">As mãos dos homens atacam a pederneira e transtornam as raízes das montanhas.</verse>
		<verse number="10">Fazem túneis através da rocha, e os seus olhos enxergam todos os tesouros dali.</verse>
		<verse number="11">Eles vasculham as nascentes dos rios e trazem à luz coisas ocultas.</verse>
		<verse number="12">&quot;Onde, porém, se poderá achar a sabedoria? Onde habita o entendimento?</verse>
		<verse number="13">O homem não percebe o valor da sabedoria; ela não se encontra na terra dos viventes.</verse>
		<verse number="14">O abismo diz: ‘Em mim não está’; o mar diz: ‘Não está comigo’.</verse>
		<verse number="15">Não pode ser comprada, mesmo com o ouro mais puro, nem se pode pesar o seu preço em prata.</verse>
		<verse number="16">Não pode ser comprada nem com o ouro puro de Ofir, nem com o precioso ônix ou com safiras.</verse>
		<verse number="17">O ouro e o cristal não se comparam com ela, e é impossível tê-la em troca de jóias de ouro.</verse>
		<verse number="18">O coral e o jaspe nem merecem menção; o preço da sabedoria ultrapassa o dos rubis.</verse>
		<verse number="19">O topázio da Etiópia não se compara com ela; não se compra a sabedoria nem com ouro puro!</verse>
		<verse number="20">&quot;De onde vem, então, a sabedoria? Onde habita o entendimento?</verse>
		<verse number="21">Escondida está dos olhos de toda criatura viva, até das aves dos céus.</verse>
		<verse number="22">A Destruição e a Morte dizem: ‘Aos nossos ouvidos só chegou um leve rumor dela’.</verse>
		<verse number="23">Deus conhece o caminho; só ele sabe onde ela habita,</verse>
		<verse number="24">pois ele enxerga os confins da terra e vê tudo o que há debaixo dos céus.</verse>
		<verse number="25">Quando ele determinou a força do vento e estabeleceu a medida exata para as águas,</verse>
		<verse number="26">quando fez um decreto para a chuva e o caminho para a tempestade trovejante,</verse>
		<verse number="27">ele olhou para a sabedoria e a avaliou; confirmou-a e a pôs à prova.</verse>
		<verse number="28">Disse então ao homem: ‘No temor do Senhor está a sabedoria, e evitar o mal é ter entendimento’ &quot;.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="29">
		<verse number="1">Jó prosseguiu sua fala:</verse>
		<verse number="2">&quot;Como tenho saudade dos meses que se passaram, dos dias em que Deus cuidava de mim,</verse>
		<verse number="3">quando a sua lâmpada brilhava sobre a minha cabeça e por sua luz eu caminhava em meio às trevas!</verse>
		<verse number="4">Como tenho saudade dos dias do meu vigor, quando a amizade de Deus abençoava a minha casa,</verse>
		<verse number="5">quando o Todo-poderoso ainda estava comigo e meus filhos estavam ao meu redor,</verse>
		<verse number="6">quando as minhas veredas se embebiam em nata e a rocha me despejava torrentes de azeite.</verse>
		<verse number="7">&quot;Quando eu ia à porta da cidade e tomava assento na praça pública;</verse>
		<verse number="8">quando, ao me verem, os jovens saíam do caminho, e os idosos ficavam de pé;</verse>
		<verse number="9">os líderes se abstinham de falar e com a mão cobriam a boca.</verse>
		<verse number="10">As vozes dos nobres silenciavam, e suas línguas colavam-se ao céu da boca.</verse>
		<verse number="11">Todos os que me ouviam falavam bem de mim, e quem me via me elogiava,</verse>
		<verse number="12">pois eu socorria o pobre que clamava por ajuda, e o órfão que não tinha quem o ajudasse.</verse>
		<verse number="13">O que estava à beira da morte me abençoava, e eu fazia regozijar-se o coração da viúva.</verse>
		<verse number="14">A retidão era a minha roupa; a justiça era o meu manto e o meu turbante.</verse>
		<verse number="15">Eu era os olhos do cego e os pés do aleijado.</verse>
		<verse number="16">Eu era o pai dos necessitados, e me interessava pela defesa de desconhecidos.</verse>
		<verse number="17">Eu quebrava as presas dos ímpios e dos seus dentes arrancava as suas vítimas.</verse>
		<verse number="18">&quot;Eu pensava: ‘Morrerei em casa, e os meus dias serão numerosos como os grãos de areia.</verse>
		<verse number="19">Minhas raízes chegarão até as águas, e o orvalho passará a noite nos meus ramos.</verse>
		<verse number="20">Minha glória se renovará em mim, e novo será o meu arco em minha mão’.</verse>
		<verse number="21">&quot;Os homens me escutavam em ansiosa expectativa, aguardando em silêncio o meu conselho.</verse>
		<verse number="22">Depois que eu falava, eles nada diziam; minhas palavras caíam suavemente em seus ouvidos.</verse>
		<verse number="23">Esperavam por mim como quem espera por uma chuvarada, e bebiam minhas palavras como quem bebe a chuva da primavera.</verse>
		<verse number="24">Quando eu lhes sorria, mal acreditavam; a luz do meu rosto lhes era preciosa.</verse>
		<verse number="25">Era eu que escolhia o caminho para eles, e me assentava como seu líder; instalava-me como um rei no meio das suas tropas; eu era como um consolador dos que choram.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="30">
		<verse number="1">&quot;Mas agora eles zombam de mim, homens mais jovens que eu, homens cujos pais eu teria rejeitado, não lhes permitindo sequer estar com os cães de guarda do rebanho.</verse>
		<verse number="2">De que me serviria a força de suas mãos, já que desapareceu o seu vigor?</verse>
		<verse number="3">Desfigurados de tanta necessidade e fome, perambulavam pela terra ressequida, em sombrios e devastados desertos.</verse>
		<verse number="4">Nos campos de mato rasteiro colhiam ervas, e a raiz da giesta era a sua comida.</verse>
		<verse number="5">Da companhia dos amigos foram expulsos aos gritos, como se fossem ladrões.</verse>
		<verse number="6">Foram forçados a morar nos leitos secos dos rios, entre as rochas e nos buracos da terra.</verse>
		<verse number="7">Rugiam entre os arbustos e se encolhiam sob a vegetação.</verse>
		<verse number="8">Prole desprezível e sem nome, foram expulsos da terra.</verse>
		<verse number="9">&quot;E agora os filhos deles zombam de mim com suas canções; tornei-me um provérbio entre eles.</verse>
		<verse number="10">Eles me detestam e se mantêm à distância; não hesitam em cuspir em meu rosto.</verse>
		<verse number="11">Agora que Deus afrouxou a corda do meu arco e me afligiu, eles ficam sem freios na minha presença.</verse>
		<verse number="12">À direita os embrutecidos me atacam; preparam armadilhas para os meus pés, e constroem rampas de cerco contra mim.</verse>
		<verse number="13">Destroem o meu caminho; conseguem destruir-me, sem a ajuda de ninguém.</verse>
		<verse number="14">Avançam como através de uma grande brecha; arrojam-se entre as ruínas.</verse>
		<verse number="15">Pavores apoderam-se de mim; a minha dignidade é levada como pelo vento, a minha segurança se desfaz como nuvem.</verse>
		<verse number="16">&quot;E agora esvai-se a minha vida; estou preso a dias de sofrimento.</verse>
		<verse number="17">A noite penetra os meus ossos; minhas dores me corroem sem cessar.</verse>
		<verse number="18">Em seu grande poder Deus é como a minha roupa; ele me envolve como a gola da minha veste.</verse>
		<verse number="19">Lança-me na lama, e sou reduzido a pó e cinza.</verse>
		<verse number="20">&quot;Clamo a ti, ó Deus, mas não respondes; fico de pé, mas apenas olhas para mim.</verse>
		<verse number="21">Contra mim te voltas com dureza e me atacas com a força de tua mão.</verse>
		<verse number="22">Tu me apanhas e me levas contra o vento, e me jogas de um lado a outro na tempestade.</verse>
		<verse number="23">Sei que me farás descer até a morte, ao lugar destinado a todos os viventes.</verse>
		<verse number="24">&quot;A verdade é que ninguém dá a mão ao homem arruinado, quando este, em sua aflição, grita por socorro.</verse>
		<verse number="25">Não é certo que chorei por causa dos que passavam dificuldade? E que a minha alma entristeceu-se por causa dos pobres?</verse>
		<verse number="26">Mesmo assim, quando eu esperava o bem, veio o mal; quando eu procurava luz, vieram trevas.</verse>
		<verse number="27">Nunca pára a agitação dentro de mim; dias de sofrimento me confrontam.</verse>
		<verse number="28">Perambulo escurecido, mas não pelo sol; levanto-me na assembléia e clamo por ajuda.</verse>
		<verse number="29">Tornei-me irmão dos chacais, companheiro das corujas.</verse>
		<verse number="30">Minha pele escurece e cai; meu corpo queima de febre.</verse>
		<verse number="31">Minha harpa está afinada para cantos fúnebres, e minha flauta para o som de pranto.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="31">
		<verse number="1">&quot;Fiz acordo com os meus olhos de não olhar com cobiça para as moças.</verse>
		<verse number="2">Pois qual é a porção que o homem recebe de Deus, lá de cima? Qual a sua herança do Todo-poderoso, que habita nas alturas?</verse>
		<verse number="3">Não é ruína para os ímpios, desgraça para os que fazem o mal?</verse>
		<verse number="4">Não vê ele os meus caminhos, e não considera cada um de meus passos?</verse>
		<verse number="5">&quot;Se me conduzi com falsidade, ou se meus pés se apressaram a enganar,</verse>
		<verse number="6">Deus me pese em balança justa, e saberá que não tenho culpa;</verse>
		<verse number="7">se meus passos desviaram-se do caminho, se o meu coração foi conduzido por meus olhos, ou se minhas mãos foram contaminadas,</verse>
		<verse number="8">que outros comam o que semeei, e que as minhas plantações sejam arrancadas pelas raízes.</verse>
		<verse number="9">&quot;Se o meu coração foi seduzido por mulher, ou se fiquei à espreita junto à porta do meu próximo,</verse>
		<verse number="10">que a minha esposa moa cereal de outro homem, e que outros durmam com ela.</verse>
		<verse number="11">Pois fazê-lo seria vergonhoso, crime merecedor de julgamento.</verse>
		<verse number="12">Isso é um fogo que consome até a Destruição; teria extirpado a minha colheita.</verse>
		<verse number="13">&quot;Se neguei justiça aos meus servos e servas, quando reclamaram contra mim,</verse>
		<verse number="14">que farei quando Deus me confrontar? Que responderei quando chamado a prestar contas?</verse>
		<verse number="15">Aquele que me fez no ventre materno não fez também a eles? Não foi ele quem formou a mim e a eles No interior de nossas mães?</verse>
		<verse number="16">&quot;Se não atendi aos desejos do pobre, ou se fatiguei os olhos da viúva,</verse>
		<verse number="17">se comi meu pão sozinho, sem compartilhá-lo com o órfão,</verse>
		<verse number="18">sendo que desde a minha juventude o criei como se fosse seu pai, e desde o nascimento guiei a viúva;</verse>
		<verse number="19">se vi alguém morrendo por falta de roupa, ou um necessitado sem cobertor,</verse>
		<verse number="20">e o seu coração não me abençoou porque o aqueci com a lã de minhas ovelhas,</verse>
		<verse number="21">se levantei a mão contra o órfão, ciente da minha influência no tribunal,</verse>
		<verse number="22">que o meu braço descaia do ombro, e se quebre nas juntas.</verse>
		<verse number="23">Pois eu tinha medo que Deus me destruísse, e, temendo o seu esplendor, não podia fazer tais coisas.</verse>
		<verse number="24">&quot;Se pus no ouro a minha confiança e disse ao ouro puro: Você é a minha garantia,</verse>
		<verse number="25">se me regozijei por ter grande riqueza, pela fortuna que as minhas mãos obtiveram,</verse>
		<verse number="26">se contemplei o sol em seu fulgor e a lua a mover-se esplêndida,</verse>
		<verse number="27">e em segredo o meu coração foi seduzido e a minha mão lhes ofereceu beijos de veneração,</verse>
		<verse number="28">esses também seriam pecados merecedores de condenação, pois eu teria sido infiel a Deus, que está nas alturas.</verse>
		<verse number="29">&quot;Se a desgraça do meu inimigo me alegrou, ou se os problemas que teve me deram prazer;</verse>
		<verse number="30">eu, que nunca deixei minha boca pecar, lançando maldição sobre ele;</verse>
		<verse number="31">se os que moram em minha casa nunca tivessem dito: ‘Quem não recebeu de Jó um pedaço de carne? ’,</verse>
		<verse number="32">sendo que nenhum estrangeiro teve que passar a noite na rua, pois a minha porta sempre esteve aberta para o viajante;</verse>
		<verse number="33">se escondi o meu pecado, como outros fazem, acobertando no coração a minha culpa,</verse>
		<verse number="34">com tanto medo da multidão e do desprezo dos familiares que me calei e não saí de casa...</verse>
		<verse number="35">( &quot;Ah, se alguém me ouvisse! Agora assino a minha defesa. Que o Todo-poderoso me responda; que o meu acusador faça a acusação por escrito.</verse>
		<verse number="36">Eu bem que a levaria nos ombros e a usaria como coroa.</verse>
		<verse number="37">Eu lhe falaria sobre todos os meus passos; como um príncipe eu me aproximaria dele. )</verse>
		<verse number="38">&quot;Se a minha terra se queixar de mim e todos os seus sulcos chorarem,</verse>
		<verse number="39">se consumi os seus produtos sem nada pagar, ou se causei desânimo aos seus ocupantes,</verse>
		<verse number="40">que me venham espinhos em lugar de trigo e ervas daninhas em lugar de cevada&quot;. Aqui terminam as palavras de Jó.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="32">
		<verse number="1">Então esses três homens pararam de responder a Jó, pois este se julgava justo.</verse>
		<verse number="2">Mas Eliú, filho de Baraquel, de Buz, da família de Rão, indignou-se muito contra Jó, porque este se justificava a si mesmo diante de Deus.</verse>
		<verse number="3">Também se indignou contra os três amigos, pois não encontraram meios de refutar a Jó, e mesmo assim o tinham condenado.</verse>
		<verse number="4">Eliú tinha ficado esperando para falar a Jó, porque eles eram mais velhos que ele.</verse>
		<verse number="5">Mas, quando viu que os três não tinham mais nada a dizer, indignou-se.</verse>
		<verse number="6">Então Eliú, filho de Baraquel, de Buz, falou: &quot;Eu sou jovem, vocês têm idade. Por isso tive receio e não ousei dizer-lhes o que sei.</verse>
		<verse number="7">Os que têm idade é que devem falar, pensava eu, os anos avançados é que devem ensinar sabedoria.</verse>
		<verse number="8">Mas é o espírito dentro do homem que lhe dá entendimento, o sopro do Todo-poderoso.</verse>
		<verse number="9">Não são só os mais velhos, os sábios, não são só os de idade que entendem o que é certo.</verse>
		<verse number="10">&quot;Por isso digo: Escutem-me; também vou dizer o que sei.</verse>
		<verse number="11">Enquanto vocês estavam falando, esperei; fiquei ouvindo os seus arrazoados; enquanto vocês estavam procurando palavras,</verse>
		<verse number="12">dei-lhes total atenção. Mas não é que nenhum de vocês demonstrou que Jó está errado? Nenhum de vocês respondeu aos seus argumentos.</verse>
		<verse number="13">Não digam: ‘Encontramos a sabedoria; que Deus o refute, não o homem’.</verse>
		<verse number="14">Só que não foi contra mim que Jó dirigiu as suas palavras, e não vou responder a ele com os argumentos de vocês.</verse>
		<verse number="15">&quot;Vejam eles estão consternados e não têm mais o que dizer; as palavras lhes fugiram.</verse>
		<verse number="16">Devo aguardar, agora que estão calados e sem resposta?</verse>
		<verse number="17">Também vou dar a minha opinião, também vou dizer o que sei,</verse>
		<verse number="18">pois não me faltam palavras, e dentro de mim o espírito me impulsiona.</verse>
		<verse number="19">Por dentro estou como vinho arrolhado, como vasilhas de couro novas prestes a romper.</verse>
		<verse number="20">Tenho que falar. Isso me aliviará. Tenho que abrir os lábios e responder.</verse>
		<verse number="21">Não serei parcial com ninguém, e a ninguém bajularei,</verse>
		<verse number="22">porque não sou bom em bajular; se fosse, o meu Criador em breve me levaria.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="33">
		<verse number="1">&quot;Mas agora, Jó, escute as minhas palavras; preste atenção a tudo o que vou dizer.</verse>
		<verse number="2">Estou prestes a abrir a boca; minhas palavras estão na ponta da língua.</verse>
		<verse number="3">Minhas palavras procedem de um coração íntegro; meus lábios falam com sinceridade o que eu sei.</verse>
		<verse number="4">O Espírito de Deus me fez; o sopro do Todo-poderoso me dá vida.</verse>
		<verse number="5">Responda-me, então, se puder; prepare-se para enfrentar-me.</verse>
		<verse number="6">Sou igual a você diante de Deus; eu também fui feito do barro.</verse>
		<verse number="7">Por isso não lhe devo inspirar temor, e a minha mão não há de ser pesada sobre você.</verse>
		<verse number="8">&quot;Mas você disse ao meu alcance, eu ouvi bem as palavras:</verse>
		<verse number="9">‘Estou limpo e sem pecado; estou puro e sem culpa.</verse>
		<verse number="10">Contudo, Deus procurou em mim motivos para inimizade; ele me considera seu inimigo.</verse>
		<verse number="11">Ele acorrenta os meus pés; vigia de perto todos os meus caminhos. ’</verse>
		<verse number="12">&quot;Mas eu lhe digo que você não está certo, porquanto Deus é maior do que o homem.</verse>
		<verse number="13">Por que você se queixa a ele de que não responde às palavras dos homens?</verse>
		<verse number="14">Pois a verdade é que Deus fala, ora de um modo, ora de outro, mesmo que o homem não o perceba.</verse>
		<verse number="15">Em sonho ou em visão durante a noite, quando o sono profundo cai sobre os homens e eles dormem em suas camas,</verse>
		<verse number="16">ele pode falar aos ouvidos deles e aterrorizá-los com advertências</verse>
		<verse number="17">para previnir o homem das suas más ações e livrá-lo do orgulho,</verse>
		<verse number="18">para preservar da cova a sua alma, e a sua vida da espada.</verse>
		<verse number="19">Ou o homem pode ser castigado no leito de dor, com os seus ossos em constante agonia,</verse>
		<verse number="20">levando-o a achar a comida repulsiva e a detestar na alma sua refeição preferida.</verse>
		<verse number="21">Já não se vê sua carne, e seus ossos, que não se viam, agora aparecem.</verse>
		<verse number="22">Sua alma aproxima-se da cova, e sua vida, dos mensageiros da morte.</verse>
		<verse number="23">&quot;Havendo, porém, um anjo ao seu lado, como mediador dentre mil, que diga ao homem o que é certo a seu respeito,</verse>
		<verse number="24">para ser-lhe favorável e dizer: ‘Poupa-o de descer à cova; encontrei resgate para ele’,</verse>
		<verse number="25">então sua carne se renova voltando a ser como de criança; ele se rejuvenece.</verse>
		<verse number="26">Ele ora a Deus e recebe o seu favor; vê o rosto de Deus e dá gritos de alegria, e Deus lhe restitui a condição de justo.</verse>
		<verse number="27">Depois ele vem aos homens e diz: ‘Pequei e torci o que era certo, mas ele não me deu o que eu merecia.</verse>
		<verse number="28">Ele resgatou a minha alma, impedindo-a de descer à cova, e viverei para desfrutar a luz’.</verse>
		<verse number="29">&quot;Deus faz dessas coisas ao homem, duas ou três vezes,</verse>
		<verse number="30">para recuperar sua alma da cova, a fim de que refulja sobre ele a luz da vida.</verse>
		<verse number="31">&quot;Preste atenção, Jó, e escute-me; fique em silêncio, e falarei.</verse>
		<verse number="32">Se você tem algo para dizer, responda-me; fale logo, pois quero que você seja absolvido.</verse>
		<verse number="33">Se não tem nada a dizer, ouça-me, fique em silêncio, e eu lhe ensinarei a sabedoria&quot;.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="34">
		<verse number="1">Disse então Eliú:</verse>
		<verse number="2">&quot;Ouçam as minhas palavras, vocês que são sábios; escutem-me, vocês que têm conhecimento.</verse>
		<verse number="3">Pois o ouvido prova as palavras como a língua prova o alimento.</verse>
		<verse number="4">Tratemos de discernir juntos o que é certo e de aprender o que é bom.</verse>
		<verse number="5">&quot;Jó afirma: ‘Sou inocente, mas Deus me nega justiça.</verse>
		<verse number="6">Apesar de eu estar certo, sou considerado mentiroso; apesar de estar sem culpa, sua flecha me causa ferida incurável’.</verse>
		<verse number="7">Que homem existe como Jó, que bebe zombaria como água?</verse>
		<verse number="8">Ele é companheiro dos que fazem o mal, e anda com os ímpios.</verse>
		<verse number="9">Pois diz: ‘Não dá lucro agradar a Deus’.</verse>
		<verse number="10">&quot;Por isso escutem-me, vocês que têm conhecimento. Longe de Deus esteja o fazer o mal, e do Todo-poderoso o praticar a iniqüidade.</verse>
		<verse number="11">Ele retribui ao homem conforme o que este fez, e lhe dá o que a sua conduta merece.</verse>
		<verse number="12">Não se pode nem pensar que Deus faça o mal, que o Todo-poderoso perverta a justiça.</verse>
		<verse number="13">Quem o nomeou para governar a terra? Quem o encarregou de cuidar do mundo inteiro?</verse>
		<verse number="14">Se fosse intenção dele, e de fato retirasse o seu espírito e o seu sopro,</verse>
		<verse number="15">a humanidade pereceria toda de uma vez, e o homem voltaria ao pó.</verse>
		<verse number="16">&quot;Portanto, se você tem entendimento, ouça-me, escute o que lhe digo.</verse>
		<verse number="17">Acaso quem odeia a justiça poderá governar? Será que você condenará aquele que é justo e poderoso?</verse>
		<verse number="18">Não é ele que diz aos reis: ‘Vocês nada valem’, e aos nobres: ‘Vocês são ímpios’?</verse>
		<verse number="19">Não é verdade que ele não mostra parcialidade a favor dos príncipes, e não favorece o rico em detrimento do pobre, uma vez que todos são obra de suas mãos?</verse>
		<verse number="20">Morrem num momento, em plena noite; cambaleiam e passam. Os poderosos são retirados sem a intervenção de mãos humanas.</verse>
		<verse number="21">&quot;Pois Deus vê o caminho dos homens; ele enxerga cada um dos seus passos.</verse>
		<verse number="22">Não há sombra densa o bastante, onde os que fazem o mal possam esconder-se.</verse>
		<verse number="23">Deus não precisa de maior tempo para examinar os homens, e levá-los à sua presença para julgamento.</verse>
		<verse number="24">Sem depender de investigações, ele destrói os poderosos e coloca outros em seu lugar.</verse>
		<verse number="25">Visto que ele repara nos atos que eles praticam, derruba-os, e eles são esmagados.</verse>
		<verse number="26">Pela impiedade deles, ele os castiga onde todos podem vê-los.</verse>
		<verse number="27">Isso porque deixaram de segui-lo e não deram atenção aos caminhos por ele traçados.</verse>
		<verse number="28">Fizeram chegar a ele o grito do pobre, e ele ouviu o clamor do necessitado.</verse>
		<verse number="29">Mas, se ele permanecer calado, quem poderá condená-lo? Se esconder o rosto, quem poderá vê-lo? No entanto, ele domina igualmente sobre homens e nações,</verse>
		<verse number="30">para evitar que o ímpio governe e prepare armadilhas para o povo.</verse>
		<verse number="31">&quot;Suponhamos que um homem diga a Deus: ‘Sou culpado, mas não vou mais pecar.</verse>
		<verse number="32">Mostra-me o que não estou vendo; se agi mal, não tornarei a fazê-lo’.</verse>
		<verse number="33">Quanto a você, deveria Deus recompensá-lo quando você nega a sua culpa? É você que tem que decidir, não eu; conte-me, pois, o que você sabe.</verse>
		<verse number="34">&quot;Os homens de bom senso, os sábios que me ouvem, me declaram:</verse>
		<verse number="35">‘Jó não sabe o que diz; não há discernimento em suas palavras’.</verse>
		<verse number="36">Ah, se Jó sofresse a mais dura prova, por sua resposta de ímpio!</verse>
		<verse number="37">Ao seu pecado ele acrescenta a revolta; com desprezo bate palmas entre nós e multiplica suas palavras contra Deus&quot;.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="35">
		<verse number="1">Eliú prosseguiu:</verse>
		<verse number="2">&quot;Você acha que isso é justo? Pois você diz: ‘Serei absolvido por Deus’.</verse>
		<verse number="3">Contudo, você lhe pergunta: ‘Que vantagem tenho eu, e o que ganho, se não pecar? ’</verse>
		<verse number="4">&quot;Desejo responder-lhe, a você e aos seus amigos que estão com você.</verse>
		<verse number="5">Olhe para os céus e veja; mire as nuvens, tão elevadas.</verse>
		<verse number="6">Se você pecar, em que isso o afetará? Se os seus pecados forem muitos, que é que isso lhe fará?</verse>
		<verse number="7">Se você for justo, o que lhe dará? Ou o que ele receberá de sua mão?</verse>
		<verse number="8">A sua impiedade só afeta aos homens, seus semelhantes, e a sua justiça, aos filhos dos homens.</verse>
		<verse number="9">&quot;Os homens se lamentam sob fardos de opressão; imploram que os libertem do braço dos poderosos.</verse>
		<verse number="10">Mas não há quem pergunte: ‘Onde está Deus, o meu Criador, que de noite faz surgirem cânticos,</verse>
		<verse number="11">que nos ensina mais que aos animais da terra e nos faz mais sábios que as aves dos céus? ’</verse>
		<verse number="12">Quando clamam, ele não responde por causa da arrogância dos ímpios.</verse>
		<verse number="13">Aliás, Deus não escuta a vã súplica que fazem; o Todo-poderoso não lhe dá atenção.</verse>
		<verse number="14">Pois muito menos escutará quando você disser que não o vê, que a sua causa está diante dele e que você tem que esperar por ele.</verse>
		<verse number="15">Mais que isso, que a sua ira jamais castiga e que ele não dá a mínima atenção à iniqüidade.</verse>
		<verse number="16">Assim é que Jó abre a sua boca para dizer palavras vãs; em sua ignorância ele multiplica palavras&quot;.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="36">
		<verse number="1">Disse mais Eliú:</verse>
		<verse number="2">&quot;Peço-lhe que seja um pouco mais paciente comigo, e lhe mostrarei que se pode dizer mais verdades em defesa de Deus.</verse>
		<verse number="3">Vem de longe o meu conhecimento; atribuirei justiça ao meu Criador.</verse>
		<verse number="4">Não tenha dúvida de que as minhas palavras não são falsas; quem está com você é a perfeição no conhecimento.</verse>
		<verse number="5">&quot;Deus é poderoso, mas não despreza os homens; é poderoso e firme em seu propósito.</verse>
		<verse number="6">Não poupa a vida dos ímpios, mas garante os direitos dos aflitos.</verse>
		<verse number="7">Não tira os seus olhos do justo; ele o coloca nos tronos com os reis e o exalta para sempre.</verse>
		<verse number="8">Mas, se os homens forem acorrentados, presos firmemente com as cordas da aflição,</verse>
		<verse number="9">e lhes dirá o que fizeram, que pecaram com arrogância.</verse>
		<verse number="10">Ele os fará ouvir a correção e lhes ordenará que se arrependam do mal que praticaram.</verse>
		<verse number="11">Se lhe obedecerem e o servirem, serão prósperos até o fim dos seus dias e terão contentamento nos anos que lhes restam.</verse>
		<verse number="12">Mas, se não obedecerem, perecerão à espada e morrerão na ignorância.</verse>
		<verse number="13">&quot;Os que têm coração ímpio guardam ressentimento; mesmo quando ele os agrilhoa eles não clamam por socorro.</verse>
		<verse number="14">Morrem em plena juventude entre os prostitutos dos santuários.</verse>
		<verse number="15">Mas aos que sofrem ele os livra em meio ao sofrimento; em sua aflição ele lhes fala.</verse>
		<verse number="16">&quot;Ele está atraindo você para longe das mandíbulas da aflição, para um lugar amplo e livre, para o conforto da mesa farta e seleta que você terá.</verse>
		<verse number="17">Mas agora, farto sobre você é o julgamento que cabe aos ímpios; o julgamento e a justiça o pegaram.</verse>
		<verse number="18">Cuidado! Que ninguém o seduza com riquezas; não se deixe desviar por suborno, por maior que este seja.</verse>
		<verse number="19">Acaso a sua riqueza, ou mesmo todos os seus grandes esforços, dariam a você apoio e alívio da aflição?</verse>
		<verse number="20">Não anseie pela noite, quando o povo é tirado dos seus lares.</verse>
		<verse number="21">Cuidado! Não se volte para a iniqüidade, que você parece preferir à aflição.</verse>
		<verse number="22">&quot;Deus é exaltado em seu poder. Quem é mestre como ele?</verse>
		<verse number="23">Quem lhe prescreveu os seus caminhos, ou lhe disse: ‘Agiste mal’?</verse>
		<verse number="24">Lembre-se de exaltar as suas obras, às quais os homens dedicam cânticos de louvor.</verse>
		<verse number="25">Toda a humanidade as vê; de lugares distantes os homens as contemplam.</verse>
		<verse number="26">Como Deus é grande! Ultrapassa o nosso entendimento! Não há como calcular os anos da sua existência.</verse>
		<verse number="27">&quot;Ele atrai as gotas de água, que se dissolvem e descem como chuva para os regatos;</verse>
		<verse number="28">as nuvens as despejam em aguaceiros sobre a humanidade.</verse>
		<verse number="29">Quem pode entender como ele estende as suas nuvens, como ele troveja desde o seu pavilhão?</verse>
		<verse number="30">Observe como ele espalha os seus relâmpagos ao redor, iluminando até as profundezas do mar.</verse>
		<verse number="31">É assim que ele governa as nações e lhes fornece grande fartura.</verse>
		<verse number="32">Ele enche as mãos de relâmpagos e lhes determina o alvo que deverão atingir.</verse>
		<verse number="33">Seu trovão anuncia a tempestade que está a caminho; até o gado a pressente.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="37">
		<verse number="1">&quot;Diante disso o meu coração bate aceleradamente e salta do seu lugar.</verse>
		<verse number="2">Ouça! Escute o estrondo da sua voz, o trovejar da sua boca.</verse>
		<verse number="3">Ele solta os seus relâmpagos por baixo de toda a extensão do céu e os manda para os confins da terra.</verse>
		<verse number="4">Depois vem o som do seu grande estrondo: ele troveja com sua majestosa voz. Quando a sua voz ressoa, nada o faz recuar.</verse>
		<verse number="5">A voz de Deus troveja maravilhosamente; ele faz coisas grandiosas, acima do nosso entendimento.</verse>
		<verse number="6">Ele diz à neve: ‘Caia sobre a terra’, e à chuva: ‘Seja um forte aguaceiro’.</verse>
		<verse number="7">Ele paralisa o trabalho de cada homem, a fim de que todos os que ele criou conheçam a sua obra.</verse>
		<verse number="8">Os animais vão para os seus esconderijos; e ficam nas suas tocas.</verse>
		<verse number="9">A tempestade sai da sua câmara, e dos ventos vem o frio.</verse>
		<verse number="10">O sopro de Deus produz gelo, e as vastas águas se congelam.</verse>
		<verse number="11">Também carrega de umidade as nuvens, e entre elas espalha os seus relâmpagos.</verse>
		<verse number="12">Ele as faz girar, circulando sobre a superfície de toda a terra, para fazerem tudo o que ele lhes ordenar.</verse>
		<verse number="13">Ele traz as nuvens, ora para castigar os homens, ora para regar a sua terra e mostrar o seu amor.</verse>
		<verse number="14">&quot;Escute isto, Jó; pare e reflita nas maravilhas de Deus.</verse>
		<verse number="15">Acaso você sabe como Deus comanda as nuvens e faz brilhar os seus relâmpagos?</verse>
		<verse number="16">Você sabe como ficam suspensas as nuvens, essas maravilhas daquele que tem perfeito conhecimento?</verse>
		<verse number="17">Você, que em sua roupa desfalece de calor quando a terra fica amortecida sob o vento sul,</verse>
		<verse number="18">pode ajudá-lo a estender os céus, duros como espelho de bronze?</verse>
		<verse number="19">&quot;Diga-nos o que devemos dizer a ele; não podemos elaborar a nossa defesa por causa das nossas trevas.</verse>
		<verse number="20">Deve-se dizer-lhe o que lhe quero falar? Quem pediria para ser devorado?</verse>
		<verse number="21">Ninguém pode olhar para o fulgor do sol nos céus, depois que o vento os clareia.</verse>
		<verse number="22">Do norte vem luz dourada; Deus vem em temível majestade.</verse>
		<verse number="23">Fora de nosso alcance está o Todo-poderoso, exaltado em poder; mas, em sua justiça e retidão, não oprime ninguém.</verse>
		<verse number="24">Por isso os homens o temem; não dá ele atenção a todos os sábios de coração? &quot;</verse>
	</chapter>
	<chapter number="38">
		<verse number="1">Então o Senhor respondeu a Jó do meio da tempestade. Disse ele:</verse>
		<verse number="2">&quot;Quem é esse que obscurece o meu conselho com palavras sem conhecimento?</verse>
		<verse number="3">Prepare-se como simples homem; vou fazer-lhe perguntas, e você me responderá.</verse>
		<verse number="4">&quot;Onde você estava quando lancei os alicerces da terra? Responda-me, se é que você sabe tanto.</verse>
		<verse number="5">Quem marcou os limites das suas dimensões? Vai ver que você sabe! E quem estendeu sobre ela a linha de medir?</verse>
		<verse number="6">E as suas bases, sobre o que foram postas? E quem colocou sua pedra de esquina,</verse>
		<verse number="7">enquanto as estrelas matutinas juntas cantavam e todos os anjos se regozijavam?</verse>
		<verse number="8">&quot;Quem represou o mar pondo-lhe portas, quando ele irrompeu do ventre materno,</verse>
		<verse number="9">quando o vesti de nuvens e em densas trevas o envolvi,</verse>
		<verse number="10">quando fixei os seus limites e lhe coloquei portas e barreiras,</verse>
		<verse number="11">quando eu lhe disse: Até aqui você pode vir, além deste ponto não, aqui faço parar suas ondas orgulhosas?</verse>
		<verse number="12">&quot;Você já deu ordens à manhã ou mostrou à alvorada o seu lugar,</verse>
		<verse number="13">para que ela apanhasse a terra pelas pontas e sacudisse dela os ímpios?</verse>
		<verse number="14">A terra toma forma como o barro sob o sinete; e tudo nela se vê como uma veste.</verse>
		<verse number="15">Aos ímpios é negada a sua luz, e quebra-se o seu braço levantado.</verse>
		<verse number="16">&quot;Você já foi até às nascentes do mar, ou já passeou pelas obscuras profundezas do abismo?</verse>
		<verse number="17">As portas da morte lhe foram mostradas? Você viu as portas das densas trevas?</verse>
		<verse number="18">Você faz idéia de quão imensas são as áreas da terra? Fale-me, se é que você sabe.</verse>
		<verse number="19">&quot;Como se vai ao lugar onde mora a luz? E onde está a residência das trevas?</verse>
		<verse number="20">Poderá você conduzi-las ao lugar que lhes pertence? Conhece o caminho da habitação delas?</verse>
		<verse number="21">Vai ver que conhece, pois você já tinha nascido! Você já viveu tantos anos!</verse>
		<verse number="22">&quot;Acaso você entrou nos reservatórios de neve, já viu os depósitos de saraiva,</verse>
		<verse number="23">que eu guardo para os períodos de tribulação, para os dias de guerra e de combate?</verse>
		<verse number="24">Qual o caminho por onde se repartem os relâmpagos? Onde é que os ventos orientais são distribuídos sobre a terra?</verse>
		<verse number="25">Quem é que abre um canal para a chuva torrencial, e um caminho para a tempestade trovejante,</verse>
		<verse number="26">para fazer chover na terra em que não vive nenhum homem, no deserto onde não há ninguém,</verse>
		<verse number="27">para matar a sede do deserto árido e nele fazer brotar vegetação?</verse>
		<verse number="28">Acaso a chuva tem pai? Quem é o pai das gotas de orvalho?</verse>
		<verse number="29">De que ventre materno vem o gelo? E quem dá à luz a geada que cai dos céus,</verse>
		<verse number="30">quando as águas se tornam duras como pedra e a superfície do abismo se congela?</verse>
		<verse number="31">&quot;Você pode amarrar as lindas Plêiades? Pode afrouxar as cordas do Órion?</verse>
		<verse number="32">Pode fazer surgir no tempo certo as constelações ou fazer sair a Ursa com os seus filhotes?</verse>
		<verse number="33">Você conhece as leis dos céus? Voce pode determinar o domínio de Deus sobre a terra?</verse>
		<verse number="34">&quot;Você é capaz de levantar a voz até às nuvens e cobrir-se com uma inundação?</verse>
		<verse number="35">É você que envia os relâmpagos, e eles lhe dizem: ‘Aqui estamos’?</verse>
		<verse number="36">Quem foi que deu sabedoria ao coração e entendimento à mente?</verse>
		<verse number="37">Quem é que tem sabedoria para avaliar as nuvens? Quem é capaz de despejar os cântaros de água dos céus,</verse>
		<verse number="38">quando o pó se endurece e os torrões de terra grudam uns nos outros?</verse>
		<verse number="39">&quot;É você que caça a presa para a leoa e satisfaz a fome dos leões,</verse>
		<verse number="40">quando se agacham em suas tocas ou ficam à espreita no matagal?</verse>
		<verse number="41">Quem dá alimento aos corvos quando os seus filhotes clamam a Deus e vagueiam por falta de comida?</verse>
	</chapter>
	<chapter number="39">
		<verse number="1">&quot;Você sabe quando as cabras monteses dão à luz? Você está atento quando a corça tem o seu filhote?</verse>
		<verse number="2">Acaso você conta os meses até elas darem à luz? Sabe em que época elas têm as suas crias?</verse>
		<verse number="3">Elas se agacham, dão à luz os seus filhotes, e suas dores se vão.</verse>
		<verse number="4">Seus filhotes crescem nos campos e ficam fortes; partem, e não voltam mais.</verse>
		<verse number="5">&quot;Quem pôs em liberdade o jumento selvagem? Quem soltou suas cordas?</verse>
		<verse number="6">Eu lhe dei o deserto como lar, os leito seco de lagos salgados como sua morada.</verse>
		<verse number="7">Ele se ri da agitação da cidade; não ouve os gritos do tropeiro.</verse>
		<verse number="8">Vagueia pelas colinas em busca de pasto e vai em busca daquilo que é verde.</verse>
		<verse number="9">&quot;Será que o boi selvagem consentirá em servir você? e em passar a noite ao lado dos cochos do seu curral?</verse>
		<verse number="10">Poderá você prendê-lo com arreio na vala? Irá atrás de você arando os vales?</verse>
		<verse number="11">Você vai confiar nele, por causa da sua grande força? Vai deixar a cargo dele o trabalho pesado que você tem que fazer?</verse>
		<verse number="12">Poderá você estar certo de que ele recolherá o seu trigo e o ajuntará na sua eira?</verse>
		<verse number="13">&quot;A avestruz bate as asas alegremente. Que se dirá então das asas e da plumagem da cegonha?</verse>
		<verse number="14">Ela abandona os ovos no chão e deixa que a areia os aqueça,</verse>
		<verse number="15">esquecida de que um pé poderá esmagá-los, que algum animal selvagem poderá pisoteá-los.</verse>
		<verse number="16">Ela trata mal os seus filhotes, como se não fossem dela, e não se importa se o seu trabalho é inútil.</verse>
		<verse number="17">Isso porque Deus não lhe deu sabedoria nem parcela alguma de bom senso.</verse>
		<verse number="18">Contudo, quando estende as penas para correr, ela ri do cavalo e daquele que o cavalga.</verse>
		<verse number="19">&quot;É você que dá força ao cavalo ou veste o seu pescoço com sua crina tremulante?</verse>
		<verse number="20">Você o faz saltar como gafanhoto, espalhando terror com o seu orgulhoso resfolegar?</verse>
		<verse number="21">Ele escarva com fúria, mostra com prazer a sua força, e sai para enfrentar as armas.</verse>
		<verse number="22">Ele ri do medo, e nada teme; não recua diante da espada.</verse>
		<verse number="23">A aljava balança ao seu lado, com a lança e o dardo flamejantes.</verse>
		<verse number="24">Num furor frenético ele devora o chão; não consegue esperar pelo toque da trombeta.</verse>
		<verse number="25">Ao toque da trombeta, ele relincha: ‘Eia! ’ De longe sente cheiro de combate, o brado de comando e o grito de guerra.</verse>
		<verse number="26">&quot;É graças a inteligência que você tem que o falcão alça vôo e estende as asas rumo sul?</verse>
		<verse number="27">É porque você manda, que a águia se eleva, e no alto constrói o seu ninho?</verse>
		<verse number="28">Um penhasco é sua morada, e ali passa a noite; uma escarpa rochosa é a sua fortaleza.</verse>
		<verse number="29">De lá sai ela em busca de alimento; de longe os seus olhos o vêem.</verse>
		<verse number="30">Seus filhotes bebem sangue, e, onde há mortos, ali ela está&quot;.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="40">
		<verse number="1">O Senhor disse a Jó:</verse>
		<verse number="2">&quot;Aquele que contende com o Todo-poderoso poderá repreendê-lo? Que responda a Deus aquele que o acusa! &quot;</verse>
		<verse number="3">Então Jó respondeu ao Senhor:</verse>
		<verse number="4">&quot;Sou indigno; como posso responder-te? Ponho a mão sobre a minha boca.</verse>
		<verse number="5">Falei uma vez, mas não tenho resposta; sim, duas vezes, mas não direi mais nada&quot;.</verse>
		<verse number="6">Depois, o Senhor falou a Jó do meio da tempestade:  </verse>
		<verse number="7">&quot;Prepare-se como simples homem que é; eu lhe farei perguntas, e você me responderá.</verse>
		<verse number="8">&quot;Você vai pôr em dúvida a minha justiça? Vai condenar-me para justificar-se?</verse>
		<verse number="9">Seu braço é como o de Deus, e sua voz pode trovejar como a dele?</verse>
		<verse number="10">Adorne-se, então, de esplendor e glória, e vista-se de majestade e honra.</verse>
		<verse number="11">Derrame a fúria da sua ira, olhe para todo orgulhoso e lance-o por terra,</verse>
		<verse number="12">olhe para todo orgulhoso e humilhe-o, esmague os ímpios onde estiverem.</verse>
		<verse number="13">Enterre-os todos juntos no pó; encubra os rostos deles no túmulo.</verse>
		<verse number="14">Então admitirei que a sua mão direita pode salvar você.</verse>
		<verse number="15">&quot;Veja o Beemote que criei quando criei você e que come de capim como o boi.</verse>
		<verse number="16">Que força ele tem em seus lombos! Que poder nos músculos do seu ventre!</verse>
		<verse number="17">A cauda dele balança como o cedro; os nervos de suas coxas são firmemente entrelaçados.</verse>
		<verse number="18">Seus ossos são canos de bronze, seus membros são varas de ferro.</verse>
		<verse number="19">Ele ocupa o primeiro lugar entre as obras de Deus. No entanto, o seu Criador pode chegar a ele com sua espada.</verse>
		<verse number="20">Os montes lhe oferecem os seus produtos, e todos os animais selvagens brincam por perto.</verse>
		<verse number="21">Sob os lotos se deita, oculto entre os juncos do brejo.</verse>
		<verse number="22">Os lotos o escondem à sua sombra; os salgueiros junto ao regato o cercam.</verse>
		<verse number="23">Quando o rio se enfurece, ele não se abala; mesmo que o Jordão encrespe as ondas contra a sua boca, ele se mantém calmo.</verse>
		<verse number="24">Poderá alguém capturá-lo pelos olhos, ou prendê-lo em armadilha e enganchá-lo pelo nariz?</verse>
	</chapter>
	<chapter number="41">
		<verse number="1">&quot;Você consegue pescar com anzol o leviatã ou prender sua língua com uma corda?</verse>
		<verse number="2">Consegue fazer passar um cordão pelo seu nariz ou atravessar seu queixo com um gancho?</verse>
		<verse number="3">Pensa que ele vai lhe implorar misericórdia e lhe vai falar palavras amáveis?</verse>
		<verse number="4">Acha que ele vai fazer acordo com você, para que você o tenha como escravo pelo resto da vida?</verse>
		<verse number="5">Acaso você consegue fazer dele um bichinho de estimação, como se ele fosse um passarinho, ou pôr-lhe uma coleira para as suas filhas?</verse>
		<verse number="6">Poderão os negociantes vendê-lo? Ou reparti-lo entre os comerciantes?</verse>
		<verse number="7">Você consegue encher de arpões o seu couro, e de lanças de pesca a sua cabeça?</verse>
		<verse number="8">Se puser a mão nele, a luta ficará em sua memória, e nunca mais você tornará a fazê-lo.</verse>
		<verse number="9">Esperar vencê-lo é ilusão; só vê-lo já é assustador.</verse>
		<verse number="10">Ninguém é suficientemente corajoso para despertá-lo. Quem então será capaz de resistir a mim?</verse>
		<verse number="11">Quem primeiro me deu alguma coisa, que eu lhe deva pagar? Tudo o que há debaixo dos céus me pertence.</verse>
		<verse number="12">&quot;Não deixarei de falar de seus membros, de sua força e de seu porte gracioso.</verse>
		<verse number="13">Quem consegue arrancar sua capa externa? Quem se aproximaria dele com uma rédea?</verse>
		<verse number="14">Quem ousa abrir as portas de sua boca, cercada com seus dentes temíveis?</verse>
		<verse number="15">Suas costas possuem fileiras de escudos firmemente unidos;</verse>
		<verse number="16">cada um está tão junto do outro que nem o ar passa entre eles;</verse>
		<verse number="17">estão tão interligados, que é impossível separá-los.</verse>
		<verse number="18">Seu forte sopro atira lampejos de luz; seus olhos são como os raios da alvorada.</verse>
		<verse number="19">Tições saem da sua boca; fagulhas de fogo estalam.</verse>
		<verse number="20">Das suas narinas sai fumaça como de panela fervente sobre fogueira de juncos.</verse>
		<verse number="21">Seu sopro faz o carvão pegar fogo, e da sua boca saltam chamas.</verse>
		<verse number="22">Tanta força reside em seu pescoço que o terror vai adiante dele.</verse>
		<verse number="23">As dobras da sua carne são fortemente unidas; são tão firmes que não se movem.</verse>
		<verse number="24">Seu peito é duro como pedra, rijo como a pedra inferior do moinho.</verse>
		<verse number="25">Quando ele se ergue, os poderosos se apavoram; fogem com medo dos seus golpes.</verse>
		<verse number="26">A espada que o atinge não lhe faz nada, nem a lança nem a flecha nem o dardo.</verse>
		<verse number="27">Ferro ele trata como palha, e bronze como madeira podre.</verse>
		<verse number="28">As flechas não o afugentam, as pedras das fundas são como cisco para ele.</verse>
		<verse number="29">O bastão lhe parece fiapo de palha; o brandir da grande lança o faz rir.</verse>
		<verse number="30">Seu ventre é como caco denteado, e deixa rastro na lama como o trilho de debulhar.</verse>
		<verse number="31">Ele faz as profundezas se agitarem como caldeirão fervente, e revolve o mar como pote de ungüento.</verse>
		<verse number="32">Deixa atrás de si um rastro cintilante; como se fossem os cabelos brancos do abismo.</verse>
		<verse number="33">Nada na terra se equipara a ele; criatura destemida!</verse>
		<verse number="34">Com desdém olha todos os altivos; reina soberano sobre todos os orgulhosos&quot;.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="42">
		<verse number="1">Então Jó respondeu ao Senhor:</verse>
		<verse number="2">&quot;Sei que podes fazer todas as coisas; nenhum dos teus planos pode ser frustrado.</verse>
		<verse number="3">Tu perguntaste: ‘Quem é esse que obscurece o meu conselho sem conhecimento? ’ Certo é que falei de coisas que eu não entendia, coisas tão maravilhosas que eu não poderia saber.</verse>
		<verse number="4">&quot;Tu disseste: ‘Agora escute, e eu falarei; vou fazer-lhe perguntas, e você me responderá’.</verse>
		<verse number="5">Meus ouvidos já tinham ouvido a teu respeito, mas agora os meus olhos te viram.</verse>
		<verse number="6">Por isso menosprezo a mim mesmo e me arrependo no pó e na cinza&quot;.</verse>
		<verse number="7">Depois que o Senhor disse essas palavras a Jó, disse também ao Elifaz, de Temã: &quot;Estou indignado com você e com os seus dois amigos, pois vocês não falaram o que é certo a meu respeito, como fez meu servo Jó.</verse>
		<verse number="8">Vão agora até meu servo Jó, levem sete novilhos e sete carneiros, e com eles apresentem holocaustos em favor de vocês mesmos. Meu servo Jó orará por vocês; eu aceitarei a oração dele e não farei com vocês o que vocês merecem pela loucura que cometeram. Vocês não falaram o que é certo a meu respeito, como fez meu servo Jó&quot;.</verse>
		<verse number="9">Então Elifaz, de Temã, Bildade, de Suá, e Zofar, de Naamate, fizeram o que o Senhor lhes ordenara; e o Senhor aceitou a oração de Jó.</verse>
		<verse number="10">Depois que Jó orou por seus amigos, o Senhor o tornou novamente próspero e lhe deu em dobro tudo o que tinha antes.</verse>
		<verse number="11">Todos os seus irmãos e irmãs, e todos os que o haviam conhecido anteriormente vieram comer com ele em sua casa. Eles o consolaram e o confortaram por todas as tribulações que o Senhor tinha trazido sobre ele, e cada um lhe deu uma peça de prata e um anel de ouro.</verse>
		<verse number="12">O Senhor abençoou o final da vida de Jó mais do que o início. Ele teve catorze mil ovelhas, seis mil camelos, mil juntas de boi e mil jumentos.</verse>
		<verse number="13">Também teve ainda sete filhos e três filhas.</verse>
		<verse number="14">À primeira filha deu o nome de Jemima, à segunda o de Quézia e à terceira o de Quéren-Hapuque.</verse>
		<verse number="15">Em parte alguma daquela terra havia mulheres tão bonitas como as filhas de Jó, e seu pai lhes deu herança junto com os seus irmãos.</verse>
		<verse number="16">Depois disso Jó viveu cento e quarenta anos; viu seus filhos e os descendentes deles até a quarta geração.</verse>
		<verse number="17">E então morreu, em idade muito avançada.</verse>
	</chapter>
</book>