<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book name="Rute" abbrev="rt" chapters="4">
	<chapter number="1">
		<verse number="1">Na época dos juízes houve fome na terra. Um homem de Belém de Judá, com a mulher e os dois filhos, foi viver por algum tempo nas terras de Moabe.</verse>
		<verse number="2">O homem chamava-se Elimeleque, sua mulher Noemi e seus dois filhos Malom e Quiliom. Eram efrateus de Belém de Judá. Chegaram a Moabe, e lá ficaram.</verse>
		<verse number="3">Morreu Elimeleque, marido de Noemi, e ela ficou sozinha, com seus dois filhos.</verse>
		<verse number="4">Eles se casaram com mulheres moabitas, uma chamada Orfa e a outra Rute. Depois de terem morado lá por quase dez anos,</verse>
		<verse number="5">morreram também Malom e Quiliom, e Noemi ficou sozinha, sem os dois filhos e o seu marido.</verse>
		<verse number="6">Quando Noemi soube em Moabe que o Senhor viera em auxílio do seu povo, dando-lhe alimento, decidiu voltar com suas duas noras para a sua terra.</verse>
		<verse number="7">Assim ela, com as duas noras, partiu do lugar onde tinha morado. Enquanto voltavam para a terra de Judá,</verse>
		<verse number="8">Noemi disse às duas noras: &quot;Vão! Voltem para a casa de suas mães! Que o Senhor seja leal com vocês, como vocês foram leais com os falecidos e comigo.</verse>
		<verse number="9">O Senhor conceda que cada uma de vocês encontre segurança no lar doutro marido&quot;. Então deu-lhes beijos de despedida. Mas elas começaram a chorar bem alto</verse>
		<verse number="10">e lhe disseram: &quot;Não! Voltaremos com você para junto de seu povo! &quot;</verse>
		<verse number="11">Disse, porém, Noemi: &quot;Voltem, minhas filhas! Por que viriam comigo? Poderia eu ainda ter filhos, que viessem a ser seus maridos?</verse>
		<verse number="12">Voltem, minhas filhas! Vão! Estou velha demais para ter outro marido. E mesmo que eu pensasse que ainda há esperança para mim — ainda que eu me casasse esta noite e depois desse à luz filhos,</verse>
		<verse number="13">iriam vocês esperar até que eles crescessem? Ficariam sem se casar à espera deles? De jeito nenhum minhas filhas! Para mim é mais amargo do que para vocês, pois a mão do Senhor voltou-se contra mim! &quot;</verse>
		<verse number="14">Elas então começaram a choram bem alto de novo. Depois Orfa deu um beijo de despedida em sua sogra, mas Rute ficou com ela.</verse>
		<verse number="15">Então Noemi a aconselhou: &quot;Veja, sua concunhada está voltando para o seu povo e para o seu deus. Volte com ela! &quot;</verse>
		<verse number="16">Rute, porém, respondeu: &quot;Não insistas comigo que te deixe e não mais a acompanhe. Aonde fores irei, onde ficares ficarei! O teu povo será o meu povo e o teu Deus será o meu Deus!</verse>
		<verse number="17">Onde morreres morrerei, e ali serei sepultada. Que o Senhor me castigue com todo o rigor, se outra coisa que não a morte me separar de ti! &quot;</verse>
		<verse number="18">Quando Noemi viu que Rute estava de fato decidida a acompanhá-la, não insistiu mais.</verse>
		<verse number="19">Prosseguiram, pois, as duas até Belém. Ali chegando, todo o povoado ficou alvoroçado por causa delas. &quot;Será que é Noemi? &quot;, perguntavam as mulheres.</verse>
		<verse number="20">Mas ela respondeu: &quot;Não me chamem Noemi, chamem-me Mara, pois o Todo-poderoso tornou minha vida muito amarga!</verse>
		<verse number="21">De mãos cheias eu parti; mas de mãos vazias o Senhor me trouxe de volta. Por que me chamam Noemi? O Senhor colocou-se contra mim! O Todo-poderoso me trouxe desgraça! &quot;</verse>
		<verse number="22">Foi assim que Noemi voltou das terras de Moabe, com sua nora Rute, a moabita. Elas chegaram a Belém no início da colheita da cevada.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="2">
		<verse number="1">Noemi tinha um parente por parte do marido. Era um homem rico e influente, pertencia ao clã de Elimeleque e chamava-se Boaz.</verse>
		<verse number="2">Rute, a moabita, disse a Noemi: &quot;Vou recolher espigas no campo daquele que me permitir&quot;. &quot;Vá, minha filha&quot;, respondeu-lhe Noemi.</verse>
		<verse number="3">Então ela foi e começou a recolher espigas atrás dos ceifeiros. Por acaso entrou justamente na parte da plantação que pertencia a Boaz, que era do clã de Elimeleque.</verse>
		<verse number="4">Naquele exato momento, Boaz chegou de Belém e saudou os ceifeiros: &quot;O Senhor esteja com vocês! &quot; Eles responderam: &quot;O Senhor te abençoe! &quot;</verse>
		<verse number="5">Boaz perguntou ao capataz dos ceifeiros: &quot;A quem pertence aquela moça? &quot;</verse>
		<verse number="6">O capataz respondeu: &quot;É uma moabita que voltou de Moabe com Noemi.</verse>
		<verse number="7">Ela me pediu que a deixasse recolher e juntar espigas entre os feixes, após os ceifeiros. Ela chegou cedo e está de pé até agora. Só sentou-se um pouco no abrigo&quot;.</verse>
		<verse number="8">Disse então Boaz a Rute: &quot;Ouça bem, minha filha, não vá colher noutra lavoura, nem se afaste daqui. Fique com minhas servas.</verse>
		<verse number="9">Preste atenção onde os homens estão ceifando, e vá atrás das moças que vão colher. Darei ordem aos rapazes para que não toquem em você. Quando tiver sede, beba da água dos potes que os rapazes encheram&quot;.</verse>
		<verse number="10">Ela se inclinou e, prostrada rosto em terra, exclamou: &quot;Por que achei favor a seus olhos, a ponto de o senhor se importar comigo, uma estrangeira? &quot;</verse>
		<verse number="11">Boaz respondeu: &quot;Contaram-me tudo o que você tem feito por sua sogra, depois que você perdeu o marido: como deixou seu pai, sua mãe e sua terra natal para viver com um povo que pouco conhecia.</verse>
		<verse number="12">O Senhor lhe retribua o que você tem feito! Que você seja ricamente recompensada pelo Senhor, o Deus de Israel, sob cujas asas você veio buscar refúgio! &quot;</verse>
		<verse number="13">E disse ela: &quot;Continue eu a ser bem acolhida, meu senhor! O senhor me deu ânimo e encorajou sua serva — e eu sequer sou como uma de suas servas! &quot;</verse>
		<verse number="14">Na hora da refeição, Boaz lhe disse: &quot;Venha cá! Pegue um pedaço de pão e molhe-o no vinagre&quot;. Quando ela se sentou junto aos ceifeiros, Boaz lhe ofereceu grãos tostados. Ela comeu até ficar satisfeita e ainda sobrou.</verse>
		<verse number="15">Quando ela se levantou para recolher, Boaz deu estas ordens a seus servos: &quot;Mesmo que ela recolha entre os feixes, não a repreendam!</verse>
		<verse number="16">Pelo contrário, quando estiverem colhendo, tirem para ela algumas espigas dos feixes e deixem-nas cair para que ela as recolha, e não a impeçam&quot;.</verse>
		<verse number="17">E assim Rute colheu na lavoura até o entardecer. Depois debulhou o que tinha ajuntado: quase uma arroba de cevada.</verse>
		<verse number="18">Carregou-o para o povoado, e sua sogra viu o quanto ela havia recolhido quando Rute trouxe e lhe ofereceu o que havia sobrado da refeição.</verse>
		<verse number="19">&quot;Onde você colheu hoje? &quot;, a sogra lhe perguntou: &quot;Onde trabalhou? Bendito seja aquele que se importou com você! &quot; Então Rute contou à sogra com quem tinha trabalhado: &quot;O nome do homem com quem trabalhei hoje é Boaz&quot;.</verse>
		<verse number="20">E Noemi exclamou: &quot;Seja ele abençoado pelo Senhor, que não deixa de ser leal e bondoso com os vivos e com os mortos! &quot; E acrescentou: &quot;Aquele homem é nosso parente; é um de nossos resgatadores! &quot;</verse>
		<verse number="21">Continuou Rute, a moabita: &quot;Pois ele mesmo me disse também: ‘Fique com os meus ceifeiros até que terminem toda a minha colheita’ &quot;.</verse>
		<verse number="22">E Noemi aconselhou à sua nora Rute: &quot;É melhor mesmo você ir com as servas dele, minha filha. Noutra lavoura poderiam molestá-la&quot;.</verse>
		<verse number="23">Assim Rute ficou com as servas de Boaz para recolher espigas, até acabarem as colheitas de cevada e de trigo. Entretanto, ela ficou morando com a sua sogra.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="3">
		<verse number="1">Certo dia, Noemi, sua sogra, lhe disse: &quot;Minha filha, tenho que procurar um lar seguro, para sua felicidade.</verse>
		<verse number="2">Boaz, aquele com cujas servas você esteve, é nosso parente próximo. Esta noite ele estará limpando cevada na eira.</verse>
		<verse number="3">Lave-se, perfume-se, vista sua melhor roupa e desça para a eira. Mas não deixe que ele perceba você até que tenha comido e bebido.</verse>
		<verse number="4">Quando ele for dormir, note bem o lugar em que ele se deitar. Então vá, descubra os pés dele e deite-se. Ele lhe dirá o que fazer&quot;.</verse>
		<verse number="5">Respondeu Rute: &quot;Farei tudo o que você está me dizendo&quot;.</verse>
		<verse number="6">Então ela desceu para a eira e fez tudo o que a sua sogra lhe tinha recomendado.</verse>
		<verse number="7">Quando Boaz terminou de comer e beber, ficou alegre e foi deitar-se perto do monte de grãos. Rute aproximou-se sem ser notada, descobriu os pés dele, e deitou-se.</verse>
		<verse number="8">No meio da noite, o homem acordou de repente. Ele se virou e assustou-se ao ver uma mulher deitada a seus pés.</verse>
		<verse number="9">&quot;Quem é você? &quot;, perguntou ele. &quot;Sou sua serva Rute&quot;, disse ela. &quot;Estenda a sua capa sobre a sua serva, pois o senhor é resgatador. &quot;</verse>
		<verse number="10">Boaz lhe respondeu: &quot;O Senhor a abençoe, minha filha! Este seu gesto de bondade é ainda maior do que o primeiro, pois você poderia ter ido atrás dos mais jovens, ricos ou pobres!</verse>
		<verse number="11">Agora, minha filha, não tenha medo; farei por você tudo o que me pedir. Todos os meus concidadãos sabem que você é mulher virtuosa.</verse>
		<verse number="12">É verdade que sou resgatador, mas há um outro que é parente mais próximo do que eu.</verse>
		<verse number="13">Passe a noite aqui. De manhã veremos: se ele quiser resgatá-la, muito bem, que resgate. Se não quiser, juro pelo nome do Senhor que eu a resgatarei. Deite-se aqui até de manhã&quot;.</verse>
		<verse number="14">Ela ficou deitada aos pés dele até de manhã, mas levantou-se antes de clarear a ponto de alguém poder ser reconhecido. Boaz pensou: &quot;Ninguém deve saber que esta mulher esteve na eira&quot;.</verse>
		<verse number="15">Por isso disse: &quot;Traga-me o manto que você está usando e segure-o&quot;. Ela o segurou, e o homem despejou nele seis medidas de cevada e o pôs sobre os ombros dela. Depois ele voltou para a cidade.</verse>
		<verse number="16">Quando Rute voltou à sua sogra, esta lhe perguntou: &quot;Como foi, minha filha? &quot; Rute lhe contou tudo o que Boaz lhe tinha feito,</verse>
		<verse number="17">e acrescentou: &quot;Ele me deu estas seis medidas de cevada, dizendo: ‘Não volte para a sua sogra de mãos vazias’ &quot;.</verse>
		<verse number="18">Disse então Noemi: &quot;Agora espere, minha filha, até saber o que acontecerá. Sem dúvida aquele homem não descansará enquanto não resolver esta questão hoje mesmo&quot;.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="4">
		<verse number="1">Enquanto isso, Boaz subiu à porta da cidade e sentou-se ali exatamente quando o resgatador que ele havia mencionado estava passando por ali. Boaz chamou-lhe e disse: &quot;Meu amigo, venha cá e sente-se&quot;. Ele foi e sentou-se.</verse>
		<verse number="2">Boaz reuniu dez líderes da cidade e disse: &quot;Sentem-se aqui&quot;. E eles se sentaram.</verse>
		<verse number="3">Depois disse ao resgatador: &quot;Noemi, que voltou de Moabe, está vendendo o pedaço de terra que pertencia ao nosso irmão Elimeleque.</verse>
		<verse number="4">Pensei que devia trazer o assunto para a sua consideração e sugerir-lhe que o adquira, na presença destes que aqui estão sentados e na presença dos líderes do meu povo. Se quer resgatar esta propriedade, resgate-a. Se não, diga-me, para que eu o saiba. Pois ninguém tem esse direito, a não ser você; e depois eu&quot;. &quot;Eu a resgatarei&quot;, respondeu ele.</verse>
		<verse number="5">Boaz, porém, lhe disse: &quot;No dia em que você adquirir as terras de Noemi e da moabita Rute, estará adquirindo também a viúva do falecido, para manter o nome dele em sua herança&quot;.</verse>
		<verse number="6">Diante disso, o resgatador respondeu: &quot;Nesse caso não poderei resgatá-la, pois poria em risco a minha propriedade. Resgate-a você mesmo. Eu não poderei fazê-lo! &quot;</verse>
		<verse number="7">( Antigamente, em Israel, para que o resgate e a transferência de propriedade fossem válidos, a pessoa tirava a sandália e a dava ao outro. Assim oficializavam os negócios em Israel. )</verse>
		<verse number="8">Quando, pois, o resgatador disse a Boaz: &quot;Adquira-a você mesmo! &quot;, ele também tirou a sandália.</verse>
		<verse number="9">Então Boaz anunciou aos líderes e a todo o povo ali presente: &quot;Vocês hoje são testemunhas de que estou adquirindo de Noemi toda a propriedade de Elimeleque, de Quiliom e de Malom.</verse>
		<verse number="10">Também estou adquirindo o direito de ter como mulher a moabita Rute, viúva de Malom, para manter o nome do falecido sobre a sua herança e para que o seu nome não desapareça do meio da sua família ou dos registros da cidade. Vocês hoje são testemunhas disso! &quot;</verse>
		<verse number="11">Os líderes e todos os que estavam na porta confirmaram: &quot;Somos testemunhas! Faça o Senhor com essa mulher que está entrando em sua família, como fez com Raquel e Lia, que juntas formaram as tribos de Israel. Seja poderoso em Efrata e ganhe fama em Belém!</verse>
		<verse number="12">E com os filhos que o Senhor lhe conceder dessa jovem, seja a sua família como a de Perez, que Tamar deu a Judá! &quot;</verse>
		<verse number="13">Boaz casou-se com Rute, e ela se tornou sua mulher. Boaz a possuiu, e o Senhor concedeu que ela engravidasse e desse à luz um filho.</verse>
		<verse number="14">As mulheres disseram a Noemi: &quot;Louvado seja o Senhor, que hoje não a deixou sem resgatador! Que o seu nome seja celebrado em Israel!</verse>
		<verse number="15">O menino lhe dará nova vida e a sustentará na velhice, pois é filho da sua nora, que a ama e que lhe é melhor do que sete filhos! &quot;</verse>
		<verse number="16">Noemi pôs o menino no colo, e passou a cuidar dele.</verse>
		<verse number="17">As mulheres da vizinhança celebraram o seu nome e disseram: &quot;Noemi tem um filho! &quot; e lhe deram o nome de Obede. Este foi o pai de Jessé, pai de Davi.</verse>
		<verse number="18">Esta é a história da descendência de Perez: Perez gerou Hezrom;</verse>
		<verse number="19">Hezrom gerou Rão; Rão gerou Aminadabe;</verse>
		<verse number="20">Aminadabe gerou Naassom; Naassom gerou Salmom;</verse>
		<verse number="21">Salmom gerou Boaz; Boaz gerou Obede;</verse>
		<verse number="22">Obede gerou Jessé; e Jessé gerou Davi.</verse>
	</chapter>
</book>