<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book name="Ageu" abbrev="ag" chapters="2">
	<chapter number="1">
		<verse number="1">No primeiro dia do sexto mês do segundo ano do reinado de Dario, a palavra do Senhor veio por meio do profeta Ageu ao governador de Judá, Zorobabel, filho de Sealtiel, e ao sumo sacerdote Josué, filho de Jeozadaque, dizendo:</verse>
		<verse number="2">&quot;Assim diz o Senhor dos Exércitos: Este povo afirma: ‘Ainda não chegou o tempo de reconstruir a casa do Senhor’ &quot;.</verse>
		<verse number="3">Por isso, a palavra do Senhor veio novamente por meio do profeta Ageu:</verse>
		<verse number="4">&quot;Acaso é tempo de vocês morarem em casas de fino acabamento, enquanto a minha casa continua destruída? &quot;</verse>
		<verse number="5">Agora, assim diz o Senhor dos Exércitos: &quot;Vejam aonde os seus caminhos os levaram.</verse>
		<verse number="6">Vocês têm plantado muito, e colhido pouco. Vocês comem, mas não se fartam. Bebem, mas não se satisfazem. Vestem-se, mas não se aquecem. Aquele que recebe salário, recebe-o para colocá-lo numa bolsa furada&quot;.</verse>
		<verse number="7">Assim diz o Senhor dos Exércitos: &quot;Vejam aonde os seus caminhos os levaram!</verse>
		<verse number="8">Subam o monte para trazer madeira. Construam o templo, para que eu me alegre e nele seja glorificado&quot;, diz o Senhor.</verse>
		<verse number="9">&quot;Vocês esperavam muito, mas, para surpresa de vocês, acabou sendo pouco. E o que vocês trouxeram para casa eu dissipei com um sopro. E por que fiz isso? &quot;, pergunta o Senhor dos Exércitos. &quot;Por causa do meu templo, que ainda está destruído, enquanto cada um de vocês se ocupa com a sua própria casa.</verse>
		<verse number="10">Por isso, por causa de vocês, o céu reteu o orvalho e a terra deixou de dar o seu fruto.</verse>
		<verse number="11">Provoquei uma seca nos campos e nos montes, que atingiu o trigo, o vinho, o azeite e tudo mais que a terra produz, e também os homens e o gado. O trabalho das mãos de vocês foi prejudicado&quot;.</verse>
		<verse number="12">Zorobabel, filho de Sealtiel, o sumo sacerdote Josué, filho de Jeozadaque, e todo o restante do povo obedeceram à voz do Senhor, o seu Deus, por causa das palavras do profeta Ageu, a quem o Senhor, o seu Deus, enviara. E o povo temeu ao Senhor.</verse>
		<verse number="13">Então Ageu, o mensageiro do Senhor, trouxe esta mensagem do Senhor para o povo: &quot;Eu estou com vocês&quot;, declara o Senhor.</verse>
		<verse number="14">Assim o Senhor encorajou o governador de Judá, Zorobabel, filho de Sealtiel, o sumo sacerdote Josué, filho de Jeozadaque, e todo o restante do povo, de modo que eles começaram a trabalhar no templo do Senhor dos Exércitos, o seu Deus,</verse>
		<verse number="15">no dia vinte e quatro do sexto mês do segundo ano do reinado de Dario.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="2">
		<verse number="1">No dia vinte e um do sétimo mês, veio a palavra do Senhor por meio do profeta Ageu:</verse>
		<verse number="2">&quot;Pergunte ao governador de Judá, Zorobabel, filho de Sealtiel, ao sumo sacerdote Josué, filho de Jeozadaque, e ao restante do povo, o seguinte:</verse>
		<verse number="3">‘Quem de vocês viu este templo em seu primeiro esplendor? Comparado com ele, não é como nada o que vocês vêem agora?</verse>
		<verse number="4">&quot;Coragem, Zorobabel&quot;, declara o Senhor. &quot;Coragem, sumo sacerdote Josué, filho de Jeozadaque. Coragem! Ao trabalho, ó povo da terra! &quot;, declara o Senhor. &quot;Porque eu estou com vocês&quot;, declara o Senhor dos Exércitos.</verse>
		<verse number="5">Esta é a aliança que fiz com vocês quando vocês saíram do Egito: &quot;Meu espírito está entre vocês. Não tenham medo&quot;.</verse>
		<verse number="6">Assim diz o Senhor dos Exércitos: &quot;Dentro de pouco tempo farei tremer o céu, a terra, o mar e o continente.</verse>
		<verse number="7">Farei tremer todas as nações, que trarão para cá os seus tesouros, e encherei este templo de glória&quot;, diz o Senhor dos Exércitos.</verse>
		<verse number="8">&quot;Tanto a prata quanto o ouro me pertencem&quot;, declara o Senhor dos Exércitos.</verse>
		<verse number="9">&quot;A glória deste novo templo será maior do que a do antigo&quot;, diz o Senhor dos Exércitos. &quot;E neste lugar estabelecerei a paz&quot;, declara o Senhor dos Exércitos.</verse>
		<verse number="10">No dia vinte e quatro do nono mês, no segundo ano do reinado de Dario, a palavra do Senhor veio ao profeta Ageu:</verse>
		<verse number="11">&quot;Assim diz o Senhor dos Exércitos: ‘Pergunte aos sacerdotes sobre a seguinte questão da Lei:</verse>
		<verse number="12">Se alguém levar carne consagrada na borda de suas vestes, e com ela tocar num pão, ou em algo cozido, ou em vinho, ou em azeite ou em qualquer comida, isso ficará consagrado? ’ &quot; Os sacerdotes responderam: &quot;Não&quot;.</verse>
		<verse number="13">Em seguida perguntou Ageu: &quot;Se alguém ficar impuro por tocar num cadáver e depois tocar em alguma dessas coisas, ela ficará impura? &quot;Sim&quot;, responderam os sacerdotes, &quot;ficará impura&quot;.</verse>
		<verse number="14">Então disse Ageu: &quot;É o que acontece com este povo e com esta nação&quot;, declara o Senhor. &quot;Tudo o que fazem e tudo o que me oferecem é impuro&quot;.</verse>
		<verse number="15">&quot;Agora prestem atenção: de hoje em diante reconsiderem. Como eram as coisas antes que se colocasse pedra sobre pedra no templo do Senhor?</verse>
		<verse number="16">Quando alguém chegava a um monte de trigo procurando vinte medidas, havia apenas dez. Quando alguém ia ao depósito de vinho para tirar cinqüenta medidas, só encontrava vinte.</verse>
		<verse number="17">Eu destruí todo o trabalho das mãos de vocês, com mofo, ferrugem e granizo, mas vocês não se voltaram para mim&quot;, declara o Senhor.</verse>
		<verse number="18">&quot;A partir de hoje, dia vinte e quatro do nono mês, atentem para o dia em que os fundamentos do templo do Senhor foram lançados. Reconsiderem:</verse>
		<verse number="19">Ainda há alguma semente no celeiro? Até hoje a videira, a figueira, a romeira e a oliveira não têm dado fruto. Mas, de hoje em diante, abençoarei vocês&quot;.</verse>
		<verse number="20">A palavra do Senhor veio a Ageu pela segunda vez, no dia vinte e quatro do nono mês:</verse>
		<verse number="21">&quot;Diga a Zorobabel, governador de Judá, que eu farei tremer o céu e a terra.</verse>
		<verse number="22">Derrubarei tronos e destruirei o poder dos reinos estrangeiros. Virarei os carros e os seus condutores; os cavalos e os seus cavaleiros cairão, cada um pela espada do seu companheiro&quot;.</verse>
		<verse number="23">&quot;Naquele dia&quot;, declara o Senhor dos Exércitos, &quot;eu o tomarei, meu servo Zorobabel, filho de Sealtiel&quot;, declara o Senhor, &quot;e farei de você um anel de selar, porque o tenho escolhido&quot;, declara o Senhor dos Exércitos.</verse>
	</chapter>
</book>